<chapter version="1.0" id="chapter_226">
<page number="353"/>
<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Александр Серафимович Серафимович</sans_b><sans> (1863&#8211;1949). «Железный поток» был создан не новичком в литературе, а признанным мастером русской прозы. А.&#160;Серафимович начал свой творческий путь&#160;— с благословения Г.&#160;И.&#160;Успенского, В.&#160;Г.&#160;Короленко&#160;— ещё в конце XIX&#160;в. Его рассказ «Пески» (1908) весьма высоко оценил Л.&#160;Н.&#160;Толстой.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>А.&#160;Серафимович&#160;— непосредственный свидетель революционных событий в Москве&#160;— искренне верил в этот живой, не кабинетный, не книжный разум народа. В конце концов, считал Серафимович, народ разобрался в сущности, скажем, Керенского, Родзянко, Милюкова и всего Временного правительства, увидев в нём «кипятильник словоговорения», скопище «мармеладных вождей», воплощение бездействия.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Разум народа выразился по&#8211;своему и в ходе Гражданской войны.</sans></p>
<table width="100%" border-color="C7C7C7">
    <tr>
        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
            <p><pink>■</pink></p>
        </td>
        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
			<p><sans>Как же пришла в движение вся вулканическая лава в «Железном потоке»? Почему в этом небольшом произведении ощутимо дыхание истинного эпоса?</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Падение царизма в феврале 1917&#160;г. одинаково одобрительно восприняли многие будущие антагонисты. Декрет Ленина о земле (октябрь 1917&#160;г.) все услышали&#160;— в том числе и на Кубани,&#160;— но до весны 1918&#160;г. воспринимали как&#8211;то неконкретно. И вот пришла и на Кубань весна 1918&#160;г. Надо сеять&#160;— и казакам, и пришлому люду (иногородним), вчерашним батракам. Где сеять, на чьей земле? Едва десятки тысяч иногородних попытались получить землю по векселю, выданному и им в Октябре (т.&#160;е. реализовать идею Декрета о земле!), как вспыхнуло жесточайшее восстание казаков.</sans></p>
<page number="354"/>
<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
    <tr>
        <td text-valign="top">
            <p align="left"><sans>Обложка одного из первых изданий произведения А.&#160;Серафимовича</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
<image_block class="inner_left">
        <img url="Data\images\max-44.png"/>
</image_block>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Классовый мир на Кубани кончился, десятки тысяч безземельных с семьями, бойцов Таманской армии, матросов затопленного Черноморского флота (правда, уже разложенных анархической вседозволенностью) оказались отрезанными от Москвы, от главных сил Красной армии. Сюжет&#160;— с прологом и множеством кульминаций!&#160;— создала катастрофическая история.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Некоторые писатели 1920&#8211;х гг. даже главы романов называли «волнами», «залпами», как бы имитируя развитие действия среди множества людей. Серафимович этот стилистический грим на события не накладывает. Он рассматривает это сборище как психолог. Толпа таманцев&#160;— да, ещё толпа, не армия и не народ!&#160;— крайне возбуждена опасностью. Она винит всех. Упрёки адресуются даже большевистской Москве: «А почему совитска власть подмоги ниякой не дае? Сидят соби у Москви, грають, а нам хлебать що воны заварилы?» Из хаоса реплик, гула вырывается глухая и слепая безадресная досада:</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>«— Знамо, завели,&#160;— густо отдались солдатские голоса, темно колыхнувшись штыками.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Куда же мы теперь?</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— До Екатеринодара.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Та там кадеты.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Некуда податься...</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>У ветряка стоит он [т.&#160;е. Кожух] с железными челюстями и тоненько смотрит острыми, как шило, глазами.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Тогда над толпой непоправимо проносится:</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Прода&#8211;али!</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>...Судорога побежала по толпе, и стало тесно дышать».</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>В «Железном потоке» не так уж много чисто батальных сцен. И если возникает в романе картина боя, то мы видим в основном кровавую мешанину страстей.</sans></p>
<page number="355"/>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однажды навстречу казакам таманцы вывели всех... безоружных детей, стариков... Может быть, это вообще было не сражение, а взрыв отчаяния? А может быть, расчётливая эксплуатация «слабости», т.&#160;е. совестливости, жалости, общечеловеческой морали «врага»? В «Бронепоезде 14&#8211;69» Вс. Иванова партизаны тоже поручают одному из бойцов лечь на рельсы на пути белого бронепоезда: авось не станут давить и остановятся...</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Фантастическая картина шествия обречённых и великодушия белых, т.&#160;е. казаков, возникает и у Серафимовича:</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Она схватила ребёнка, единственное оставшееся дитя, и, зажав его у груди, кинулась навстречу нараставшей в топоте лавине.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Сме&#8211;ерть!.. Сме&#8211;ерть!.. идёт!</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Все, сколько их тут ни было, схватив, что попалось под руку, кто палку, кто охапку сена, кто кафтан, хворостину, раненые&#160;— свои костыли,&#160;— все в исступлении ужаса, мотая этим в воздухе, бросились навстречу своей смерти.</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Сме&#8211;ерть! Сме&#8211;ерть!</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>Ребятишки бежали, держась за подолы матерей, и тоже тоненько кричали:</sans></p>
<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Смелть... Смелть!»</sans></p>
</chapter>