<chapter version="1.0" id="chapter_13">
	<page number="43"/>

	<p align="center"><sans_b>Своеобразие реализма</sans_b></p>

	<p indent="2"><sans>Общими процессами в искусстве начала века объяснялось и размежевание литературных кругов, и внутреннее их сближение. С начала 1890&#8211;х&#160;гг. группа символистов провозгласила своё полное неприятие современного им реализма, ошибочно отождествив его с материализмом и объективизмом. С тех пор и началось противоборство двух художественных направлений. Модернисты подозревали чуждых себе писателей (даже самых одарённых, скажем И.&#160;Бунина) в неспособности проникнуть в сущность явления, в сухо&#8211;объективистском отражении жизни. Реалисты отрицали «тёмный набор» мистических понятий, изощрённые формы новейшей поэзии.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>При всём различии между собой обе группы полемистов были несправедливы друг к другу. Более того, не вызывает сомнения, что по своему глубинному смыслу творческие поиски и тех и других обладали общей устремлённостью (о ней будет сказано ниже).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Молодой реализм порубежной эпохи обладал всеми признаками преобразующегося, ищущего и обретающего истину искусства. Причём его создатели шли к своим открытиям путём субъективных мироощущений, раздумий, мечтаний. Эта особенность, рождённая авторским восприятием времени, определила отличие реалистической литературы начала нашего столетия от русской классики.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Прозе XIX&#160;в. всегда был свойствен образ человека, если не адекватный идеалу писателя, то воплощавший заветные его мысли. Из произведений новой поры почти исчез герой&#160;— носитель представлений самого художника. Тут чувствовалась традиция Н.&#160;В.&#160;Гоголя, а особенно А.&#160;П.&#160;Чехова.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Вспомним, Чехов не раз признавался в своей склонности к «жизни ровной, гладкой, обыкновенной, какова она есть на самом деле». И говорил, что в ней «нет сюжетов, в ней всё смешано&#160;— глубокое с мелким, великое с ничтожным, трагическое со смешным». «Смешанным» оказался и внутренний облик персонажей писателя. В.&#160;И.&#160;Немирович&#8211;Данченко, один из первых постановщиков чеховских пьес, назвал основные их черты: «простые люди, говорящие о самых простых вещах, простым языком, окружённые будничной обстановкой», сочувствие «не этим людям, а через них неясной мечте».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В творчество младших современников Чехова «шагнуло» следующее поколение его героев: «средней руки» интеллигенты, офицеры низших чинов, солдаты, крестьяне, босяки... О зыбкости их внутреннего состояния с одинаковой болью, хотя и поразному писали А.&#160;Куприн, И.&#160;Бунин, М.&#160;Горький, Л.&#160;Андреев, А.&#160;Ремизов, Б.&#160;Зайцев. «Скверно ли пахнет, грязно ли&#160;— иди наблюдай. Не пристанет, а живых документов не огребёшь лопатой»,&#160;— советовал Куприн, ссылаясь на опыт Чехова.</sans></p>

	<page number="44" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Образно определил А.&#160;Блок трагедию людей, запечатлённую Л.&#160;Андреевым (рассказ «Ангелочек»): в теле «необъятной серой паучихи&#8211;скуки» «сидит заживо съеденный ею нормальный человек». «Заживо съеденными» выглядят большинство персонажей не только Андреева. Сонность, отчуждённость души от мира многократно усилились и, в отличие от произведений Чехова, стали привычными, незаметными. По наблюдению Андреева, каждый второй нёс в себе «холодную золу и пепел». Куприн увидел «непроницаемую преграду, которая вечно стоит между двумя близкими людьми», Бунин&#160;— «тёмное, слепое и непонятное» в обыденном.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Мрачные впечатления побудили писателей обратиться к загадкам самой природы человека. Социально&#8211;психологические истоки его поведения отнюдь не замалчивались. Но оно было соотнесено с подсознательными процессами: влиянием «силы плоти» «на силу духа» (Куприн), столкновением разума и инстинкта (Андреев), инстинкта и интеллекта (Горький), одухотворённой души и бездушного механизма (Бунин). Извечно люди обречены на смутные, спутанные переживания, что влечёт к печальной и горькой судьбе. Зайцев сопереживал душам, сжигаемым «кровавой своей любовью», так непохожей на высокое чувство. У Андреева есть раздумье о «людях&#8211;щепках», бездумно плавающих над «бездонными глубинами». Пёстрый, изменчивый, прекрасный и ужасный мир оставался загадкой для героев порубежной прозы. Немудрено, что в произведения пролился поток раздумий, предчувствий, исходящих от самого художника.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Предельно разрослось авторское начало в повествовании. У этих истоков началось обновление жанровых и стилевых структур. План событий, общения персонажей был всемерно упрощён, иногда едва обозначен (см. «Поединок» Куприна, «Деревню» Бунина, «Фому Гордеева» Горького). Зато пределы душевной жизни раздвинуты, сопровождены утончённым анализом внутренних состояний персонажа. Нередко поэтому воспроизведение нескольких месяцев, даже дней разрасталось до крупных повествований («Гранатовый браслет» Куприна, «Братья» Бунина, «Голубая звезда» Зайцева). Сложные темы, будто требующие развёрнутого воплощения, представали в «скупой» форме, так как трудные проблемы определены от лица писателя или выражены символизацией явлений («Господин из Сан&#8211;Франциско» Бунина, «Жизнь Василия Фивейского» Андреева, многие рассказы Горького из цикла «По Руси»).</sans></p>

	<page number="45" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Авторский взгляд постоянно устремлён за границу избранной ситуации, к человеку и миру в целом. Свободно расширены пределы изображённых в произведении времени и пространства. В своих поисках новое поколение прозаиков обращалось к фольклору, библейским образам и мотивам, вероучениям многих народов, к историко&#8211;культурным и литературным реминисценциям, нередко к личности художников&#8211;классиков.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Авторские раздумья буквально пронизывают произведения. Между тем&#160;— поразительный факт&#160;— в литературе начала века нет следа поучительных или пророческих интонаций. Нелёгкое освоение действительности не давало однозначного ответа. Читатель как бы привлекался к сопознанию, сотворчеству. В этом заключается феноменальная особенность реалистической прозы: она звала к дискуссии.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Многие прозаики (Куприн, Горький и др.) тяготели к «рассказу в рассказе», когда повествователь вступает в диалог с лицом, передающим свою историю. Так отражалась самостоятельность их позиций. Была достигнута совсем необычная структура изложения&#160;— «молчаливого спора», т.&#160;е. внутреннего противостояния разных точек зрения («Сны Чанга» Бунина, «Иуда Искариот» Андреева). Иногда автор незаметно включался в речевой поток персонажей, корректируя, уточняя их представления («Деревня», «Лёгкое дыхание», «Петлистые уши» Бунина, «Человек из ресторана» Шмелёва, «Мысль» Андреева). Эти сочинения до сих пор вызывают разночтение, поскольку оценка и обобщение явлений переданы здесь экспрессией изложения, подбором и тонировкой образов, деталей. Текст требует пристального рассмотрения.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сложное мироощущение писателей не укладывалось в структуру последовательного реализма. Интерес к микросостояниям души вызвал повествование, которое Б. Зайцев назвал творчеством в «импрессионистическом духе». Одновременно прозе начала века было свойственно укрупнение, символизация образов и мотивов. Пристальный анализ реальных процессов совмещался со смелой романтической мечтой, нередко с романтизацией отдельных настроений и героев, с условными, фантастическими фигурами.</sans></p>

	<page number="46" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Русский реализм порубежного времени предвосхитил или преобразил разнонаправленную поэтику, близкую романтизму, импрессионизму, символизму, экспрессионизму.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Видный критик Е.&#160;Колтоновская писала: «Старый вещественный реализм, достигший у больших художников пышного расцвета, отжил своё и в целом невозвратим. Литератор нащупывает теперь возможность нового одухотворённого реализма». </sans><sans_b>Однако молодые писатели испытывали страстное влечение к классическому наследию России.</sans_b></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Идеалом гармонического искусства воспринималось творчество А.&#160;С.&#160;Пушкина. Он постиг те противоречия русской истории и своей современности, которые к началу XX&#160;в. приобрели особую остроту. Вместе с тем воспел нетленные ценности человеческой души, жизни, природы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Гений Пушкина определил развитие отечественного литературного языка и поэтической культуры. Неудивительно, что спустя почти столетие эти открытия стали для писателей проясняющим их поиск откровением. Реминисценции и аллюзии (намёк на сходные понятия) из Пушкина окрасили прозаические и стихотворные тексты начала века.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Притяжение к Л.&#160;Н.&#160;Толстому тоже было повсеместным. Его смелые психологические прозрения заключали в себе перспективу новых подходов к личности.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Младшие современники великого художника хорошо это понимали. Особенно близким для них стало толкование «живой жизни»&#160;— первородного влечения даже порочного человека к красоте, любви, правде. Раздумья Толстого об искусстве как проникновении в «общие всем тайны» объединили молодых реалистов своей мудростью.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Ф.&#160;М.&#160;Достоевский остался и для нового времени властителем дум. Однако гениально им разгаданные прогнозисты «вседозволенности» превратились в произведениях этих лет в устрашающих «выродков» («Мысль» Андреева, «Петлистые уши» Бунина), способных лишь на ухищрённое насилие. Светлые же предсказания русского гения были трепетно освоены на уровне авторского сознания. Герои Достоевского самоотверженно постигали высший смысл жизни. Это устремление окрасило прозу переломной эпохи. Нельзя сказать, что оно осуществилось. Но каждый писатель по&#8211;своему рассказал, как в муках и утратах раскрепощается душа, захваченная мечтой о высшей нравственности, Божественной красоте.</sans></p>

	<page number="47" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Реалистам рубежа веков была дорога сущность русской литературной классики, потому так свободно объединились разные её традиции в их творчестве.</sans></p>


	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Повторение&#160;пройденного</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\povtor.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каково значение традиций А.&#160;С.&#160;Пушкина, Л.&#160;Н.&#160;Толстого, Ф.&#160;М.&#160;Достоевского в литературе начала XX&#160;в.?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие традиции А.&#160;П.&#160;Чехова восприняла реалистическая проза нового времени?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В чём состоят особенности литературного героя новой эпохи?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что представляет собой авторское начало в повествовании?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Почему в литературе начала XX&#160;в. возник новый тип литературного героя?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каково своеобразие художественного времени и пространства в реалистической литературе?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>5.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Чем вызвано усиление авторского начала, каковы результаты этого процесса?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческое&#160;задание</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Объясните, в чём состоят новые черты реализма, почему он взаимодействует с другими видами художественного мышления. Покажите это на конкретных примерах.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>История русской литературы</sans_b><sans> / Под ред. К.&#160;Д.&#160;Муратовой.&#160;— Л., 1983.&#160;— Т. 4.</sans></p>
	            <p><sans>Углубить и расширить представление об искусстве слова начала XX&#160;в. поможет 4&#8211;й том этого издания. В нём прослеживаются изменения, которые испытала художественная мысль в своём движении от последнего десятилетия XIX&#160;в. к 1910&#8211;м&#160;гг.; привлекаются новые материалы для характеристики её разных направлений.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>С&#160;о&#160;к&#160;о&#160;л&#160;о&#160;в&#160;А.&#160;Г.</sans_b><sans> История русской литературы конца XIX&#160;— начала XX века.&#160;— М., 1984.</sans></p>
	            <p><sans>Углубить и расширить представление об искусстве слова начала XX&#160;в. поможет 4&#8211;й том этого издания. В нём прослеживаются изменения, которые испытала художественная мысль в своём движении от последнего десятилетия XIX&#160;в. к 1910-м&#160;гг.; привлекаются новые материалы для характеристики её разных направлений.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>С&#160;м&#160;и&#160;р&#160;н&#160;о&#160;в&#160;а&#160;Л.&#160;А.</sans_b><sans> Художественные открытия в литературе Серебряного века // Русская литература XX века.&#160;— М., 1995.</sans></p>
	            <p><sans>Здесь объёмно рассмотрены черты реализма начала века, связи литературы с другими видами искусства, и все выдвинутые положения конкретизированы при анализе творчества широкого круга писателей: И.&#160;Бунина, А.&#160;Куприна, М.&#160;Горького, А.&#160;Ремизова, Б.&#160;Зайцева и многих других.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	
</chapter>