<chapter version="1.0" id="chapter_238">
	<page number="371"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Кризис.</sans_b><sans> Талант и слава не принесли Бабелю покоя. Блюстители «казарменного порядка» в литературе с самого начала считали «Конармию» клеветой на Красную армию. Бабель пытался защищаться, объясняя, что создание героической истории Первой Конной не входило в его намерения. Но споры не утихали. В 1928&#160;г. «Конармия» вновь была обстреляна с позиций, как говорил Бабель, «унтер&#8211;офицерского марксизма»: возмущённая отповедью М.&#160;Горького, взявшего Бабеля под свою защиту, «Правда» напечатала открытое письмо С.&#160;Будённого М.&#160;Горькому, где писатель был вновь обвинён в клевете на Первую Конную. Горький не отрёкся от Бабеля. Напряжение вокруг имени Бабеля сохранялось, хотя дела его шли, казалось, даже лучше, чем раньше: в 1930&#160;г. «Конармия» была переиздана, разошлась в короткий срок (семь дней) и «Госиздат» приступил к подготовке очередного переиздания.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Но что&#8211;то происходило в самом Бабеле: он замолчал. Кризис настиг его в зените творческой зрелости. Он пытался пересилить себя: то принимал участие в работе над коллективным романом «Большие пожары» (1927), то публиковал в альманахе «Перевал» (№ 6) свои старые рассказы. Внутренние причины кризиса он связывал не только со своим максимализмом, но и с «ограниченными возможностями выполнения», как осторожно писал он в частном письме из Парижа в июле 1928&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="372"/>
	<p indent="2"><sans>Но в литературных кругах уже рождалась легенда о «прославленном молчальнике», хранящем свои рукописи в наглухо запертых сундуках. Писатель её не опровергал&#160;— он и сам время от времени говорил о своей немоте, о стремлении преодолеть «цветистость» стиля, о попытках писать по&#8211;новому и о мучительности этих усилий. Суетливая критика подстёгивала писателя, заверяя, что, как только он окончательно отречётся от себя «прежнего», перестанет тратить «годы на завоевание армии слов», преодолеет свои «детские ошибки» и прильнёт к «новой действительности», всё пойдёт на лад. Бабель старался, хотя не раз сетовал на невозможность «заразиться литературной горячкой». В 1929&#8211;1930&#160;гг. он близко видел коллективизацию. Тогда же, в 1930&#160;г., он написал рассказ «Колывушка», дав ему подзаголовок: из книги «Великая Старица». Бабель опять столкнул лбами высокое и низкое, силу могучего духовного здоровья и агрессивность уродства, изначальную справедливость трудолюбивого человека и ненасытную тягу тёмной силы к самоутверждению. Как прежде, он дошёл до изначальных истоков жизни и их истребление изобразил как трагедию.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Писать было всё труднее, сохранять веру в «жизнь, распахнутую настежь», становилось всё сложнее.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Бабель понимал, что его разногласия с эпохой отнюдь не стилистического порядка. В письмах к родным он жаловался на страх, который вызывает у редактора чрезмерная злободневность его рассказов. Однако его художественный потенциал был неисчерпаем. Едва ли не в самые трагические для страны дни&#160;— в 1937&#160;г.&#160;— Бабель создаёт ещё одну великую притчу&#160;— «Ди Грассо». Он опять изобразил смещённый страстью мир. Только теперь эта страсть&#160;— искусство.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но беда была уже рядом.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>16 мая 1939&#160;г. Бабель был арестован на даче в Переделкине под Москвой. Писатель обвинялся в «антисоветской заговорщической террористической деятельности и подготовке террористических актов... в отношении руководителей ВКП(б) и Советского правительства».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>27 января 1940&#160;г. Бабеля расстреляли.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Через 14 лет в заключении военного прокурора подполковника юстиции Долженко о реабилитации Бабеля будет сказано: «Что послужило основанием для его ареста, из материалов дела не видно, так как постановление на арест было оформлено 23 июня 1939&#160;года, то есть через 35 дней после ареста Бабеля».</sans></p>
	<page number="373"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Теперь молчание поглотило не только то, что делалось в душеБабеля, но и его замыслы, его начатые работы. О чём он хотелписать? Мы почти ничего об этом не знаем. При аресте были изъяты почти все его рукописи. Как полагает вдова писателя А.&#160;Н.&#160;Пирожкова, это были наброски и планы рассказов, два начатых романа, переводы, дневники, записные книжки, личные письма к жене.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Перечитывая сегодня Бабеля, мы не можем не горевать о егосудьбе, не сострадать его внутренним терзаниям, не восхищатьсяего творческим даром. Его проза не выцвела от времени. Егогерои не потускнели. Его стиль по&#8211;прежнему загадочен и невоспроизводим.</sans></p>
	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Новелла</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Рассказчик</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Слово героя</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Сказ</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Циклизация</sans_i></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как различаются представления о жизни и смерти Лютова и «конармейцев»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каковы способы выражения авторской позиции в «Конармии»? Как можно охарактеризовать мировосприятие Лютова и его позицию? Что общего в характерах конармейцев?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В чём смысл романтизации Молдаванки («Одесские рассказы»)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Слово&#160;в&#160;художественном&#160;произведении</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\dop.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Объясните, какова функция сказа в «Конармии». (Коллективное исследование.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Тема&#160;сочинения</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Образ рассказчика в новеллах Бабеля («Конармия»).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проект</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\star.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Тема «Интеллигенция и революция» в прозе 1920&#8211;х гг. («Конар мия» И.&#160;Бабеля, «Голый год» Б.&#160;Пильняка, «Разгром» А.&#160;Фадеева). Проиллюстрируйте свой ответ цитатами из текста произведений.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="374"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Белая&#160;Г.&#160;А.</sans_b><sans> Трагедия Исаака Бабеля//Бабель&#160;И.&#160;Соч.— М., 1990.&#160;— Т. 1.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Во вступительной статье целостно охарактеризован художественный мир Бабеля, прослежена эволюция его творческого пути.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Воронский&#160;А.</sans_b><sans> И.&#160;Бабель// Воронский&#160;А.&#160;Искусство видеть мир.&#160;— М., 1989.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Это один из первых литературных портретов Бабеля, написанный современником писателя в 20&#8211;е гг., уловившим ведущие черты его художественного мировосприятия.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Воспоминания о Бабеле.</sans_b><sans>&#160;— М., 1989.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге запечатлены документальные свидетельства современников, воссоздавших самые значительные события в биографии писателя.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Полонский Вяч.</sans_b><sans> Бабель // Полонский Вяч. О литературе.&#160;— М., 1988.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге воссоздан литературный портрет Бабеля, включающий в себя характеристику идей и поэтики «Конармии», «Одесских рассказов».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>