<chapter version="1.0" id="chapter_201">
	<page number="261"/>
	<p align="center"><sans_b>Певец «Голубой Руси»</sans_b></p>
	<p align="center"><sans_b>1895&#8211;1915: пробуждение творческих дум. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Начало сознательного творчества. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Переезд в Москву. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Суриковский литературно&#8211;музыкальный кружок. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Первые публикации. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Знакомство с поэзией Блока. </sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Отъезд в столицу</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Сергей Александрович Есенин родился в 1895&#160;г. 3 октября (по новому стилю) в селе Константинове Рязанской губернии. В поэме «Чёрный человек» (1923&#8211;1925) он называет свою семью «простой крестьянской». На самом деле была она не такой уж простой и даже не совсем крестьянской. Отец поэта, Александр Никитич, с двенадцати лет жил и работал в Москве в мясной лавке купца Крылова. Сначала мальчиком на побегушках, а затем и приказчиком. На эти деньги семья и жила, огород и корова были только подспорьем. Ни лошади, ни сада у Есениных не было.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Приезжая домой только в отпуск, он не умел ни косить, ни пахать; лошадь запрячь и то не мог. Понимая, что и детям землёй не прожить, старался дать им образование и некрестьянскую профессию. По его настоянию Сергея, старшего, после окончания земской четырёхлетки отдали в Спас&#8211;Клепиковскую церковноучительскую школу.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Неудивительно, что при таком семейном укладе Есенин вырос хотя и в деревне, но всё-таки в стороне от тех хозяйственных забот и проблем, в которые сызмала вынуждены были вникать крестьянские дети. Да и потом, приезжая домой на побывку, утыкался в привезённые книги и, по свидетельству сестёр, «ничего другого не желал знать». А ежели мать начинала ворчать, убегал из отчего гнезда то на рыбалку, то в поля, а чаще в гости к константиновскому священнику отцу Ивану. Здесь, у Смирновых, собиралась со всей округи интеллигентная молодёжь. Усадьба была просторной, хозяин радушный, вот и гостили подолгу. Играли в крокет и в лото, ставили спектакли. И гармоника была, и частушки, и романсы под гитару.</sans></p>
	<page number="262"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Отец Иван, человек наблюдательный и умный, скоро заметил, что озорной и кудрявый мальчишка Есениных не такой, как все, и, встретив как&#8211;то его мать, сказал: «Татьяна, твой сын отмечен Богом».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Стихи Есенин начал складывать рано, лет восьми, подражая частушкам, вслушиваясь в народные песни. Ранние его опыты не сохранились. Можно, однако, предположить, что они были чем&#8211;то похожи на четверостишие, которым Есенин открыл в 1925&#160;г. первый том собрания стихов и поэм:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Там, где капустные грядки</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Красной водой поливает восход,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Кленёночек маленький матке</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Зелёное вымя сосёт.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Иное впечатление оставляют отроческие сочинения Есенина. В этих написанных уже в Спас&#8211;Клепиках стихах (они собраны автором в рукописную книжку «Больные думы») чувствуется непреодолённое влияние Надсона, страстным почитателем которого был Е.&#160;М.&#160;Хитров, преподававший в церковно&#8211;учительской школе словесность.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Диплом наставника школы грамоты Сергей получил в мае 1912&#160;г. Отец хотел, чтобы сын поступил в педагогический институт, но юноша выбрал другой путь: он уже чувствовал себя поэтом. Переехав на постоянное жительство в Москву, установил связи с Суриковским литературно&#8211;музыкальным кружком, опекавшим талантливых «выходцев из народа». Нашёл подходящую (поближе к литературе) работу&#160;— помощником корректора в типографии известного издателя массовой книги Сытина.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Привыкание к городскому быту давалось трудно. Особенно угнетала необходимость снимать сырой и тёмный угол&#160;— средств на комнату с отдельным входом не было. Потом, в зрелости, Есенин полюбит Москву&#160;— «Я люблю этот город вязевый...». Но в ранней юности она казалась ему бездушной, эгоистически&#8211;равнодушной, слишком буржуазной. «Никто меня не понимает»&#160;— вот лейтмотив его писем 1912&#8211;1913&#160;гг. к деревенским друзьям и подругам.</sans></p>
	<page number="263"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Познакомившись с суриковцами, а через них с творчеством и личностью поэта Ивана Захаровича Сурикова, основателя кружка, автора замечательных песен (его гениальную «Дубинушку» пел сам Фёдор Шаляпин), Есенин попытался писать «под Сурикова». Его стихотворения, созданные под обаянием хрестоматийной миниатюры «поэта&#8211;крестьянина» «Вот моя деревня, / Вот мой дом родной...», охотно печатали московские «тонкие» журналы, в том числе и собственный журнал Суриковского кружка&#160;— «Друг народа». Хвалили Сергея и товарищи&#8211;кружковцы, но Есенин уже чувствовал, что его поэтический мир шире, а будущее&#160;— больше.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Из душевного кризиса впечатлительного и ранимого юношу вывела дружба с Анной Романовной Изрядновой, сослуживицей по Сытинской типографии, девушкой редкой сердечности и самоотверженности. Вскоре Анна Изряднова стала гражданской женой Есенина; в декабре 1914&#160;г. у юной четы родился сын Юрий.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Анна Романовна вечерами, после работы, занималась в народном университете им. А.&#160;Л.&#160;Шанявского; по её примеру туда же, вольнослушателем на историко&#8211;философское отделение, записался и Есенин.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Анна Романовна, как и старшие её сёстры, увлекалась поэзией Блока. Есенин, хотя и не сразу, разделил это увлечение. Анна попробовала обратить внимание Сергея и на стихи Клюева, только&#8211;только входящие в круг чтения московской интеллигенции, и даже подарила в день восемнадцатилетия клюевский сборник «Сосен перезвон». Но в тот момент Клюев не произвёл на Есенина впечатления: Блок занимал все его чувства и мысли. В этом сиянии померкли все прежние авторитеты, даже Гоголь и Лермонтов. Больше всего юному Есенину нравился Блок периода «Осенней воли» (1906)&#160;— тот молодой Блок, в «Осенней воле» которого Анне Ахматовой слышался «разбойный посвист» («И помнит Рогачёвское шоссе разбойный посвист молодого Блока»).</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>После знакомства с поэзией Блока с середины 1914&#160;г. Есенин начинает писать, ориентируясь на более современную поэтику. К началу 1915&#160;г. таких стихов накопилось уже достаточно много. Некоторые стихи автор разослал по столичным журналам и, не получив ответа, решил ехать в Питер сам. Перед отъездом под большим секретом сообщил приятелю: «Пойду к Блоку. Он меня поймёт».</sans></p>
	<page number="264"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Уверенность никому не известного самоучки в том, что знаменитый Блок примет в нём участие, может показаться самонадеянной и опрометчивой. Однако у Есенина были основания надеяться на особое отношение, а может, и на то, что великий мастер возьмёт его в подмастерья. Ведь не кто иной, как Блок ещё в 1905&#160;г., в эссе «Краски и слова», предсказал явление поэта, который принесёт в русскую поэзию русскую природу со всеми её далями и красками&#160;— «не символическими» и «не мистическими», а «изумительными в своей простоте».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Сравнивая литературные мечтания своего кумира, возведённого в 1914&#8211;1915&#160;гг. в ранг Первого Учителя, и свои написанные стихи, Есенин, при его&#8211;то сверхчуткости и «умном уме», не мог не заметить, что напророченный Блоком избранник «страшно похож» на него:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Сохнет стаявшая глина,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На сугорьях гниль опёнок.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пляшет вечер по равнинам,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Рыжий ласковый ослёнок.</sans></p>
				<p><sans>Пахнет вербой и смолою.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Синь то дремлет, то вздыхает.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>У лесного аналоя</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Воробей псалтырь читает.</sans></p>
				<p><sans>Прошлогодний лист в овраге</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Средь кустов, как ворох меди.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Кто&#8211;то в солнечной сермяге</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На ослёнке рыжем едет...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Такие стихи уже можно было везти на литературные смотрины в столицу! От рождения привычный автору пейзаж не списан по&#8211;ученически с натуры, как в «Пороше» или «Берёзе», а преображён, т.&#160;е. переосмыслен с помощью картинки наивного художника&#160;— как бы иллюстрации к деревенской Псалтыри, где, как и в народном бытовом орнаменте, «образы и фигуры какое&#8211;то одно непрерывное богослужение живущих во всякий час и на всяком месте» (Есенин. «Ключи Марии»). Для правильного понимания смысла этого стихотворения важно знать и вот какую подробность: Псалтырь (книга псалмов)&#160;— одна из главных книг христианского богослужения, переведённая на старославянский ещё Кириллом и Мефодием. По ней после букваря и часослова на Руси учились читать не только будущие священнослужители, но и дети светских людей.</sans></p>
</chapter>