<chapter version="1.0" id="chapter_110">
	<page number="140"/>

	<image_block class="inner_left" width="40px" interactivity="no" >
	    <img url="Data\icons\book.png"/>
	</image_block>

	<p indent="2"><sans_b>Модернизм: путь к новой гармонии.</sans_b><sans> Литературный процесс начала XX&#160;в. отмечен взаимодействием главных направлений&#160;— реализма и модернизма. Их выразители, как известно, не принимали друг друга, вступали в острую полемику между собой. Эстетическая борьба опиралась на существенные позиционные различия реалистов и модернистов, но она отнюдь не исключала глубинных контактов двух направлений.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Модернисты отстаивали особый дар художника, способного прогнозировать путь новой культуры. Откровенная ставка на предвосхищение грядущего или даже на </sans><sans_b>преображение мира средствами искусства</sans_b><sans> была чужда реалистам. Они, однако, отразили внутреннее человеческое влечение к гармонии и красоте, к </sans><sans_b>созидательному чувству</sans_b><sans>. Русская литература рубежа веков обладала общим стимулом развития. В глубинах потрясённой страданиями или болезненно искажённой души открывались её спасительные природные возможности. Здесь нужно искать источник и сближения разных русел искусства, и его образно&#8211;стилевого новаторства. Литературные течения модерна, противостоящего реализму, долгие годы называли упадочническими, декадентскими. Термины «декаданс» и «модернизм» отнюдь не однозначны, даже антиномичны.</sans></p>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>Декаданс</sans_b><sans> (</sans><sans_i>лат.</sans_i><sans>&#160;— упадок) был вызван состоянием безнадёжности, неприятия общественной жизни, стремлением уйти в узколичный мир</sans><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief><sans>Такой подход был присущ М.&#160;Арцыбашеву, Ан.&#160;Каменскому и др. Сходные мотивы прозвучали в творчестве 3.&#160;Гиппиус, раннего Брюсова. В целом модернисты принципиально противопоставили себя декадансу.</sans></footnote><sans>.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>Модернизм</sans_b><sans> (</sans><sans_i>фр</sans_i><sans>.&#160;— новейший, современный), тоже отрицая социальные ценности, избрал совершенно иную цель&#160;— создание поэтической культуры, содействующей духовному возрождению человечества. Декадентская эстетизация замкнутой в себе, часто порочной личности противоречила такому побуждению.</sans></p>

	<page number="141" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Русский модернизм был представлен разными литературными течениями: символизмом, акмеизмом, футуризмом. Некоторые художники слова, организационно не связанные с этими объединениями, внутренне тяготели к опыту одного из них (И.&#160;Анненский, М.&#160;Волошин, М.&#160;Цветаева и др.).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Развитие модернизма имело свою историю. В острой полемике течения сменяли друг друга, в пределах каждой группы появлялись самостоятельные тенденции.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Тем не менее это движение опиралось на общую основу. В деятельности любого творческого союза так или иначе сказалось стремление к предвосхищению идеальной культуры или даже к духовной перестройке мира (что было чуждо реализму).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Символисты защищали искусство, пробуждающее в человеческой душе божественное начало. От мистических прогнозов своих предшественников акмеисты отказались. Однако их идеолог и вдохновитель Н.&#160;Гумилёв был убеждён: «Руководство в перерождении человека в высший тип принадлежит религии и поэзии». Преобразующая мир цель творчества была сохранена, хотя к её осуществлению наметились иные пути.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Антиэстетические, эпатирующие публику лозунги футуристов не затенили их главного устремления. В.&#160;Маяковский определил его как «настоящее большое искусство художника, изменяющего жизнь по своему образу и подобию».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Освоение новейших, современных форм поэзии (отсюда название&#160;— модернизм) приобрело особое значение именно потому, что они были призваны выразить дотоле неведомые возможности человеческого слуха, зрения, воображения, чувства, активизировать их силу, творящую новое бытие. Такой идеал оказался недостижимым, но влечение к нему привело к удивительным художественным свершениям, к развитию поэтической культуры.</sans></p>

</chapter>