<chapter version="1.0" id="chapter_108">
	<page number="137"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Одиночки» и «толпа». </sans_b><sans> В романах Набокова, будь то «Защита Лужина» (1930) или «Приглашение на казнь» (1938), мы сталкиваемся с одной и той же просвечивающей сквозь изощрённый стиль схемой. Тип «непонятого обывателями гения», гонимого, одинокого, страдающего (и зачастую жестоко глумящегося над «толпой»),&#160;— центральный в его творчестве. Можно сказать, что набоковские герои словно бы отражаются друг в друге, различаясь лишь степенью своего одиночества: так, в молодом одарённом литераторе Годунове&#8211;Чердынцеве («Дар»), неряшливом в быту, рассеянном, чудаковатом, не любимом ни обывателями, ни вещами, мы разгадаем всё того же гения шахмат Лужина (только без его крайней болезненности), а одиночество Цинцинната Ц. («Приглашение на казнь»), если убрать фантастические декорации, напомнит нам неприкаянность вполне реального Ганина в «Машеньке». И странно замыкает этот ряд Гумберт («Лолита»), такой же одинокий и противостоящий пошлой «толпе», но наделённый уже «даром» эротического свойства&#160;— неодолимым влечением к «нимфеткам». Это невольно бросает ироническую авторскую подсветку собственного переосмысления на всю череду прежних героев&#8211;одиночек.</sans></p>

	<page number="138" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Набоков&#160;— писатель&#8211;интеллектуал, превыше всего ставящий игру воображения, ума, фантазии. Вопросы, которые волнуют человечество,&#160;— судьба интеллекта, одиночество и свобода, личность и тоталитарный строй, любовь и безнадёжность&#160;— он преломляет в своём особенном, ярком метафорическом слове. Стилистическая изощрённость и виртуозность Набокова резко выделяют его в нашей традиционной литературе, где, как правило, форма была подчинена нравственной, «учительной» задаче.</sans></p>

	<p align="center"><sans>* * *</sans></p>

	<p indent="2"><sans>Мы рассмотрели в самом сжатом виде литературу первой волны русской эмиграции, хронологически укладывающуюся в период между двумя мировыми войнами. Хотя ряд писателей этой волны продолжали работать в литературе (Бунин закончил свои «Тёмные аллеи» в 1945&#8211;м, Шмелёв завершил «Лето Господне» в 1948&#8211;м, Алданов написал после войны несколько значительных книг, а Зайцев трудился почти до самой своей кончины в 1972&#160;г.), уже завершилась целая историческая эпоха. С начала оккупации гитлеровскими войсками Европы произошёл исход многих русских литераторов&#8211;эмигрантов за океан, преимущественно в Нью&#8211;Йорк, где с 1942&#160;г. стал выходить литературно&#8211;художественный «Новый журнал» (основатели М.&#160;А.&#160;Алданов и М.&#160;О.&#160;Цетлин), было создано крупное издательство имени Чехова, в котором публиковались наиболее значительные произведения Русского зарубежья. Ряд писателей погибли в немецких концлагерях или при депортации (поэтесса и драматург мать Мария, в миру Е.&#160;Ю.&#160;Кузьмина&#8211;Караваева, Ю.&#160;Мандельштам, Ю.&#160;Фельзен, Р.&#160;Блох и др.). Как отмечал поэт и критик Ю.&#160;Терапиано, «к началу послевоенного периода русской литературной жизни в Париже всё прежнее уже отошло, всё нужно было начинать сначала».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Так завершается литература Русского зарубежья, хотя и вторая и третья волны (из соотечественников, оказавшихся в ходе войны за рубежом, а также выехавших или высланных в годы брежневщины) дали немало ярких имён.</sans></p>

	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p align="2"><sans_i>Тема России в творчестве писателя&#8211;эмигранта</sans_i></p>
	<p align="2"><sans_i>Новаторство эпического жанра («Жизнь Арсеньева» И.&#160;Бунина)</sans_i></p>
	<p align="2"><sans_i>Исповедальный характер творчества писателей&#8211;эмигрантов</sans_i></p>
	<p align="2"><sans_i>Беллетризованная биография (Б.&#160;Зайцев)</sans_i></p>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каким образом эмигрантское существование отразилось на творчестве второго поколения&#160;— поколения сыновей, которое, в отличие от отцов, сформировалось вне России?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие черты характерны для проходного героя прозы Набокова? Почему в его романах возникает проблема «одиночки» и «толпы» («Защита Лужина», «Приглашение на казнь»)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как соотносится творчество Набокова с классической традицией&#160;— золотым веком русской литературы?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Можно ли сказать, что в произведениях Набокова нравственное начало отходит на второй план, уступая началу эстетическому, «алгебре великолепной техники»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческое&#160;задание</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Сравните прозу Бунина («Митина любовь» и «Жизнь Арсеньева») и Набокова («Машенька», «Защита Лужина»). Определите характерные особенности стиля Бунина и Набокова в описаниях (пейзаж, портрет, интерьер).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>