<chapter version="1.0" id="chapter_185">
	<page number="219"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«Страшный мир».</sans_b><sans> Тревожным ожиданием «неизвестного», ощущением трагически нарастающего в мире напряжения проникнуты и стихи сборника «Ночные часы» (1911). Вошедшие в собрание сочинений поэта, выпущенное символистским издательством «Му- сагет» в 1911&#8211;1912&#160;гг., в виде заключительного, третьего тома, они явились вершиной лирики Блока. Здесь запечатлены итоги пройденного им пути, который, как писал поэт А.&#160;Белому 6 июня 1911&#160;г., привёл «к рождению человека „общественного", художника, мужественно глядящего в лицо миру». В годы общественной реакции, когда, по свидетельству современницы Н.&#160;Я.&#160;Мандельштам, значительной части интеллигенции были свойственны «снисходительность к себе, отсутствие критериев и не покидавшая никого жажда счастья», позиция поэта резко выделялась своим «морализмом», который, как писал в рецензии на «Ночные часы» Николай Гумилёв, «придаёт поэзии Блока впечатление какой&#8211;то особенной... шиллеровской человечности».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>В речи «О современном состоянии символизма» (1910), полемизируя с некоторыми новыми литературными течениями (в первую очередь с акмеизмом), Блок говорил: «...нам предлагают: пой, веселись и призывай к жизни,&#160;— а у нас лица обожжены и обезображены лиловым сумраком» (образ, выражавший смутную и противоречивую атмосферу эпохи революции и сменившей её реакции).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="220"/>
	<p indent="2"><sans>«Страшный мир», как назван один из важнейших циклов поэта,&#160;— это не только окружающая объективная реальность, отобразившаяся в знаменитых стихах «На железной дороге», «Поздней осенью из гавани...» и др. В лирике Блока преобладает «ландшафт» современной души, беспощадно правдивый, во многом исповедально окрашенный. Брюсов писал, что Блок «с бесстрашной искренностью черпает содержание своих стихов из глубины своей души». Сам поэт впоследствии с явным сочувствием отмечал «глубокую мысль» близкого ему писателя&#160;— Аполлона Григорьева: «Если... идеалы подорваны и между тем душа не в силах помириться с неправдою жизни... то единственным выходом для музы поэта будет беспощадно ироническая казнь, обращающаяся и на самого себя, поколику в его собственную натуру въелась эта неправда...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Само выражение «страшный мир» впервые возникает в «песнях личных» (как ни условно их отделение в блоковской лирике от «объективных»):</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Страшный мир! Он для сердца тесен!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В нём&#160;— твоих поцелуев бред,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Тёмный морок цыганских песен, Торопливый полёт комет!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Чёрный ворон в сумраке снежном...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Стихотворение «На островах» начинается полной поэзии картиной любовного свидания:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Вновь оснежённые колонны,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Елагин мост и два огня.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И голос женщины влюблённый.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И хруст песка и храп коня.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Но вскоре обнаруживается, что и любовь «обезображена», подлинное чувство подменено «обрядом», низведённым почти до автоматизма, холодного расчёта:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>...С постоянством геометра</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я числю каждый раз без слов </sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мосты, часовню, резкость ветра,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Безлюдность низких островов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>А в стихотворении «Унижение» смелая метафора (эшафот, шествие на казнь) беспощадно характеризует сцены продажной любви, усиливаясь выразительной звукописью, достигающей высокого драматизма: «Жёлтый Зимний Закат За окном... на каЗнь осуждённых поведут на Закате таком... Только губы с Запёкшейся кровью / на иконе твоей Золотой&#160;— / разве это мы Звали любовью?&#160;— / преломились беЗумной чертой?»</sans></p>
</chapter>