<chapter version="1.0" id="chapter_240">
	<page number="377"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Рождение манеры.</sans_b><sans> В автобиографии для собрания сочинений Замятин рассказал о том, как в 1911&#160;г. впервые почувствовал, что наконец пишет то, что и хотел бы писать: «В этом году были удивительные белые ночи, было много очень белого и очень тёмного. И в этом году&#160;— высылка, тяжёлая болезнь, нервы перетёрлись, оборвались. Жил сначала на пустой даче в Сестрорецке, потом, зимою,&#160;— в Лахте. Здесь&#160;— в снегу, одиночестве, тишине&#160;— „Уездное"»</sans><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief>З&#160;а&#160;м&#160;я&#160;т&#160;и&#160;н&#160;&#160;Е.&#160;Автобиография // Замятин&#160;Е.&#160;Собр. соч.&#160;— Т. 1. Уездное. Повести, театр.&#160;— М.: Федерация, 1929.&#160;— С. 16.</footnote>.</p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Высылка» была одним из последствий участия Замятина в событиях первой русской революции. Тогда он был социал&#8211;демократом. Так что утопию и увлечение ею знал не понаслышке. Об этом и написаны ранние замятинские рассказы, его не удовлетворявшие.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Уездное» о другом&#160;— по воспоминаниям детства и отрочества, проведённых в родной Лебедяни, откуда его знание России, его удивительный русский язык. Однако в первой повести тургеневские места, глубина России были увидены совсем не идиллически. Она была напечатана в журнале «Заветы» (1913) и сразу же создала Замятину репутацию мастера.</sans></p>
	<page number="378"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Текст повести разбит на коротенькие главки, первая из которых&#160;— «Четырёхугольный». Она имеет самое непосредственное отношение к тому первоначальному впечатлению, из которого родилась вся повесть: в очерке «Закулисы» (1930) Замятин рассказал, что некогда в окне поезда перед ним промелькнуло название станции&#160;— Барыбино, а рядом&#160;— лоб, челюсть, квадратное обличье станционного жандарма</sans><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief>З&#160;а&#160;м&#160;я&#160;т&#160;и&#160;н&#160;&#160;Е.&#160;Закулисы // Е.&#160;Замятин. Сочинения.&#160;— М.: Книга, 1988.&#160;— С.&#160;463.</footnote>. От них пошло имя героя повести&#160;— Анфим Барыба и кубистическая живопись его портрета:</p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Уж и правда: углы. Не зря прозвали его утюгом ребята&#8211;уездники. Тяжёлые железные челюсти, широченный четырёхугольный рот и узенький лоб: как есть утюг, носиком кверху. Да и весь&#8211;то Барыба какой&#8211;то широкий, громоздкий, громыхающий, весь из жёстких прямых углов. Но так одно к одному пригнано, что из нескладных кусков как будто и лад какой&#8211;то выходит; может, и дикий, может, и страшный, а всё же лад».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Особый, </sans><sans_i>замятинский психологизм</sans_i><sans>. Необычный, мастерский. Хотя по первому впечатлению&#160;— грубоватый, прямолинейный, «непсихологичный». В основе не авторское </sans><sans_i>всеведение</sans_i><sans>, а </sans><sans_i>всевидение</sans_i><sans>: мир известен в той мере, в какой он зрим, предметен. Внутренний мир героев также открывается лишь постольку, поскольку он имеет внешнее выражение. Действию, поступку предшествует предметное, пространственное обозначение характера. Первое впечатление не обманывает&#160;— зрительное или слуховое (звук имени). Оно получает в дальнейшем подтверждение и развитие.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Тяжёлая, тупая леность с рождения сопутствует Барыбе&#160;— в его четырёхугольном облике, закреплена в его имени. Внешность почти фатально предопределяет судьбу. Барыба нелюбим и презираем задолго до того, как он украл, предал друга, продал себя&#160;— за мундир урядника. Его характер, рождённый «свинцовыми мерзостями», как будто бы не затрудняет дать нравственную оценку, но не следует спешить. Характер героя имеет такое развитие, что уже не позволяет толковать его как индивидуальную личность. Изначально заданный внешне&#160;— зримо и слышимо, </sans><sans_i>характер и развивается вовне</sans_i><sans>, теряя принадлежность отдельному лицу, становясь наваждением, мелким бесом всего пространства. Если перед нами судьба&#160;— то не частная, если сознание&#160;— то не индивидуальное. Придя в мир, Барыба заполняет его до последнего предела, до потаённейшего уголка. Он сам&#160;— воля и сознание этого мира.</sans></p>
	<page number="379"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В той же мере, в какой эпически безличен герой, безличен и способ повествования о нём. У Замятина повествователя&#8211;персонажа нет; нет повествователя&#8211;личности. Автор же выступает не как рассказчик, а как сказитель. Так оценил «Уездное» один из первых его рецензентов&#160;— Б.&#160;М.&#160;Эйхенбаум, предваряя разработанную им вскоре теорию сказа.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>«</sans><sans_i>Сказ</sans_i><sans>»&#160;— термин, закрепившийся за кругом современных прозаических произведений, ориентированных в повествовании на </sans><sans_i>устное, колоритное речевое слово</sans_i><sans>.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Образцом сказа в начале XX&#160;в. считалась проза Ремизова, что отметил и Замятин, рецензируя сборники издательства «Сирин»: «У Ремизова&#160;— не суть только, но и внешность его сказов&#160;— русская, коренная».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Текст Ремизова&#160;— современный образец сказового повествования, но окончательно теория сложилась при обращении к классическим истокам формы. У истоков традиции&#160;— Гоголь, Лесков. Статьи&#160;Б.&#160;М.&#160;Эйхенбаума «Иллюзия сказа» и «Как сделана „Шинель"» относятся к 1918&#8211;1919&#160;гг. Во второй из них сказ классифицирован по двум основным типам: «Первый производит впечатление ровной речи; за вторым часто как бы скрывается актёр, так что сказ приобретает характер игры...» Гоголь отнесён ко второму.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>А замятинский сказ&#160;— какого он типа?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В нём, конечно, тоже есть игровое начало, есть маска. О ней хорошо сказал А.&#160;Ремизов: «...и читал он свои рассказы под „простака"».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Под «простака»...</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>У Замятина игровое начало допускается в целом не более, чем может позволить себе хороший рассказчик. Его язык колоритен, по&#8211;разговорному, по&#8211;провинциальному волен; окрашенность же этой речи&#160;— не за счёт индивидуальности рассказчика и тем более авторского своеволия, а за счёт речевого склада, какого ещё недавно придерживались в русском быту, который сам по себе есть голос </sans><sans_i>этого быта</sans_i><sans>. В нём и колорит, и картинность, и звуковая изобразительность. В слове ещё дышит, живёт предмет, человек. Слово неотделимо от них.</sans></p>
	<page number="380"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>У Замятина </sans><sans_i>хроника сгущается в притчу.</sans_i></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_i>Что такое притча?</sans_i><sans> Это один из способов иносказания, когда рассказанная история приобретает обобщающий смысл. Притчами говорит в Евангелии Иисус Христос.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В притче нет индивидуальной судьбы и единичного события. Есть только безусловно значимое, повествующее и свидетельствующее о целом, каковое в данном случае&#160;— </sans><sans_i>уездная судьба России</sans_i><sans>.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Рассказчик отступил в тень кулисы; повествование потеряло в подробности, освободилось от описательной детальности, необычайно укрупнив изобразительный рельеф. Происходит небывалая концентрация стиля, возникает письмо резко прочерченных линий.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Горький сравнивал «Городок Окуров» и «Уездное» по сходству. Оно обеспечено сюжетным материалом. Что же касается его повествовательного освещения, надо сравнивать по контрасту. Если Замятин отталкивался от горьковского бытописания, то это было вполне в его духе: в духе сознательного отношения к вопросам мастерства. Не случайно слово «мастер» и как похвала его умению, и как упрёк его творческому рационализму закрепилось за ним. Он любил приближаться к чужой манере, чтобы её проверить самому или чтобы опровергнуть.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В «Уездном» Замятин работает на том же материале, что и Горький.</sans></p>
</chapter>