<chapter version="1.0" id="chapter_139">
	<page number="167"/>

	<p indent="2"><sans_b>Ранняя лирика.</sans_b><sans> Редко многообразная деятельность имела единый нерв. В статье о «Второй книге отражений» Анненского поэт сказал о человеке, который «верит в своё право найти Землю, где можно было бы жить». Такую «Землю» духовного бытия нашёл для себя Гумилёв.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В своём художественном воображении он свободно перемещался в пространстве и времени: Китай, Индия, вольные просторы океана; античный мир, рыцарская эпоха, век географических открытий... Рядом с лирическим героем, «мореплавателем и стрелком», в поэзии Гумилёва появилась героиня&#160;— Муза Дальних Странствий. Страстный мечтатель, он совершал путешествия и в небывалые земли&#160;— грёз, фантазии.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>С ранних стихов Гумилёв утвердил исключительность своей мечты, спасающей от скуки обыденного существования. В «Романтических цветах» была развита тема битвы за небывалую красоту. На этом пути лирический герой смело зовёт «смерть любую»:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я с нею буду биться до конца,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И, может быть, рукою мертвеца</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я лилию добуду голубую.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Поклонение «сокровищам немыслимых фантазий» своеобразно проявилось в двух стихотворениях (ранней лирической дилогии): «Жираф», «Озеро Чад».</sans></p>

	<page number="168" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>«Озеро Чад»</sans_b><sans>&#160;— это рассказ жены «могучего вождя», «дочери властительного Чада», обольстительной жрицы, о своей цветущей жизни на родной, прекрасной земле и угасании на севере, в Марселе. Образ женщины&#160;— одухотворённый символ красоты, душевного здоровья, веры в силу любви. Унижения несчастной во Франции исполнены многозначного смысла. Это обличение и преступлений европейцев против африканских народов, и моральной деградации жителей большого, равнодушного к человеку города, а главное&#160;— мучительная мысль о трагической обречённости естественной гармонии (Чада) под напором греховных побуждений чуждых ей завоевателей. Развенчан их мнимый культ поклонения красоте, страстному чувству. Продуманно избрана форма исповеди обманутой дочери Чада. В своей искренности, не зная ограничений, она обнаруживает предельные унижения женщины в безнравственной, жаждущей наслаждений толпе.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В стихотворении </sans><sans_b>«Жираф»</sans_b><sans> иная психологическая ситуация. Грустную, тоскующую возлюбленную лирический герой стремится успокоить «весёлыми сказками таинственных стран». Экзотика здесь воспринимается спасением от скуки городов. Вместе с тем в «Жирафе» своеобразно выражена авторская мечта. Она тесно связана с «цветными парусами корабля», «радостным птичьим полётом». Возникает нечто экзотично&#8211;прекрасное, подвижное, преодолевающее скудное земное существование, его отрыв от небесной высоты. Таков и есть идеал Гумилёва.</sans></p>
	
</chapter>