<chapter version="1.0" id="chapter_220">
	<page number="338"/>
	<image_block class="full-width">
	    <img url="Data\images\max-glava-2.png"/>
	</image_block>
	<image_block class="inner_left" width="40px" interactivity="no" >
	    <img url="Data\icons\book.png"/>
	</image_block>
	<p margin_top="0"><sans>Михаил Шолохов, оценивая и Октябрь, и весь XX&#160;в., как бурное, переломленное, часто гремящее железом время, полное провалов, обрывов, самоотречений, назовёт этот период по&#8211;своему&#160;— «изломистым». Весь свой жизненный опыт человек в России черпал из опыта катастроф, изломов, из жизни, когда «Россия в обвале», как скажет А.&#160;И.&#160;Солженицын.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Эта традиция&#160;— искать возвышенно&#8211;красочные обобщения, находить почти библейские образы Октября, видеть деяния революции как сотворение мира&#160;— сохранялась очень долго.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Вспомните крылатое определение Октября в Петрограде, вынесенное в название популярной в 1920&#8211;е гг. книги американского публициста и поэта Джона Рида «Десять дней, которые потрясли мир» (1920)... А разве не о потрясённом мире говорят памятные строки А.&#160;Блока в «Двенадцати»&#160;— «ветер, ветер&#160;— на всём божьем свете»? Вспомните и о «Сумасшедшем корабле»&#160;— повести 1930&#160;г. современницы Блока петроградской романистки Ольги Форш (1973&#8211;1961) о писательском доме, почти коммуне&#160;— корабле в голодном, промороженном Петрограде, последнем приюте многих символистов, футуристов, крестьянских писателей. Образ великого потрясения, полёта корабля в неведомое усилен в этой исповеди даже названиями глав&#160;— «волны».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Образно&#8211;метафорический лад в осмыслении революции был продолжен в романе «Хождение по мукам» (первая книга создана в 1919&#160;г. в Париже) А.&#160;Н.&#160;Толстым: в нём упоминаются волны&#160;— «корабль бытия пляшет на волнах»&#160;— и является некая небесная сила&#160;— «само время будто помешивало Россию огромной ложкой».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Всего завершённее эта образно&#8211;смысловая, философско&#8211;поэтическая доминанта переломной эпохи, загремевшей железом, предстала в романе&#160;— итоге жизни Бориса Пастернака (ему в 1917&#160;г. было 17 лет) «Доктор Живаго» (1955).</sans></p>
	<page number="339"/>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_i>«Это небывалое, это</sans_i><sans_b> чудо истории, </sans_b><sans_i>это</sans_i><sans_b> откровение </sans_b><sans_i>ахнуто в самую гущу продолжающейся обывательщины, без внимания к её ходу. Оно начато</sans_i><sans_b> не с начала, а с середины, </sans_b><sans_i>без наперёд выбранных сроков, в первые подвернувшиеся будни, в самый разгар курсирующих трамваев.</sans_i><sans_b> Это всего гениальнее...</sans_b><sans_i>»</sans_i><sans> (Выделено&#160;Б.&#160;Л.&#160;Пастернаком)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Настоящий XX век стал именно в русской литературе подлинным героем, к тому же разомкнутым в не менее бурный, опасный XXI век.</sans></p>
</chapter>