<chapter version="1.0" id="chapter_83">
	<page number="113" />

	<p align="center"><sans_b>БОРИС КОНСТАНТИНОВИЧ ЗАЙЦЕВ</sans_b></p>
	<p align="center"><sans>(1881&#8211;1972)</sans></p>
	<p align="center">
		<image_block class="top-bottom" width="300px">
	        <img url="Data\images\83_1.png" />
	    </image_block>
	</p>
	<p align="center">
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Память о России. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Особенности религиозного сознания. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Художественный мир писателя. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;«Преподобный Сергий Радонежский». </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Беллетризованные биографии В.&#160;А.&#160;Жуковского, И.&#160;С.&#160;Тургенева, А.&#160;П.&#160;Чехова </sans_b>
	</p>

	<p indent="2"><sans>Он был во всех отношениях «последним» в Русском зарубежье: умер в 1972&#160;г. в Париже, не дожив двух недель до того, как ему должен был исполниться девяносто один год; долгое время состоял председателем парижского Союза русских писателей и журналистов; пережил едва ли не всю «старую» эмиграцию. В богатой литературе XX в. Зайцев оставил свой заметный след, создал художественную прозу, преимущественно лирическую, без желчи, живую и тёплую. Тихий свет добра, простые нравственные начала, особенное чувство сопричастности всему сущему: каждый лишь частица единой природы, маленькое звено Космоса: «Не себе одному принадлежит человек».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Как прозаик и драматург Зайцев выдвинулся уже в начале 1900&#8211;х гг. (его романом «Голубая звезда» восхищался много позднее К. Паустовский), пьеса «Усадьба Ланиных» стала вехой для вахтанговцев (и сейчас в Москве, на Старом Арбате, в витрине театра красуется афиша тех времён, возвещая о премьере спектакля по этой пьесе, подготовленного молодым Вахтанговым). Но главные его книги всё&#8211;таки написаны за рубежом: автобиографическая тетралогия «Путешествие Глеба»; превосходные произведения, как мы именуем их теперь, художественнобиографического жанра&#160;— о Жуковском, Тургеневе, Чехове, о св. Сергии Радонежском; великолепный перевод дантовского «Ада». Италию он знал и любил, пожалуй, как никто из русских после Гоголя. Дружил в эмиграции с Буниным, о котором оставил немало интересных страниц.</sans></p>

	<page number="114" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>События двух революций и Гражданской войны явились тем потрясением, которое изменило и духовный, и художнический облик Зайцева. Он пережил немало тяжёлого (в 1919&#160;г. был арестован ЧК и расстрелян его пасынок Алексей Смирнов; сам Зайцев перенёс лишения, голод, а затем и арест, как и другие члены Всероссийского комитета помощи голодающим). В 1922&#160;г. вместе с книгоиздателем Гржебиным он выехал за границу, в Берлин. Как оказалось, навсегда.</sans></p>
	
</chapter>