<chapter version="1.0" id="chapter_246">
	<page number="392"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Зощенковский герой.</sans_b><sans> «Рассказы Назара Ильича, господина Синебрюхова» начали галерею зощенковских героев, открытие которых стало исторической заслугой Зощенко перед русской и мировой культурой.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Поразивший Зощенко с первых же шагов его творчества разрыв между масштабом революционных событий и консерватизмом человеческой психики сделал писателя особенно внимательным к той сфере жизни, где, как он писал, деформируются высокие идеи и эпохальные события.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так инертность человеческой природы, косность нравственной жизни, быт стали основными объектами художественного познания Зощенко.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Я был жертвой революции»,&#160;— заявляет один из героев Зощенко в момент, когда высоко ценились революционные заслуги (рассказ «Жертва революции»). Читатель ждёт описания крупных событий, чреватых сложностями для тех, кто попал под «колесо истории». Но в рассказе Ефима Григорьевича, «бывшего мещанина города Кронштадта», всё выглядит просто и буднично. Служил он у графа в полотёрах. «Натёр я им полы, скажем, в понедельник, а в субботу революция произошла. В понедельник я им натёр, а в субботу революция, а во вторник бежит ко мне ихний швейцар и зовёт:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Иди, говорит, кличут. У графа, говорит, кража и пропажа, а на тебя подозрение. Живо!»</sans></p>
	<page number="393"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В этом восприятии истории через призму натёртых полов и пропавших часиков уже обнаруживалось сужение революции до размеров ничем не примечательного, едва нарушившего ритм жизни события. Так продолжается и дальше. Где&#8211;то гремят бои, где&#8211;то слышатся выстрелы, а герой всё думает о пропавших часиках. Как вдруг вспоминает, что «ихние часишки» он «сам в кувшин с пудрой пихнул». И бежит он по улицам, и берёт его какая&#8211;то неясная тревога: «Что это, думаю, народ как странно ходит боком и вроде как пугается ружейных выстрелов и артиллерии?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Спрашиваю у прохожих. Отвечают: „Октябрьская революция"». А в мыслях у Ефима Григорьевича&#160;— только часики пропавшие. Услышал он, что произошла революция, поднажал&#160;— и на Офицерскую. Только увидел он&#160;— графа ведут, арестованного, рванулся к нему про часики сказать, а в это время «мотор» и задел его и пихнул колёсами в сторону. Так и остался у Ефима Григорьевича след на ступне. Ровным перечислением&#160;— «в понедельник я им полы натёр, а в субботу революция, а во вторник бежит ко мне ихний швейцар»&#160;— Зощенко наметил контуры мира, где не существует резких сдвигов и где революция не входит в сознание человека как решающий катаклизм эпохи.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Эти два мира не выдуманы автором&#160;— они действительно существовали в общественном сознании, характеризуя его сложность и противоречивость. Наделавшая немало шума фраза Зощенко: «А мы потихонечку, а мы полегонечку, а мы вровень с русской действительностью»&#160;— вырастала из ощущения тревожного разрыва между этими двумя мирами, между «стремительностью фантазии» и реальной «русской действительностью». У Зощенко был свой ответ: проходя путь, лежащий между ними, думал он, высокая идея встречала на своём пути препятствия, коренившиеся в инерции психики, в системе старых, веками складывавшихся отношений между человеком и миром.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В поведении людей с неразвитым сознанием Зощенко увидел опасную скрытую потенцию: они пассивны, если «что к чему и кого бить не показано», но когда «показано»&#160;— они не останавливаются ни перед чем, и их разрушительный потенциал неистощим: они издеваются над родной матерью, ссора из&#8211;за ёршика перерастает в «цельный бой» («Нервные люди»), а погоня за ни в чём не повинным человеком превращается в злобное преследование («Страшная ночь»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В чём значение этого открытия? Не только в том, что писатель опроверг версию идеологов о быстром рождении «нового человека». Как художник он запечатлел другой феномен: в сознании людей старые привычки и представления укоренены так глубоко и прочно, что, когда одна идеология сменяет другую, в человеке сохраняются все прежние представления о жизни, которые предстают лишь в слегка изменённом виде.</sans></p>
</chapter>