<chapter version="1.0" id="chapter_07">
	<page number="23"/>

	<p align="center"><sans_b>Э.&#8211;М.&#160;Ремарк. «На Западном фронте без перемен»: «потерянное поколение»</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Первая мировая война положила предел традиции военной </sans><sans_i>героики</sans_i><sans> в западной литературе. Объявление войны в августе 1914&#160;г. ещё сопровождалось всеобщим энтузиазмом, приветствовалось торжественными стихами и статьями, провозглашавшими: «Мы едины в своей ненависти к врагу»; «Мы рвёмся в бой»; «Мы готовы принести себя в жертву»; «Павшие солдаты не будут забыты»; «Солдат и поэт теперь одно, и героизм&#160;— больше, чем просто слово». Многие верили тогда, что с началом боёв наступил новый, героический период истории, что сами они и их товарищи призваны стать борцами за правое дело, спасителями свободы. Война воспринималась как весть о грядущей великой эпохе, требующая обновления общества, перерождения человека.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Но чем дольше продолжалась война, тем меньше оставалось поводов для героических порывов в стихах и прозе. Применение особо эффективных средств поражения (дальнобойной артиллерии, авиации, танков, отравляющих газов), затяжной характер боёв (многомесячное сидение в окопах, сменяющееся многомесячными кровопролитными наступлениями и отступлениями), невероятная массовость сражений и тяжесть потерь&#160;— всё это подрывало самые основания военно&#8211;патриотической литературы и вело к </sans><sans_i>дегероизации</sans_i><sans> войны.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Окончательный перелом произошёл в 1916&#160;г.&#160;— после сражений на реке Сомме и при Вердене: потеряв убитыми и ранеными два миллиона человек, противники остались на прежних позициях. До Соммы ещё можно было выразить общее настроение в стихотворной молитве о самопожертвовании. «Господи, помоги мне умереть со славой»,&#160;— написал один английский поэт накануне наступления, в первый же день которого он был убит. Но после этих страшных сражений стала гораздо уместнее молитва об избавлении от войны, о забвении и дезертирстве, прозвучавшая в одном из стихотворений </sans><sans_b>Зигфрида Сассуна</sans_b><sans>: «Иисус, пошли мне сегодня рану!»</sans></p>

	<page number="24" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Первой поэтической реакцией на ужасы войны, ещё не виданные в истории, был вопль боли и гнева. Линия фронта разделяла поэтов&#8211;солдат, поэзия их объединяла. Английские </sans><sans_i>«окопные поэты»</sans_i><sans> пытались прокричать слова правды. Чтобы их услышали, они писали об агонизирующих телах, разлагающихся трупах, растущих грудах мертвецов, разъятых останках, разбросанных вдоль траншей. Характерно, что одно из таких страшных описаний </sans><sans_b>Уилфред Оуэн</sans_b><sans> заканчивает яростным выпадом против классической культуры: если бы ты всё это видел, обращается он к читателю,</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Мой друг, тебя бы не прельстила честь</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Учить детей в воинственном задоре</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Лжи старой: Dulce et decorum est</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Pro patria mori.</sans></p>
	            <p indent="8" margin_top="0"><sans_i>Перевод М. Зенкевича</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Саркастически цитируя оду Горация «К римскому юношеству» («И честь и радость&#160;— пасть за отечество»&#160;— </sans><sans_i>пер. А.&#160;Семёнова&#8211;Тян&#8211;Шанского</sans_i><sans>), Оуэн внушает читателю: правда&#160;— это то, что мы, солдаты, испытываем на фронте, а не то, чему тебя учили книги и школа.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В это же время немецкие экспрессионисты ломали стиховые размеры, отказывались от рифм, отбрасывали синтаксические и логические связки, чтобы вместить в поэтическую строку полноту отчаяния и страха:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Небо пошло на тряпки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На бойне ужаса забивают слепцов.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>«Август Штрамм».</sans></p>
	            <p indent="8" margin_top="0"><sans_i>Перевод В.&#160;Топорова</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<image_block class="inner_left" interactivity="no" >
	    <img url="Data\images\07_1.png"/>
	</image_block>

	<p indent="2"><sans_b>Эрих Мария Ремарк</sans_b><sans> (1898&#8211;1970) попал на фронт семнадцатилетним юношей, был пять раз ранен и чудом остался жив. Его военный опыт был значительнее и страшнее, чем у других писателей «потерянного поколения», что он в полной мере использовал в своей знаменитой книге. Именно умением говорить на языке опыта и фактов Ремарк покорил читателей: они увидели в его романе не только мощный антивоенный памфлет, но и подробный, точный документ. Успех книги был беспрецедентным: за год её тираж только в одной Германии составил более миллиона экземпляров.</sans></p>

	<page number="25" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Потребовалось десять лет, чтобы отойти от первого потрясения и осмыслить испытанное на войне. Тогда&#8211;то почти одновременно, в 1929&#160;г., появились основные романы о войне и «потерянном поколении»: </sans><sans_b>«Смерть героя» Ричарда Олдингтона, «Прощай, оружие» Эрнеста Хемингуэя, «Сарторис» Уильяма Фолкнера, «На Западном фронте без перемен» Эриха Марии Ремарка</sans_b><sans>.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans_b>«Потерянное поколение»</sans_b><sans>&#160;— это выражение американской писательницы Гертруды Стайн, подхваченное Хемингуэем и ставшее крылатым, относится к ветеранам Первой мировой, вернувшимся с войны, но не сумевшим освободиться от неё и приспособиться к мирной жизни.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Уже названия романов были говорящими: в словах «Смерть героя» слышалась горькая, обличающая насмешка над лживой патриотической риторикой, в словах «Прощай, оружие!»&#160;— </sans><sans_i>антивоенный пафос</sans_i><sans>. Самое многозначное и интригующее из этих названий оказалось у романа Ремарка&#160;— «На Западном фронте без перемен». Есть здесь и ирония: когда гибнет главный герой романа, с фронта передают именно эту стандартную сводку. Есть и антивоенный пафос&#160;— призыв к таким «переменам», которые раз и навсегда положат войнам конец. Но важнее другое: слова «без перемен» указывают на способ повествования и философский смысл романа.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сюжет книги лишён традиционного </sans><sans_i>линейного развития</sans_i><sans> и </sans><sans_i>перипетий</sans_i><sans>: от несчастья к счастью или от счастья к несчастью. Весь ужас повествования в том, что оно движется по кругу, замкнуто в безысходном чередовании одного и того же: тыл&#160;— передовая, затишье&#160;— бой, наступление&#160;— отступление. «Заевший», «буксующий» мотор сюжета не оставляет читателю ни малейшей надежды на прорыв, на победу или даже поражение. Вот и в финале романа сказано, что главный персонаж погиб в октябре 1918&#160;г., но не сказано, что через месяц был заключён мир. Понятие «мир» в контексте «Западного фронта...» представляется чем&#8211;то несбыточным, возможным только в мечтах: кажется, что фронт будет всегда «без перемен», что война никогда не кончится. Цель автора&#160;— чтобы с этим ощущением читатель и закрыл книгу. И чтобы, закрыв книгу, он задумался над философским смыслом этих простых слов&#160;— «без перемен».</sans></p>

	<page number="26" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Если в душах и головах людей не произойдёт «перемен», внушает автор, то «мир» будет только затишьем перед очередным боем в нескончаемой войне. Вслед за солдатами Первой мировой люди должны ощутить момент истины: «...теперь мы кое&#8211;что поняли, мы словно вдруг прозрели». Вот Ремарк описывает атаку: «Сжавшись в комочек, как кошки, мы бежим, подхваченные этой неудержимо увлекающей нас волной, которая делает нас жестокими, превращает нас в бандитов, убийц, я сказал бы&#160;— в дьяволов, и, вселяя в нас страх, ярость и жажду жизни, удесятеряет наши силы, волной, которая помогает нам отыскать путь к спасению и победить смерть». «Волна» атаки «удесятеряет» силы&#160;— но для чего? Чтобы победить французов? Нет. Чтобы спастись. Это не война немцев против французов и англичан, это война жизни со смертью.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Отныне смерть угрожает не только отдельной личности, миллионам отдельных личностей&#160;— она угрожает всему человечеству. Вина за это лежит не только на отдельных политиках, тысячах отдельных политиков, а на всей человеческой цивилизации: «Как же бессмысленно всё то, что написано, сделано и передумано людьми, если на свете возможны такие вещи! До какой степени лжива и никчёмна наша тысячелетняя цивилизация, если она даже не смогла предотвратить эти потоки крови...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Война, потрясшая Европу, показала: слова и вещи совсем не таковы, какими их видели раньше. Атака&#160;— это бегство «вперёд». Храбрость&#160;— это десятикратный страх. Всё теперь наоборот: прежние ценности обесценились, прежние пустяки наполнились смыслом. «Высокое» и «низкое» поменялись местами: если кто&#8211;то толкует о «высоких чувствах», то надо понимать, что это низкая ложь.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В словах воодушевления «старшие» видели своё «благое дело», а оказалось, что эти слова были преступлением,&#160;— и не только потому, что они разошлись с действительностью. Обратим внимание, как рассказчик&#8211;солдат обличает тех, кто остался в тылу: «Они всё ещё писали статьи и произносили речи, а мы уже видели лазареты и умирающих; они всё ещё твердили, что нет ничего выше, чем служение государству, а мы уже знали, что страх смерти сильнее». Для тех, кто «кое&#8211;что понял» в этой войне, параллелизм «их» слов и солдатского реального опыта есть причинная связь: статьи наполняют лазареты, проповеди о служении государству чреваты смертью. Пока немецкие ораторы утверждают, что «права» Германия, а французские ораторы&#160;— что «права» Франция, эти мнения стравливают людей и оплачиваются их кровью. Пафос речей о «юных героях» убивает обыкновенных юнцов. Для рассказчика, простого солдата Пауля Боймера, старые слова не менее опасны, чем новейшие виды оружия: «Я вижу, что лучшие умы человечества изобретают оружие, чтобы такое длилось подольше, и находят слова, чтобы ещё более утончённо оправдать всё это». Если, по определению одного из персонажей романа, война есть «что&#8211;то вроде лихорадки», то бациллы этой страшной болезни скрываются в высоких словах.</sans></p>

	<page number="27" />

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans_i>Роман «На Западном фронте без перемен» как энциклопедия смерти.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Всё сделано Ремарком, чтобы заразить читателей ужасом смерти. Сухим языком хирурга или патологоанатома он классифицирует виды ранений, случаи смертей и формы останков. Приём остранения должен усилить впечатление. Ужасы войны показаны в восприятии Пауля Боймера как нечто странное, непостижимое: «Рядом со мной одному ефрейтору оторвало голову. Он пробегает ещё несколько шагов, а кровь из его шеи хлещет фонтаном»; «Двоих буквально разнесло на клочки; Тьяден говорит, что теперь их можно было бы соскрести ложкой со стенки окопа и похоронить в котелке. Третьему оторвало ноги вместе с нижней частью туловища. Верхний обрубок стоит, прислонившись к стенке траншеи, лицо у убитого лимонно&#8211;жёлтого цвета, а в бороде ещё тлеет сигарета. Добравшись до губ, огонёк с шипением гаснет».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>А жизнь? Она теплится в том, от чего словесная культура всегда отворачивалась, чего старалась не замечать: в физиологии еды и естественных отправлениях организма («Сейчас наши желудки набиты фасолью с мясом, и все мы ходим сытые и довольные»). В том, что считалось стыдным и дурным: в похоти, сквернословии, мародёрстве («Кто не похабничает, тот не солдат»). Окружённая смертью, жизнь вынуждена сжаться до животного инстинкта самосохранения, который заставляет тело мобилизовать все свои ресурсы: «Для солдата желудок и пищеварение составляют особую сферу, которая ему ближе, чем всем остальным людям»; «Мы словно альпинисты на снежных вершинах,&#160;— все функции организма должны служить только сохранению жизни».</sans></p>

	<page number="28" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Солдат выворачивает культуру наизнанку&#160;— иначе ему не выжить. Противоядием от смертельно опасных высоких слов становится похабщина, поддерживающая слабое тепло жизни. «Когда кто&#8211;то умирает, о нём говорят, что он „прищурил задницу“, и в таком же тоне говорят обо всём остальном»&#160;— почему? Так жизнь держит оборону: «Это спасает нас от помешательства. Воспринимая вещи с этой точки зрения, мы оказываем сопротивление».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>И всё же есть одно&#8211;единственное высокое слово, сохранившее свой жизнеутверждающий смысл на передовой. Это «товарищество», освящающее «телесный низ» солдатской жизни. Только слепившись в коллективное тело, маленькие человечки войны могут противостоять смерти. Более того: фронтовое братство возвышает души над страшной прагматикой войны. Оно «очищает» всё «грязное»: даже в мародёрстве и блуде, как в сказочных приключениях, проявляется взаимовыручка друзей, даже совместное сидение в отхожем месте становится праздником весёлого солдатского трёпа. Курение же и еда превращаются в таинственный ритуал дружбы&#160;— вопреки аду войны: «Теперь у некоторых из них тлеют на лице красные точечки. От них мне становится отраднее на душе: как будто в тёмных деревенских домах засветились маленькие оконца, говорящие о том, что за их стёклами находятся тёплые, обжитые комнаты»; «С наших рук капает жир, наши сердца так близко друг к другу, и в этот час в них происходит то же, что и вокруг нас: в свете неяркого огня от сердца к сердцу идут трепетные отблески и тени чувств».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>И всё же на Западном фронте всё остаётся «без перемен»: жизнь вновь и вновь терпит поражение. Весёлые приключения друзей и забавные эпизоды боевой жизни нарочно ведут читателя по ложному следу&#160;— внушают ему надежду на благополучный исход, хотя бы для Пауля и его товарищей. Тем труднее мириться с каждой новой смертью: один за другим перебита вся рота, погибает даже самый живучий из всех&#160;— умница и проныра Катчинский... Автор не щадит читателя, воздействует на него шоком внезапной развязки: в последнем абзаце сообщается о смерти самого Пауля Боймера. Так роман превращается в повествование от имени мертвеца, в свидетельство с того света.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>А если бы Пауль остался жив? Эпиграф подсказывает: он всё равно стал бы жертвой войны. Он и его товарищи не могут вернуться с войны, даже если их миновали пуля и снаряд. Для них война продолжается&#160;— «без перемен»: «Первый же разорвавшийся снаряд попал в наше сердце. Мы отрезаны от разумной деятельности, от человеческих стремлений, от прогресса. Мы больше не верим в них. Мы верим в войну»; «Нам уже не возродиться». Роман Ремарка есть реквием по «потерянному поколению», обращённый к современникам и потомкам,&#160;— чтобы это не повторилось.</sans></p>

	<page number="29" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>Л.&#160;Гинзбург: суждение «блокадного» человека о «потерянном поколении»</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Роман Ремарка&#160;— «типовое проявление того индивидуалистического пацифизма, который стал реакцией на Первую мировую войну. Люди этих лет (особенно западные) не хотели понимать, что социальная жизнь есть взаимная социальная порука. &#60;...&#62; Мы же знали, что про тот день, когда любого из нас убьёт гитлеровским осколком,&#160;— где&#8211;нибудь будет сказано: „Ленинград под вражескими снарядами жил своей обычной трудовой и деловой жизнью“. Зато каждый здесь говорил: мы окружаем Харьков, мы взяли Орёл. &#60;...&#62; За формулами суммированных действий&#160;— тысячи единичных людей, которые в них участвовали, погибли и не пожнут плодов. А за ними&#160;— ещё миллионы, которые не участвовали, но плоды пожнут. Что за дело до этого погибающим и зачем это им? Незачем. &#60;...&#62; Но это нужно живому. Живые питаются кровью. Одни как паразиты, другие как честные гости на пиру, ответившие предложением собственной крови».</sans></p>


	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Военная тема в литературе:</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>«окопные поэты»</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>героика</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>остранение</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>шок</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>экспрессионисты</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>дегероизация</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>обман читательских ожиданий</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>антивоенный пафос</sans_i></p>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проверка&#160;памяти</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_i>Поэты&#8211;солдаты:</sans_i><sans> Зигфрид Сассун, Уилфред Оуэн, Август Штрамм.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_i>Писатели «потерянного поколения»:</sans_i><sans> Эрнест Хемингуэй, Ричард Олдингтон, Уильям Фолкнер.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как роман Ремарка обманывает читательские ожидания? С какой целью??</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Найдите в тексте романа примеры остранения. Какие другие приёмы используются писателем? С какой целью?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие ценности Л.&#160;Гинзбург противопоставляет пессимизму «потерянного поколения»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческое&#160;задание</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Найдите в тексте статьи тот фрагмент из романа Ремарка, в котором описывается курение сигарет. Какую русскую песню о солдатах Великой Отечественной войны напоминают вам эти слова? Почему сигарета становится символом жизни и фронтового братства?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>