<chapter version="1.0" id="chapter_244">
	<page number="389"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Литературное окружение.</sans_b><sans> Желание стать истинно профессиональным писателем привело Зощенко в группу (1921) «Серапионовы братья» (Л.&#160;Лунц, Вс. Иванов, В.&#160;Каверин, К.&#160;Федин, М.&#160;Слонимский, Е.&#160;Полонская, Н.&#160;Тихонов, Н.&#160;Никитин, В.&#160;Познер). Это было не случайно: «Серапионовы братья» чуждались демагогии и пустой декларативности, они пытались сделать искусство независимым от политики, в изображении реальности намеренно шли от фактов жизни, быта, а не от лозунгов. Их позицией была внутренняя свобода, которую они противопоставляли рано сформировавшейся идеологической конъюнктурности в советской литературе. Критики, опасливо относясь к «серапионам», считали тем не менее, что Зощенко является «наиболее сильной» фигурой среди них.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Порвав со своим классом ещё до революции, как он резко заявил однажды, Зощенко воспринял революцию как «гибель старого мира», «рождение новой жизни, новых людей, страны». «Значит&#160;— новая жизнь,&#160;— писал он позднее в автобиографической повести «Перед восходом солнца».&#160;— Новая Россия. И я&#160;— новый, не такой, как был... Вероятно, нужно работать. Вероятно, нужно все свои силы отдать людям, стране, новой жизни».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Сознание того, что человек создан для больших дел, для большого труда, некогда заставившее Чехова вмешаться в обыденную, мелочную сторону жизни, выросло в творчестве Зощенко, пережившего революцию и соизмерявшего с революцией человеческую жизнь, в не знающий компромиссов нравственный максимализм.</sans></p>
	<page number="390"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но практическая работа&#160;— столярное и сапожное ремесло, уголовный розыск, кролиководство, куроводство, контора&#160;— столкнула писателя с такими сторонами жизни, о которых он и не подозревал. Во время работы в совхозе Маньково, например, где Зощенко был птицеводом, его ошеломили встречи с крестьянами&#160;— они низко кланялись, подобострастно улыбались. «...Я подхожу к крестьянину. Он пожилой. В лаптях. В рваной дерюге. Я спрашиваю его, почему он содрал с себя шапку за десять шагов и поклонился мне в пояс.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Поклонившись ещё раз, крестьянин пытается поцеловать мою руку. Я отдергиваю её.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Чем я тебя рассердил, барин?&#160;— спрашивает он.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И вдруг в этих словах и в этом его поклоне я увидел и услышал всё. Я увидел тень прошлой привычки жизни. Я услышал окрик помещика и тихий рабский ответ. Я увидел жизнь, о которой я не имел понятия. Я был поражён, как никогда в жизни».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Такие встречи не могли пройти бесследно. До последних дней пронёс писатель чувство, о котором писал М.&#160;Горькому 30 сентября 1930&#160;г.: «Я всегда, садясь за письменный стол, ощущал какую&#8211;то вину, какую&#8211;то, если так можно сказать, литературную вину. Я вспоминаю прежнюю литературу. Наши поэты писали стишки о цветках и птичках, а наряду с этим ходили дикие, неграмотные и даже страшные люди. И тут что&#8211;то страшно запущено.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И всё это заставило меня заново перекраивать работу и пренебречь почтенным и удобным положением».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так родилась проза Зощенко.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Сначала Зощенко выступил вполне традиционно:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«В начале моей литературной деятельности, в 1921&#160;году,&#160;— вспоминал он,&#160;— я написал несколько больших рассказов, это: „Любовь", „Война", „Рыбья самка". Мне показалось в дальнейшем, что форма большого рассказа, построенная на старой традиции, так сказать, чеховская форма, менее пригодна, менее гибка для современного читателя, которому, мне показалось, лучше давать краткую форму, точную и ясную, чтобы в 100 или 150 строчках был весь сюжет и никакой болтовни. Тогда я перешёл на краткую форму, на маленькие рассказы».</sans></p>
</chapter>