<chapter version="1.0" id="chapter_180">
	<page number="206"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«Стихи о Прекрасной Даме». Романтический мир раннего Блока.</sans_b><sans> «Семейные традиции и моя замкнутая жизнь,&#160;— говорится в автобиографии поэта,&#160;— способствовали тому, что ни строки так называемой „новой поэзии“ я не знал до первых курсов университета. Здесь, в связи с острыми мистическими и романтическими переживаниями, всем существом моим овладела поэзия Владимира Соловьёва». Это не выглядит неожиданным, потому что первые стихи юного поэта были отмечены влиянием Жуковского, Фета и Полонского, чьи традиции Соловьёв во многом продолжал.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Философ и поэт, он верил в существование Души мира, Софии, Вечной Женственности, призванной спасти человечество от всех зол, и считал, что земная любовь имеет высокий смысл лишь как форма проявления Вечной Женственности. В этом духе и претворились в первой книге Блока «Стихи о Прекрасной Даме» (1904) его «романтические переживания»&#160;— увлечение Любовью Дмитриевной Менделеевой, дочерью знаменитого учёного, вскоре (1903) ставшей женой поэта. Уже в более ранних стихах, впоследствии объединённых Блоком под названием «Ante Lucem» («Перед светом»), по выражению самого автора, «она продолжает медленно принимать неземные черты». В книге же его любовь окончательно принимает характер возвышенного служения, молитв (так назван целый цикл), возносимых уже не простой женщине, а «Владычице Вселенной»:</sans></p>
	<page number="207"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>...Здесь, внизу, в пыли, уничиженьи,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Узрев на миг бессмертные черты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Безвестный раб, исполнен вдохновенья,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Тебя поёт. Его не знаешь Ты...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Прозрачные, неведомые тени...»)</sans_i></p>
				<p><sans>Вхожу я в тёмные храмы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Совершаю бедный обряд,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Там жду я Прекрасной Дамы</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В мерцаньи красных лампад.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Вхожу я в тёмные храмы...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В ту пору Блок настойчиво подчёркивал свою приверженность религиозной атмосфере «тёмных храмов», «старинных келий», «стен монастыря»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Моя сказка никем не разгадана,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И тому, кто приблизится к ней,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Станет душно от синего ладана,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>От узорных лампадных теней.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Моя сказка никем не разгадана...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Он вполне удовлетворялся тем, что его книга была принята «небольшим кружком людей, умевших читать между строк».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако уже в ней порой, как сказано в стихотворении «Там, в полусумраке собора...», «в речах о мудрости небесной земные чуются струи»&#160;— и не только в картинах природы, с которой Блок уже тогда чувствовал «необычайное слияние», но и в целомудренно&#8211;лаконичном воспроизведении черт земной возлюбленной.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Одно написанное позже стихотворение кажется «автопортретом» Блока поры «Стихов о Прекрасной Даме»:</sans></p>
	<page number="208"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Разлетясь по всему небосклону,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Огнекрасная туча идёт.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я пишу в моей келье Мадонну,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я пишу&#160;— моя дума растёт.</sans></p>
				<p><sans>Вот я вычертил лик её нежный,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вот под кистью рука расцвела,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вот сияют красой белоснежной</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Два небесных, два лёгких крыла...</sans></p>
				<p><sans>Огнекрасные отсветы ярче</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На суровом моём полотне...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Неотступная дума всё жарче</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Обнимает, прильнула ко мне...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Разлетясь по всему небосклону...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Много лет спустя, говоря о знаменитом римском поэте, Блок косвенно охарактеризовал и важную особенность своих собственных стихов ранней поры: «Я думаю, что предметом этого стихотворения была не только личная страсть Катулла, как принято говорить; следует сказать наоборот: личная страсть Катулла, как страсть всякого поэта, была насыщена духом эпохи... ибо в поэтическом ощущении мира нет разрыва между личным и общим; чем более чуток поэт, тем неразрывнее ощущает он „своё“ и „не своё“; поэтому в эпохи бурь и тревог нежнейшие и интимнейшие стремления души поэта также преисполняются бурей и тревогой».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Именно такая эпоха наступала в мире на рубеже веков (в одном предсмертном стихотворении Владимир Соловьёв писал, что «мглою бед неотразимых грядущий день заволокло»), и у Блока на сам облик Прекрасной Дамы, призываемой Вечной Женственности ложатся «огнекрасные отсветы» грядущих грозных событий:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="20%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="80%" text-valign="top">
				<p><sans>Предчувствую Тебя. Года проходят мимо&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Всё в облике одном предчувствую Тебя.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Весь горизонт в огне&#160;— и ясен нестерпимо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И молча жду,&#160;— </sans><sans_i>тоскуя и любя</sans_i><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief>Строки из стихотворения В.&#160;Соловьёва «Зачем слова? В безбрежности лазурной...».</footnote></p>
				<p><sans>Весь горизонт в огне, и близко появленье,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но страшно мне: изменишь облик Ты...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Предчувствую Тебя. Года проходят мимо...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Как в «Стихах о Прекрасной Даме» отражается реальная жизнь, родная природа, отголоски мировых событий?</sans></p>
			</td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>