<chapter version="1.0" id="chapter_75">

	<page number="103" />

	<p indent="2"><sans_b>Личность писателя.</sans_b><sans> «Среднего роста, худощавый, большие серые глаза... Эти глаза владеют всем лицом... склонны к ласковой усмешке, но чаще глубоко серьёзные и грустные. Его лицо изборождено глубокими складками&#8211;впадинами от созерцания и сострадания... лицо русское&#160;— лицо прошлых веков, пожалуй&#160;— лицо старовера, страдальца. Так и было: дед Ивана Сергеевича Шмелёва, государственный крестьянин из Гуслиц Богородского уезда Московской губернии,&#160;— старовер, кто&#8211;то из предков был ярый начётчик, борец за веру&#160;— выступал при царевне Софье в „прях“, то есть в спорах о вере. Предки матери тоже вышли из крестьянства, исконная русская кровь течёт в жилах Ивана Сергеевича Шмелёва». Такой портрет даёт в своей книге чуткий, внимательный биограф писателя, его племянница Ю. А. Кутырина. Портрет очень точный, позволяющий лучше понять характер Шмелёва&#8211;человека и Шмелёва&#8211;художника. Глубоко народное, даже простонародное начало, тяга к нравственным ценностям, вера в высшую справедливость и одновременно отрицание социальной неправды определяют его натуру.</sans></p>

	<page number="104" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Один из видных писателей&#8211;реалистов, близкий горьковской школе (повести «Гражданин Уклейкин», 1907, и «Человек из ресторана», 1911), Шмелёв пережил в пору революции и Гражданской войны глубокий нравственно&#8211;религиозный переворот.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>События Февраля 1917&#160;г. он встретил восторженно. Шмелёв совершает ряд поездок по России, выступает на собраниях и митингах. Особенно взволновала его встреча с политкаторжанами, возвращавшимися из мест заключения в Сибири.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Революционеры&#8211;каторжане,&#160;— с гордостью писал он сыну Сергею, прапорщику артиллерии, в действующую армию,&#160;— оказывается, очень меня любят как писателя, и я, хотя и отклонял от себя почётное слово&#160;— товарищ, но они мне на митингах заявили, что я&#160;— „ихний“ и я их товарищ. Я был с ними на каторге и в неволе,&#160;— они меня читали, я облегчал им страдания».</sans></p>

	
</chapter>