<chapter version="1.0" id="chapter_15">
	<page number="49"/>

	<p indent="2"><sans_b>Уникальность литературы Русского зарубежья.</sans_b><sans> «Ни в одной культурной области,&#160;— утверждал известный пушкиновед и историк литературы Модест Гофман, откликаясь в 1957&#160;г. на 40&#8211;летие революции в России,&#160;— не чувствуется так разделение России на две половины&#160;— Россию советскую и Россию зарубежную, как в русской литературе, органически связанной с жизнью страны, её обстановкой и традициями. Революция оторвала от России, от русской почвы, вырвала из сердца России наиболее крупных писателей, обескровила, обеднила русскую интеллигенцию. Бунин, Мережковский, Куприн, Бальмонт, Ремизов, Шмелёв, Зайцев, Алданов, Сургучёв, Г.&#160;Иванов, Ходасевич, Тэффи, Гиппиус и многие, многие крупные имена первой четверти XX&#160;в. оказались по другую сторону рубежа и, не порвав связей с русскими традициями, вынуждены были порвать с современной „новой“ русской жизнью. Жизнью подсоветской».</sans></p>

	<page number="50" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Литература Русского зарубежья&#160;— впечатляющий, можно сказать, единственный пример в мировой культуре. Крах Белого движения привёл к тому, что сотни тысяч россиян (преимущественно интеллигенция), опасаясь диктатуры пролетариата, власти большевиков, покинули родину, основав русские гнёзда (с разной степенью продолжительности жизни) в Константинополе, Софии, Праге, Белграде, Риге, Харбине и т.&#160;д. На короткую пору центром Русского зарубежья становится Берлин&#160;— 1921&#8211;1923&#160;гг., затем, вплоть до начала Второй мировой войны,&#160;— Париж, с 1940&#160;г.&#160;— Нью&#8211;Йорк.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Внушителен список русских писателей, оказавшихся в зарубежье: А.&#160;Т.&#160;Аверченко, М.&#160;А.&#160;Алданов, Л.&#160;Н.&#160;Андреев, М.&#160;Н.&#160;Арцыбашев, К.&#160;Д.&#160;Бальмонт, И.&#160;А.&#160;Бунин, З.&#160;Н.&#160;Гиппиус, Г.&#160;Д.&#160;Гребенщиков, Дон&#8211;Аминадо, Осип Дымов, А.&#160;П.&#160;Каменский, А.&#160;И.&#160;Куприн, Д.&#160;С.&#160;Мережковский, Н.&#160;М.&#160;Минский, И.&#160;Ф.&#160;Наживин, Игорь Северянин, И.&#160;С.&#160;Соколов&#8211;Микитов, И.&#160;Д.&#160;Сургучёв, А.&#160;Н.&#160;Толстой, Н.&#160;А.&#160;Тэффи, A.&#160;М.&#160;Фёдоров, Саша Чёрный, Е.&#160;Н.&#160;Чириков, С.&#160;С.&#160;Юшкевич, А.&#160;А.&#160;Яблоновский и др. В 1921&#8211;1922&#160;гг. за границей появляются Г.&#160;В.&#160;Адамович, А.&#160;В.&#160;Амфитеатров, Б.&#160;К.&#160;Зайцев, Г.&#160;В.&#160;Иванов, Вас.&#160;И.&#160;Немирович&#8211;Данченко, И.&#160;Н.&#160;Одоевцева, Н.&#160;А.&#160;Оцуп, А.&#160;М.&#160;Ремизов, B.&#160;Ф.&#160;Ходасевич, М.&#160;И.&#160;Цветаева, И.&#160;С.&#160;Шмелёв. В 1924&#160;г. за рубеж выезжает Вяч. &#160;Иванов, в 1929&#160;г.&#160;— А.&#160;Л.&#160;Толстая, в 1931&#160;г.&#160;— Е.&#160;И.&#160;Замятин.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В европейских столицах образуются литературные центры, организуются издательства, выходят многочисленные газеты и журналы. В 1920&#160;г., например, возникло 138 русских газет, в 1921&#8211;м&#160;— 112, а в 1922&#8211;м&#160;— 109. Наиболее заметными были парижские «Последние новости» (1921&#8211;1940), «Общее дело», берлинская «Руль» (1920&#8211;1932), рижская «Сегодня», варшавская «За свободу»; кроме того, еженедельники&#160;— эсеровские «Дни», «Россия», «Россия и славянство»&#160;— все в Париже. Из литературных журналов следует назвать критико&#8211;библиографическое издание «Русская книга» (с 1922&#160;г.&#160;— «Новая русская книга»), парижские «Вёрсты» (1926&#8211;1928), «Русскую мысль» (София&#160;— Прага&#160;— Париж, 1921&#8211;1927), которая, по замыслу её редактора П.&#160;Б.&#160;Струве, должна была продолжать жизнь одноимённого дореволюционного журнала, и «Современные записки» (Париж, 1920&#8211;1940). Семьдесят томов этого журнала представляют едва ли не всю литературу первой эмиграции&#160;— произведения Бунина, Куприна, Шмелёва, Зайцева, Набокова&#8211;Сирина, Ходасевича, Цветаевой и др. Одновременно создаются издательства: З.&#160;И.&#160;Гржебина, «Слово», «Геликон», «Мысль» (все&#160;— Берлин), «Пламя» (Прага), «Русская земля», «Современные записки», «Возрождение» (Париж), «Библиофил» (Ревель), «Русская библиотека» (Белград), «Северные огни» (Стокгольм), «Россия&#160;— Болгария» (София), «Грамату драугс» (Рига) и многие другие. С 1942&#160;г., после исхода значительной части эмиграции за океан, в Нью&#8211;Йорке начинает выходить литературно&#8211;художественный «Новый журнал», а затем организуется издательство имени Чехова.</sans></p>

	<page number="51" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Литература в изгнании или сумма произведений? Но можно ли всё&#8211;таки говорить о сумме произведений русских зарубежных писателей (при всей их несомненной значительности) как о литературе? Ведь литература предполагает прежде всего массового читателя. Попробуем разобраться в этом. За рубежом оказалось примерно от двух с половиной до трёх миллионов россиян. Правда, необходимо тут же оговориться, что представлял собой этот отдельный «средний» эмигрант, сидевший за баранкой парижского такси, работавший у конвейера завода «Рено» или возделывавший кукурузное поле в Болгарии. Он был по своему предшествовавшему опыту, за сравнительно немногими исключениями (казачество, относительно небольшое число солдат, крестьян и рабочих), человеком умственного труда, интеллигентом. В дореволюционной России на десять взрослых жителей, быть может, один и был по&#8211;настоящему читающим. В городах и поместьях, в семьях образованных священников или сельских учителей существовали своего рода оазисы культуры. Так вот, эмигранты в большинстве своём и принадлежали к этому тонкому верхнему «культурному» слою почвы&#160;— прежде всего это трудовая интеллигенция: врачи, адвокаты, инженеры, служивое офицерство, чиновники, священники, гуманитарии, люди науки и искусства, образованная молодёжь&#160;— студенты, юнкера, кадеты, гимназисты.</sans></p>

	<page number="52" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Итак, можно считать, что литература русской эмиграции именно как литература всё&#8211;таки существовала, со своим массовым читателем, широко разветвлённой сетью издательств, журналов, газет, библиотек и читален. Имелись издания, что называется, на все вкусы&#160;— специально для детей, для женщин (даже в Риге существовал русский женский журнал «Для вас»&#160;— до памятного 1940&#160;г.), для бывших военных, для читателей различной подготовленности и разных эстетических запросов (свой читатель был, скажем, у Бунина и свой&#160;— у Шмелёва или Набокова), для сторонников тех или иных партий&#160;— от меньшевиков до монархистов. Другое дело, что этот верхний «культурный» слой почвы без народной </sans><sans_b>основы</sans_b><sans> должен был неминуемо подвергнуться эрозии. Иными словами, зарубежная литература была обречена на краткое, по историческим меркам, существование, в точном согласии с биологическими часами, завод которых ограничивался одним&#8211;двумя поколениями.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Но пока она жила, ей было присуще всё, что обычно свойственно любой литературе. В глубине её происходили сложные процессы, велась полемика (подчас яростная, принимавшая самые крайние формы), возникла проблема поколений, когда о себе заявило «незамеченное поколение»&#160;— молодые, поднявшие настоящий бунт против стариков «консерваторов», оформилось движение «сменовеховства», заявившее о необходимости признания большевизма как реальности (сборник статей 1921&#160;г. «Смена вех» Ю.&#160;В.&#160;Ключникова, Н.&#160;В.&#160;Устрялова и др.), появлялись свои группировки, которые распадались, консолидировались, вновь исчезали.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Исход из России сместил привычные эстетические координаты, по которым шло развитие литературы. В одном духовном пространстве оказались писатели, принадлежавшие к различным, подчас полярным, направлениям, традиционно именовавшиеся реалистами, символистами, акмеистами, кубофутуристами и эгофутуристами, натуралистами и т.&#160;д. В результате прежние эстетические границы и каноны оказались размытыми и многое из прежних заветов решительно пересмотрено; некий общий знаменатель (и не только идеологический) объединил литературу зарубежья.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Как всякое живое и органическое явление, литература Русского зарубежья в 1920&#8211;е и 1930&#8211;е&#160;гг. продолжала развиваться и в специфических, неблагоприятных для неё условиях&#160;— в отрыве от вскормившей её народной почвы, российского читателя, наконец, родного языка. Это предопределило эстетический консерватизм крупнейших писателей эмиграции, ограничило в определённой степени проблематику их творчества и одновременно придало их произведениям особенный, остротрагический характер. Вместе с тем для «стариков», чей метод сформировался ещё в дореволюционной России, характерна безоговорочная ориентация на классику, что проявилось даже в прямом обращении к великим русским писателям прошлого («Освобождение Толстого» и «О Чехове» И.&#160;А.&#160;Бунина; «Жизнь Тургенева», «Жуковский», «Чехов» Б.&#160;К.&#160;Зайцева; «Державин», «Поэтическое хозяйство Пушкина» и «О Пушкине» В.&#160;Ф.&#160;Ходасевича; «Мой Пушкин», «Пушкин и Пугачёв» М.&#160;И.&#160;Цветаевой и др.). Характерны в этом смысле слова Бунина в споре с Адамовичем: «Пора бросить идти по следам Толстого? А по чьим же следам надо идти?» Консерватизм и традиционность, безусловно, характерны для ведущих писателей Русского зарубежья: Бунина, Куприна, Шмелёва, Тэффи, Зайцева и др. Вместе с тем в их творчестве отразились как общие особенности, присущие литературе в изгнании, так и судьбоносные и сугубо индивидуальные для каждого черты в развитии собственного художественного метода.</sans></p>

</chapter>