<chapter version="1.0" id="chapter_249">
	<page number="398"/>
	<p align="center"><sans_b>Краткий словарь литературоведческих терминов</sans_b><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief><sans>При составлении словаря были использованы издания: Краткая литературная энциклопедия.&#160;— М.: Советская энциклопедия, 1962&#8211;1968; Энциклопедический словарь юного литературоведа.&#160;— М.: Педагогика, 1987; Литературный энциклопедический словарь.&#160;— М., 1987; Мифы народов мира.&#160;— М.: Советская энциклопедия, 1987; Словарь литературоведческих терминов.&#160;— М.: Просвещение, 1974; Школьный словарь литературоведческих терминов: мир художественного произведения. Стилистика. Стиховедение. Литературный процесс. (Авторы: Л.&#160;В.&#160;Чернец, В.&#160;Б.&#160;Семёнов, В.&#160;А.&#160;Скиба).&#160;— М.: Просвещение, 2013.</sans></footnote></p>
	<p indent="2"><sans>АНДЕГРА&#x301;УНД&#160;— явление в литературе и искусстве, возникшее в XX&#160;в. в противовес официальным эстетическим нормам, распространённым в обществе, что привело к созданию в 1960&#8211;1980&#8211;е гг. в России неформальных литературных объединений, которые стали выпускать рукописные журналы, альманахи (например, «Метрополь»).</sans></p>
	<p indent="2"><sans>АНТИУТО&#x301;ПИЯ&#160;— изображение (обычно в художественной прозе) опасных и непредвиденных последствий, связанных с построением общества, соответствующего тому или иному социальному идеалу. Антиутопия зарождается и развивается по мере закрепления утопической традиции общественной мысли, как бы выполняя роль корректива утопии.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>АРХЕТИ&#x301;П (</sans><sans_i>гр.</sans_i><sans> первообраз)&#160;— первичные схемы образов, выявляющиеся в мифах, верованиях, в произведениях искусства. «Тождественные по своему характеру архетипические образы и мотивы (например, повсеместно распространённый миф о </sans><sans_i>потопе</sans_i><sans>) обнаруживаются в не соприкасающихся друг с другом мифологиях и сферах искусства, что исключает объяснение их возникновения заимствованием». Архетипы восходят к универсально&#8211;постоянным началам в человеческой природе.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Понятие архетипа ввёл швейцарский психоаналитик и исследователь мифов К.-Г.&#160;Юнг. Вслед за ним обращались к проблеме архетипа учёные (даже биологи), исследователи религий, мифов, такие деятели искусства, как Т.&#160;Манн, великие режиссёры кино Ф.&#160;Феллини, И.&#160;Бергман. В России к понятию архетипа независимо друг от друга приходили</sans></p>
	<p indent="2"><sans>разные мыслители, так, П.&#160;А.&#160;Флоренский говорил о «схемах человеческого духа».</sans></p>
	<p indent="2"><sans>(Нами использован материал статьи «Архетип» из «Мифов народов мира», т. I.)</sans></p>
	<page number="399"/>
	<p indent="2"><sans>ГРОТЕ&#x301;СК (</sans><sans_i>фр. grotesque</sans_i><sans>&#160;— причудливый)&#160;— тип художественной образности (образ, стиль, жанр), основанный на фантастике, смехе, гиперболе, причудливом сочетании и контрасте фантастического и реального, прекрасного и безобразного, трагического и комического, правдоподобия и карикатуры. В художественном произведении гротеск создаёт особый гротескный мир&#160;— мир аномальный, неестественный, странный, и именно таким представляет его автор&#160;— в отличие от фантастики, основанной на доверии к реальности созданного художником мира.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Гротеску свойственно резкое смещение «форм самой жизни», захватывающее всё художественное пространство произведения. Как элемент стиля, заострённый комический приём гротеска характерен для ряда комических жанров&#160;— памфлета, фарса, фельетона.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ДЕТА&#x301;ЛЬ ХУДО&#x301;ЖЕСТВЕННАЯ&#160;— выразительная подробность</sans></p>
	<p indent="2"><sans>в произведении, несущая значительную смысловую, идейную, эмоциональную нагрузку. К художественной детали относятся подробности быта, пейзажа, портрета, интерьера, а также жест, речь. Художественная деталь&#160;— средство изображения конкретности предметного мира, своего рода гарантия жизненной достоверности; «верность деталей»&#160;— один из признаков классического реализма XIX&#160;в. Деталь может быть уточняющей, проясняющей и обнажающей замысел писателя, но может быть и смысловым фокусом, конденсатором авторской идеи, лейтмотивом произведения; частный случай такого рода&#160;— создание детали одновременно символической и реалистической. Деталь может быть выделенной, демонстрирующей собственную значимость (у Л.&#160;Н.&#160;Толстого, например) и нейтральной, уходящей в подтекст (А.&#160;П.&#160;Чехов, Э.&#160;Хемингуэй).</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ДРА&#x301;МА&#160;— один из родов литературы. В отличие от лирики и подобно эпосу драма воспроизводит прежде всего внешний для автора мир&#160;— поступки, взаимоотношения людей, конфликты. В отличие от эпоса она имеет не повествовательную, а диалогическую форму. В ней, как правило, нет внутренних монологов, авторских характеристик персонажей и прямых авторских комментариев изображаемого. В «Поэтике» Аристотеля о драме сказано как о подражании действию путём действия, а не рассказа. Это положение не устарело до сих пор. Для драматических произведений характерны остроконфликтные ситуации, побуждающие персонажей к словесно&#8211;физическим действиям. Драма в узком смысле слова&#160;— один из драматических жанров, пьеса, в основе которой лежит конфликт серьёзного, острого и сложного характера, завершающаяся в финале не трагически и не комедийно.</sans></p>
	<page number="400"/>
	<p indent="2"><sans>ИДЕ&#x301;Я ХУДО&#x301;ЖЕСТВЕННАЯ&#160;— авторская оценка, авторское осмысление характеров героев, их действий и поступков, тех фактов и явлений жизни, которые писатель изображает. Если тема произведения&#160;— это «о чём?», то идея&#160;— «во имя чего?». Идея произведения зависит от миропонимания, мировоззрения художника, его эстетического идеала; она не даётся в виде уже готовой формулы, она рождается, зреет в процессе работы писателя; отражает отношение автора к изображаемой им жизни и всегда выражается в эмоционально&#8211;образной форме.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>КОМИ&#x301;ЧЕСКОЕ&#160;— представление о комическом восходит к древним обрядам, игровому, празднично&#8211;весёлому народному смеху, это «фантазирование рассудка, которому предоставлена полная свобода». Комическими называют также жизненные ситуации, в которых проявляется несоответствие общепринятой норме, алогизм. Постоянным предметом комического служит необоснованная претензия безобразного мнить себя прекрасным; мелочного&#160;— возвышенным; косного, омертвевшего&#160;— живым. Все элементы комического образа при этом взяты из жизни, у реального лица, предмета, но преображены творческой фантазией. Виды комического&#160;— ирония, юмор, сатира. По значению различаются высокие виды комического (величайший образец в литературе&#160;— Дон Кихот&#160;М. де Сервантеса, смех над наиболее высоким в человеке) и забавные, шутливые виды (каламбуры, дружеские шаржи). Комическое связано не только с отрицанием отжившего, но и с духом утверждения, выражая радость бытия и вечное обновление жизни.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>КОМПОЗИ&#x301;ЦИЯ&#160;— это построение художественного произведения, расположение его частей в определённой системе и последовательности. Но композицию нельзя рассматривать как последовательность глав, сцен и т.&#160;д. Композиция&#160;— целостная система определённых способов, форм художественного изображения, обусловленная содержанием произведения. Средства и приёмы композиции углубляют смысл изображённого. Элементы или части композиции: описание, повествование, система образов, диалоги, монологи персонажей, авторские отступления, вставные рассказы (новеллы), авторские характеристики, пейзаж, портрет, фабула и сюжет повествования. В зависимости от жанра произведения в нём преобладают специфические для него способы изображения; каждое произведение имеет свою неповторимую композицию. Некоторым традиционным жанрам присущи композиционные каноны. Например, трёхактные повторы и счастливая развязка в сказке, пятиактное строение классицистической трагедии и драмы.</sans></p>
	<page number="401"/>
	<p indent="2"><sans>КОНФЛИ&#x301;КТ (</sans><sans_i>лат. conflictus</sans_i><sans>&#160;— столкновение, разногласие, спор)&#160;— отражение противоречий в жизни людей; воспроизведение в искусстве острого столкновения противоположных человеческих поступков, взглядов, чувств, стремлений, страстей. Конфликт является основой художественной формы произведения, развития его сюжета. Конфликт и его разрешение (или невозможность его разрешения) зависит от концепции произведения.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>КОНЦЕ&#x301;ПЦИЯ (</sans><sans_i>лат. conceptio</sans_i><sans>&#160;— понимание, система)&#160;— определённый способ понимания, трактовки каких&#8211;либо явлений, основная точка зрения, руководящая идея для их осуществления, конструктивный принцип различных видов деятельности.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ЛИ&#x301;РИКА (лира&#160;— музыкальный инструмент, под аккомпанемент которого исполнялись стихотворные произведения)&#160;— один из родов литературы. Лирические произведения характеризуются особым типом художественного образа&#160;— образа&#8211;переживания. В отличие от эпоса и драмы, где в основе образа лежит многостороннее изображение человека, его характера в сложных взаимоотношениях с людьми, в лирическом произведении перед нами целостное и конкретное состояние человеческого характера. В четверостишии В.&#160;Хлебникова&#160;—</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Мне много ли надо?Коврига хлеба</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И капля молока.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Да это небо</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И эти облака&#160;—</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="402"/>
	<p><sans>восприятие личности не требует ни обрисовки событий, ни предыстории характера. Лирический образ раскрывает индивидуальный духовный мир поэта, но вместе с тем он должен быть и общественно значим, нести в себе общечеловеческое начало. Для нас важно как то, что данное переживание было прочувствовано данным поэтом в определённых обстоятельствах, так и то, что это переживание вообще могло быть испытано в данных обстоятельствах. Вот почему лирическое произведение всегда содержит вымысел.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Обстоятельства могут быть широко развёрнуты в лирическом произведении (Лермонтов. «Когда волнуется желтеющая нива...») или воспроизведены в свёрнутом виде (Блок. «Ночь, улица, фонарь, аптека...»), но они всегда имеют подчинённое значение, играют роль «лирической ситуации», необходимой для возникновения образа&#8211;переживания. «Анчар» Пушкина ни в коем случае не сводится к описанию «дерева яда», в основе его лежит страстный протест&#8211;переживание, вызванный тем, что «человека человек послал к анчару властным взглядом». Лирическое стихотворение в принципе&#160;— это мгновение человеческой внутренней жизни, её мгновенный снимок, поэтому лирика преимущественно пишется в настоящем времени, в отличие от эпоса, где доминирует прошедшее время. Основным средством создания образа&#8211;переживания в лирике является слово. Лексика, синтаксис, интонация, ритмика, звучание&#160;— вот что характеризует поэтическую речь.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ЛИРИ&#x301;ЧЕСКИЕ ОТСТУПЛЕ&#x301;НИЯ&#160;— форма авторской речи, слово автора&#8211;повествователя, отвлекающегося от сюжета для комментирования и оценки событий или по другим поводам, прямо не связанным с действием произведения. Лирические отступления вводят непосредственно в мир авторского идеала и помогают строить образ автора как живого собеседника читателя.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ЛИРИ&#x301;ЧЕСКИЙ ГЕРО&#x301;Й&#160;— образ поэта в лирике, один из способов раскрытия авторского сознания. Лирический герой, проходящий через цикл стихотворений, книгу или всю лирику, наделён определённостью индивидуальной судьбы, устойчивыми психологическими чертами внешнего облика. Понятие «лирический герой» впервые сформулировано Ю.&#160;Тыняновым в 1921&#160;г. применительно к творчеству А.&#160;Блока. Важно помнить, что лирический герой не тождествен автору, что это «„я“ сотворённое» (Пришвин).</sans></p>
	<page number="403"/>
	<p indent="2"><sans>ЛИТЕРАТУ&#x301;РНЫЙ ТИП&#160;— характер, в котором художник с наибольшей полнотой и определённостью запечатлел общественно значимое, существенное для той или иной среды, той или иной эпохи. Литературный тип содержит в себе индивидуальное и общее. Типический характер многомерен, объёмен, это единство национальных, общечеловеческих, классовых, конкретно&#8211;исторических и эпохальных черт, психологических, нравственных и волевых особенностей личности.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>МИФ&#160;— на определённой стадии исторического развития существовал практически у всех народов мира. Научный подход к изучению мировых религий (христианства, буддизма, ислама) показал, что и они наполнены мифами. Создавались литературные обработки мифов разных времён и народов. Сравнительно&#8211;историческое изучение широкого круга мифов позволило установить, что в мифах различных народов мира&#160;— при чрезвычайном их разнообразии&#160;— целый ряд основных тем и мотивов повторяется. Например, к древнейшим мифам относятся представления о том, что люди были когда&#8211;то животными, о превращении человека в животных и растения (миф о Нарциссе). Очень древними являются мифы о происхождении солнца, месяца, звёзд (солярные мифы, лунарные мифы, астральные мифы). Центральную группу составляют мифы о происхождении мира, Вселенной (космогонические мифы), человека (антропологические мифы), позднее возникли мифы о загробном мире, о судьбе, эсхатологические мифы «о конце мира». Особое и очень важное место занимают мифы о происхождении и введении тех или иных культурных благ: добывания огня, обретения ремёсел, земледелия. Их введение обычно приписывается культовым героям (Прометей). Календарные мифы воспроизводят природные циклы&#160;— миф об умирающем и воскресающем Боге. Мифологией занимаются религиоведы, этнографы, философы, литературоведы, лингвисты, историки культуры и т.&#160;д.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Исследователи мифов нередко расходятся в понимании сущности и природы мифов. Неоспоримо то, что мифотворчество&#160;— важнейшее явление в культурной истории человечества. Миф выражает мироощущение и миропонимание эпохи его создания. Мифологические образы представляют одушевлённые воплощения «метафор».</sans></p>
	<p indent="2"><sans>«Метафорический», точнее, символический образ представляет важнейшую черту мифа. Конкретные предметы, не теряя своей конкретности, могут становиться знаками других предметов, их символически заменять. Например, цветок роза&#160;— символ радости, позднее&#160;— символ тайны, любви; в Греции и Риме&#160;— символ похорон, смерти. Дева Мария почитается как роза, в католицизме роза&#160;— атрибут Христа, в христианстве роза часто символизирует Церковь вообще. У Данте роза&#160;— метафорический символ, объединяющий все души в финале «Божественной комедии».</sans></p>
	<p indent="2"><sans>В большинстве своём мотивы розы у романтиков, символистов (в России у Блока, Мандельштама, Вяч. Иванова) так или иначе восходят к Данте. Через сказку и героический эпос с мифологией оказывается генетически связанной и литература. Искусство широко использовало традиционные мифы в художественных целях. Мифы были арсеналом поэтической образности, источником сюжетов, своеобразным языком поэзии.</sans></p>
	<page number="404"/>
	<p indent="2"><sans>МОДЕРНИ&#x301;ЗМ (</sans><sans_i>фр.</sans_i><sans> moderne, от </sans><sans_i>англ.</sans_i><sans> modern&#160;— современный)&#160;— термин, обозначающий целый ряд направлений в искусстве конца XIX—начала XX&#160;в., для которых характерно подчёркнутое стремление к обновлению поэтического языка, противодействие господствующей традиции (символизм, импрессионизм, экспрессионизм, акмеизм, футуризм, эгофутуризм, имажинизм, сюрреализм и др.). Начальным этапом модернизма считается символизм, теоретики которого противопоставляли это направление реализму, который якобы только копирует, фотографирует действительность. С 1970&#8211;х гг. на смену модернизму приходит постмодернизм.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>МОТИ&#x301;В (</sans><sans_i>лат. movio</sans_i><sans>&#160;— двигаю)&#160;— устойчивый формально&#8211;содержательный компонент литературного текста.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Мотив может быть выделен как в пределах одного или нескольких произведений писателя (например, определённого цикла), так и в контексте всего его творчества.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>О&#x301;БРАЗ ХУДО&#x301;ЖЕСТВЕННЫЙ&#160;— одна из основных категорий эстетики, которая характеризует присущий только искусству способ отображения и преобразования действительности. Образом также называется любое явление, творчески воссозданное автором в художественном произведении.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Образ не только отражает, но и прежде всего обобщает действительность, раскрывает в единичном, преходящем сущностное, вечное. Специфика художественного образа определяется не только тем, что он осмысливает действительность, но и тем, что он создаёт новый, вымышленный мир. При помощи своей фантазии, вымысла автор преобразует реальный материал: пользуясь точными словами, красками, звуками, художник создаёт единичное произведение (текст, картину, музыку, спектакль).</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Вымысел усиливает обобщённое значение образа.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Образ представляет собой не только изображение человека (образ Татьяны Лариной, Андрея Болконского, Раскольникова и т.&#160;д.)&#160;— он является картиной человеческой жизни, в центре которой стоит конкретный человек, но которая включает в себя и всё то, что его в жизни окружает. Так, в художественном произведении человек изображается во взаимоотношениях с другими людьми. Поэтому здесь можно говорить не об одном образе, а о множестве образов.</sans></p>
	<page number="405"/>
	<p indent="2"><sans>ОКСЮ&#x301;МОРОН&#160;— сочетание противоположных по смыслу определений, понятий, в результате которого возникает новое смысловое качество. Как правило, оксюморон встречается в поэтическом произведении.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ПОСТМОДЕРНИ&#x301;ЗМ&#160;— характеризует развитие литературного процесса, лишённого «единой программы», фиксирует как бы общность бытия в культуре. Писатели&#8211;постмодернисты обращают внимание прежде всего на способ выражения своих мыслей через язык, своеобразную форму, придавая большое значение условности, смешению в тексте различных стилей.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>РЕМИНИСЦЕ&#x301;НЦИЯ&#160;— обозначение черт в художественном тексте, вызывающих воспоминание о другом произведении с помощью применения характерных образов, речевых оборотов, ритмико&#8211;синтаксических приёмов. Реминисценция тем самым напоминает творческую манеру, мотивы и темы какого&#8211;либо автора. Реминисценция рассчитана на ассоциативное восприятие читателя.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>СИМВОЛИ&#x301;ЗМ (</sans><sans_i>фр.</sans_i><sans> sуmbolisme, от </sans><sans_i>гр.</sans_i><sans> sy&#x301;mbolon&#160;— символ)&#160;— направление в европейском искусстве конца XIX&#160;— начала XX&#160;в., противопоставившее реализму с его установкой на познание действительности концепцию искусства как интуитивного постижения сверхчувственной, идеальной сущности явлений. Теоретики русского литературного символизма (Вл. С.&#160;Соловьёв, Д.&#160;С.&#160;Мережковский, Вяч. И.&#160;Иванов и др.) подчёркивали в художественных образах тайный, не высказанный прямо смысл. «Милый друг, иль ты не видишь, / Что всё видимое нами&#160;— / Только отблеск, только тени / От незримого очами?»&#160;— писал Вл. С.&#160;Соловьёв («Милый друг, иль ты не видишь...», 1892). В манифесте «О причинах упадка и о новых течениях современной русской литературы» (1900) Д.&#160;С.&#160;Мережковский к «главным элементам нового искусства» отнёс «</sans><sans_i>мистическое содержание, символы</sans_i><sans> и расширение художественной впечатлительности». Многие стихотворения и поэмы «младших» символистов: А.&#160;А.&#160;Блока (например, лирический цикл «Стихи о Прекрасной Даме», поэма «Соловьиный сад»), А.&#160;Белого, В.&#160;Я.&#160;Брюсова&#160;— основаны на принципах символической поэтики.</sans></p>
	<page number="406"/>
	<p indent="2"><sans>СИСТЕ&#x301;МА О&#x301;БРАЗОВ&#160;— группировка персонажей, раскрывающая характеры и взаимоотношения героев. Система образов строится на основе законов композиции и определяется этими законами; группировка персонажей обусловлена конфликтом произведения.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>СЮЖЕ&#x301;Т&#160;— сцепление событий, раскрывающих характеры и взаимоотношения героев; с помощью сюжета обнаруживается сущность характеров, обстоятельств, присущие им противоречия. Сюжет&#160;— это связи, симпатии, антипатии, история роста того или иного характера, типа. Исследуя сюжет, необходимо помнить о таких его элементах, как экспозиция, завязка действия, развитие действия, кульминация, развязка, эпилог.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ТЕ&#x301;МА&#160;— это круг событий, образующих жизненную основу эпического или драматического произведения, одновременно служащих для постановки философских, социальных, этических проблем. Тема&#160;— это жизненный материал, изображённый в произведении; но в искусстве нет предмета, изображённого вне его трактовки автором. Автор может обратиться к теме уже сложившейся, уже получившей отображение в литературе. Эти произведения можно объединить в один тематический ряд: например, произведения, где звучит тема «маленького человека», тема «потерянного поколения». В литературе существуют так называемые вечные темы&#160;— любовь и смерть, свобода, долг, смысл жизни. Нередко тематика служит одним из жанрообразующих принципов: плутовской роман, детектив, приключенческая повесть.</sans></p>
	<page number="407"/>
	<p indent="2"><sans>ТРАГИ&#x301;ЧЕСКОЕ&#160;— эстетическая категория, характеризующая неразрешимый художественный конфликт, завершающийся страданием и гибелью героя или утратой им жизненных ценностей. Трагическое связано не с прихотью случая, но определяется внутренней природой того, что гибнет, его несогласуемостью с существующим миропорядком. Герой сам, свободно выбирает свой путь, приводящий его к гибели. Поведение человека в трагической ситуации родственно героическому и возвышенному, оно неотделимо от идеи величия и достоинства человека, самоутверждения личности, её духовных ценностей даже ценой собственной жизни. Трагическое переживание в искусстве приводит к очищению (катарсису).</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ФА&#x301;БУЛА&#160;— событийная основа произведения, последовательность событий в их логической, причинно&#8211;следственной связи.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ФУТУРИ&#x301;ЗМ (от </sans><sans_i>лат.</sans_i><sans> futurum&#160;— будущее)&#160;— направление в европейском искусстве начала XX&#160;в., особенно характерное для Италии («Манифест футуризма» Ф.&#160;Маринетти, 1909) и России (Д.&#160;Д.&#160;Бурлюк, В.&#160;В.&#160;Хлебников, ранний В.&#160;В.&#160;Маяковский, А.&#160;Е.&#160;Кручёных и др.). Русские футуристы призывали к резкому разрыву с традиционной культурой (как с классикой, так и с современными им направлениями символизма, акмеизма), отстаивали право поэтов на «словоновшество» (даже на «заумь»), нарушение грамматических правил. В манифесте с эпатирующим названием «Пощёчина общественному вкусу» (1912) предлагалось «бросить Пушкина, Достоевского, Толстого и проч. и проч. с Парохода Современности». Эта цель, конечно, достигнута не была, но в своём творчестве футуристы действительно существенно обновили поэтический словарь, ритмику, фонику и&#160;— главное&#160;—выразили новое отношение к современной жизни. «Пока выкипячивают, рифмами пиликая, /из любвей и соловьёв какое&#8211;то варево, / улица корчится безъязыкая&#160;— / ей нечем кричать и разговаривать»,&#160;— писал Маяковский («Облако в штанах»).</sans></p>
	<p indent="2"><sans>ХУДО&#x301;ЖЕСТВЕННОЕ ВРЕ&#x301;МЯ и ХУДО&#x301;ЖЕСТВЕННОЕ ПРОСТРА&#x301;НСТВО&#160;— важнейшие характеристики художественного образа, обеспечивающие целостное восприятие действительности и организующие композицию произведения. Художественный образ, формально развёртываясь во времени (как последовательность текста), своим содержанием, развитием воспроизводит пространственно&#8211;временную картину мира.</sans></p>
	<page number="408"/>
	<p indent="2"><sans>ЭПОПЕ&#x301;Я&#160;— наиболее крупная и монументальная форма эпической литературы. Основной чертой эпопеи XIX&#8211;XX вв. является то, что она воплощает в себе судьбы народов, сам исторический процесс. Для эпопеи характерна широкая и многогранная, даже всесторонняя картина мира, включающая в себя исторические события и облик повседневности. К этому жанру можно отнести «Войну и мир» Л.&#160;Н.&#160;Толстого, «Тихий Дон» М.&#160;А.&#160;Шолохова.</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Э&#x301;ПОС&#160;— один из трёх родов литературы, повествовательный род. Жанровые разновидности эпоса: сказка, новелла, повесть, рассказ, очерк, роман и т.&#160;д. Эпос воспроизводит внешнюю по отношению к автору, объективную действительность в её объективной сущности. Эпос использует разнообразные способы изложения&#160;— повествование, описание, диалог, монолог, авторские отступления и т.&#160;д. Эпические жанры обогащаются и совершенствуются. Развиваются приёмы композиции, средства изображения человека, обстоятельств его жизни, быта, достигается многостороннее изображение картины мира, общества.</sans></p>
</chapter>