<chapter version="1.0" id="chapter_112">
	<page number="144"/>

	<p align="center"><sans_b>Акмеизм</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Собственно акмеистическое объединение было невелико и просуществовало около двух лет (1913&#8211;1914). Но кровные узы соединяли его с «Цехом поэтов», возникшим почти за два года до акмеистических манифестов и возобновлённым после революции (1921&#8211;1923). «Цех» стал школой приобщения к новейшему словесному искусству.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В январе 1913&#160;г. появились в журнале «Аполлон» декларации организаторов акмеистической группы Н.&#160;Гумилёва и С.&#160;Городецкого. В неё вошли также А.&#160;Ахматова, О.&#160;Мандельштам, М.&#160;Зенкевич, В.&#160;Нарбут и др.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>В статье «Наследие символизма и акмеизм»</sans_b><sans> Гумилёв критиковал мистицизм символизма, его увлечение «областью неведомого». В отличие от предшественников вождь акмеистов провозгласил «самоценность каждого явления», иначе&#160;— значение «всех явлений&#8211;братьев». А новому течению дал два названия&#8211;истолкования: акмеизм (по&#8211;гречески «высшая степень чего&#8211;то, цвет, цветущая пора») и адамизм («мужественно твёрдый и ясный взгляд на жизнь»).</sans></p>

	<page number="145" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Гумилёв, однако, в той же статье утвердил необходимость для акмеистов «угадывать то, что будет следующий час для нас, для нашего дела, для всего мира». Следовательно, от прозрений неведомого он не отказался. Как не отказал искусству в его «мировом назначении облагородить людскую природу», о чём позже писал в другой работе. Преемственность между программами символистов и акмеистов была явной.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>Городецкий в своей декларации «Некоторые течения в современной русской поэзии»</sans_b><sans> ещё резче выступил против усиления символистами отдельных мотивов. Отсюда сделал вывод: «Искусство есть состояние равновесия... есть прочность». И звал к «борьбе за этот мир», «за нашу планету Землю».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Гумилёв указал лишь на зарубежных кумиров акмеистов: У.&#160;Шекспира, Ф.&#160;Рабле, Ф.&#160;Вийона, Т.&#160;Готье. Тем не менее русская классика оказала неизмеримо большее влияние на творческий поиск нового объединения. Пушкин покорял как открытием сочных земных красок, яркого момента жизни, так и победой над «временем и пространством» (А.&#160;Ахматова), Баратынский&#160;— верой в искусство, сохраняющее малый миг, индивидуально пережитое для потомков. Тютчевское слово заставляло звучать «голос материи» «членораздельной речью». Эти последние два наблюдения принадлежат О.&#160;Мандельштаму. Он же позже заметил: «Не было бы Ахматовой, не будь Толстого с „Анной Карениной", Тургенева с „Дворянским гнездом", всего Достоевского и отчасти даже Лескова».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Непосредственным предтечей акмеистов стал Иннокентий Анненский. «Исток поэзии Гумилёва,&#160;— писала Ахматова,&#160;— не в стихах французских парнасцев, как это принято считать, а в Анненском. Я веду своё „начало" от стихов Анненского». Он владел удивительным, притягивающим акмеистов даром художественно преобразовывать впечатления от несовершенной жизни.</sans></p>
	
</chapter>