<chapter version="1.0" id="chapter_73">
	<page number="101"/>

	<p indent="2"><sans_b>Последние годы.</sans_b><sans> Первая мировая война вызвала у большинства русских литераторов прилив патриотических устремлений. Андреев оказался в авангарде этого поветрия. «Начав войну,&#160;— заявляет он в интервью газете «Нью&#8211;Йорк таймс» в сентябре 1914&#160;г.,&#160;— мы доведём её до конца, до полной победы над Германией; и здесь не должно быть ни сомнений, ни колебаний». Он пишет десятки статей, участвует в редактировании журнала «Отечество», а в 1916&#160;г. возглавляет литературный отдел органа крупной буржуазии «Русская воля». В пьесе «Закон, король и свобода» Андреев воспевает союзника по борьбе с Германией&#160;— бельгийского короля Альберта. 18 октября 1915&#160;г. он выступает со статьёй «Пусть не молчат поэты», в которой призывает воспеть войну. Действительность обманула ожидания Андреева. Февральская революция, развал на фронтах, разруха, голод, стачки и демонстрации, близящаяся новая революция&#160;— всё это лишь усилило у Андреева прорывавшееся и ранее чувство смятения и даже отчаяния. «Мне страшно!&#160;— восклицает он в одной из статей, напечатанной 15 сентября 1917&#160;г. на страницах газеты «Русская воля» (где Андреев возглавлял литературный отдел).&#160;— Как слепой, мечусь я в темноте и ищу Россию. Где моя Россия? Мне страшно. Я не могу жить без России. Отдайте мне Россию! Я на коленях молю вас, укравших Россию: отдайте мне Россию, верните, верните». В разгар революционных событий он перебирается в Финляндию, на свою дачу в Райволо, и оказывается отрезанным от России, по которой жестоко тоскует.</sans></p>

	<page number="102" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В революционерах&#8211;большевиках он увидел только «гоевские рожи и низкие лбы», но художественно отразить русскую трагедию Леонид Андреев не успел и, видимо, не мог. Он лишь протестовал: «Надо совсем не знать разницы между правдой и ложью, между возможным и невероятным, как не знают её сумасшедшие, чтобы не почувствовать социалистического бахвальства большевиков, их неистощимой лжи, то тупой и мёртвой, как мычание пьяного, как декреты Ленина, то звонкой и виртуозной, как речи кровавого шута Троцкого».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В Финляндии Андреев работает над романом «Дневник Сатаны», где сатирически изображает империалистическую Европу накануне Первой мировой войны. Он во власти отчаяния и страха. Его сознанию видится гибель привычной, устойчивой России и впереди&#160;— только хаос, разрушение. «Как телеграфист на тонущем судне посылает ночью, когда вокруг мрак, последний призыв:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>„На помощь! Скорее! Мы тонем! Спасите!“,&#160;— так и я, движимый верою в доброту человека, бросаю в пространство и мрак свою мольбу о тонущих людях... Ночь темна... И страшно море! Но телеграфист верит и упрямо зовёт&#160;— зовёт до последней минуты, пока не потухнет последний огонь и не замолчит навсегда его беспроволочный телеграф»,&#160;— пишет он в одном из самых последних произведений «Спасите! (SOS)».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>12 сентября 1919&#160;г. Леонид Андреев скончался от разрыва сердца в финской деревушке Нейвала.</sans></p>

	<page number="103" />

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В чём принципиальное отличие рассказа «Большой шлем» от традиций реализма? Почему для четверых одиноких людей игра в вист становится единственным смыслом жизни?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как характеризует Масленникова его заветная мечта выиграть «большой шлем»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческое&#160;задание</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Охарактеризуйте пьесу «Царь&#8211;Голод» как явление театра символизма.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие герои&#8211;символы выступают в этой пьесе и каково идейное наполнение главного символа&#160;— Царя&#8211;Голода?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Объясните на примере этой пьесы взгляд писателя на насильственное преобразование общества.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Андреев Леонид.</sans_b><sans> Повести и рассказы: В 2 т. / Вступ. ст. В.&#160;Н.&#160;Чувакова.&#160;— М., 1971.</sans></p>
	            <p><sans>Автор вступительной статьи на богатом фактическом и архивном материале рассматривает творчество Л.&#160;Андреева.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Иезуитова&#160;Л.</sans_b><sans> Творчество Леонида Андреева: 1892—1906.&#160;— Л., 1976.</sans></p>
	            <p><sans>В книге последовательно просматриваются этапы творчества писателя, начиная с ранних публикаций (1890&#8211;е&#160;гг.) до издания драматических произведений 1906&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>


	
</chapter>