<chapter version="1.0" id="chapter_218">
	<page number="325"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>«Теперь поговорим о дряни».</sans_b><sans> Было бы наивно полагать, что Маяковский не видел многих отрицательных сторон революции, но он, как и Блок, оправдывал их великой целью. Он искренне верил в высокие идеалы. Но уже вскоре после победы революции, в буднях строительства новой жизни, поэт увидел, как на практике искажаются эти идеалы. Чрезвыча</sans><sans_b></sans_b><sans>йно характерен тот факт, что сразу после стихотворения «Последняя страничка гражданской войны» он пишет стихотворение</sans><sans_b> «О дряни»</sans_b><sans> (1920&#8211;1921). Поэт устремил «отточенные пики» своей сатиры в двух направлениях: на борьбу с мещанством и на борьбу с бюрократизмом. Его излюбленный приём в сатирических стихах&#160;— гротеск, совмещение реального с фантастическим. В форме острого гротеска написано стихотворение</sans><sans_b> «Прозаседавшиеся»</sans_b><sans>, которое похвалил Ленин, понимавший, что бюрократизация аппарата власти ведёт к её перерождению. Так уже в 1922&#160;г. Маяковский дал первый бой советской бюрократии и не прекращал войны с ней до конца жизни. В ряд с «Прозаседавшимися» становятся стихотворения «Фабрика бюрократов», «Бумажные ужасы», «Канцелярские привычки». Изменяется и адрес сатирических нападок Маяковского, под его прицел попадают чиновники крупного калибра, вплоть до членов ЦИКа. Сатира&#160;— «оружия любимейшего род». Но есть в творчестве поэта немало сочинений сатирического жанра, написанных на уровне газетной агитки. Это результаты некой подённой газетно&#8211;производственной работы в духе лефовской теории «производственного искусства».</sans></p>
	<page number="326"/>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-36.png"/>
	    <p align="center"><sans>В. Маяковский на выставке «20 лет работы». </sans><sans_i>1930&#160;г.</sans_i></p>
	</image_block></p>
	<page number="327"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Подлинной художественной высоты сатира Маяковского достигла в его драматургии, в пьесах </sans><sans_b>«Клоп»</sans_b><sans> и</sans><sans_b> «Баня»</sans_b><sans>. В «Клопе» он продолжает борьбу с мещанством, но с мещанством новой, советской окраски. Сам автор говорил о пьесе: «Обработанный и вошедший в комедию материал&#160;— это громада обывательских фактов, шедших в мои руки, в голову со всех сторон во время газетной и публицистической работы, особенно в „Комсомольской правде"... Газетная работа отстоялась в то, что моя комедия&#160;— публицистическая, проблемная, тенденциозная. Проблема&#160;— разоблачение сегодняшнего мещанства». Главный персонаж Присыпкин, ставший Пьером Скрипкиным,&#160;— типичный перерожденец, мещанин нового типа, порождение советских условий жизни. Спектакль «Клоп», поставленный В.&#160;Мейерхольдом, имел успех.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Но подробнее остановимся на последней пьесе Маяковского&#160;— «Баня», премьера которой в театре Мейерхольда состоялась 16 марта 1930&#160;г. Спектакль и пьеса были подвергнуты разгрому в печати. В этой пьесе Маяковский сместил акцент со смешного (как в «Клопе») на драматизм ситуации: дескать, смешно&#160;— да, смешно, как в цирке, но то, над чем смеёмся,&#160;— драма нашей жизни, её уродство. Гоголь смеялся над уродствами в николаевской России сквозь слёзы, Маяковский смеётся над новым, советским уродством, сжимая кулаки от гнева.</sans></p>
	<page number="328"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Драма построена на конфликте между изобретателем Чудаковым, лёгким кавалеристом Велосипедкиным, рабочими, помогающими изобретателю, с одной стороны, Победоносиковым и его помощником Оптимистенко&#160;— с другой. И несмотря на то что в ходе действия возникают очень смешные и глупые положения, отрицательные персонажи саморазоблачаются в репликах, поступках, жестах&#160;— по сути пьеса остаётся драмой. Драматизм её&#160;— в борьбе с бюрократией, которая умеет приспосабливаться, вооружена демагогической риторикой, представляет собой организованную силу.</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-37.png"/>
	    <p align="center"><sans>Плакат с текстом В.&#160;Маяковского</sans></p>
	</image_block></p>
	<page number="329"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В образе Победоносикова Маяковский сконцентрировал многие уродливые наслоения казённого, аппаратно&#8211;управленческого свойства, уже в очень заметной степени исказившие к тому времени демократическую систему народовластия и управления. Сама должность Победоносикова&#160;— главначпупс (главный начальник по управлению согласованием)&#160;— абсурдна. Маяковский бьёт по бюрократизму власти наотмашь. Если обозреть всю бюрократиаду, все аспекты его сатиры 1920&#8211;х гг., то можно сказать, что поэт был на пути к пониманию сути антидемократических проявлений в системе управления и народовластия.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И тут обращает на себя внимание одна фраза, вернее, пословица, повторённая в пьесе не однажды. Некто Иван Иванович разглагольствует о наших достижениях и замечает: «Конечно, кризис нашего роста, маленькие недостатки механизма, лес рубят&#160;— щепки летят...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Щепки уже летели. Старая русская пословица, не скрывавшая в себе ничего злодейского, становилась оправданием величайшего беззакония. Нет достаточных оснований утверждать, что Маяковский полностью осознавал его опасность, но конечно же появилась она в пьесе совершенно не случайно: интуиция подсказала ему, что прикрытая демагогией пословица: лес рубят&#160;— щепки летят&#160;— таит в себе зловещий смысл. Стало быть, Маяковский в «Бане», хотя и без прямого указания на человеческие жертвы, сатирически интерпретировал получивший хождение афоризм, который вскоре послужит одним из объяснений самых чудовищных злодеяний&#160;— массовых репрессий.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В третьем действии пьесы Победоносиков становится зрителем «Бани», поставленной на сцене. Не рядовым, а руководящим зрителем. Он оценивает первое и второе действия спектакля: «Сгущено всё это, в жизни так не бывает... Ну, скажем, этот Победоносиков. Неудобно всё-таки... Изображён, судя по всему, ответственный товарищ, и как&#8211;то вы его выставили в таком свете и назвали ещё как&#8211;то „Главначпупс“. Не бывает у нас таких, ненатурально, нежизненно, непохоже! Это надо переделать, смягчить, опоэтизировать, округлить...» Аргументы Победоносикова и его рекомендации&#160;— «надо показывать светлые стороны нашей действительности»&#160;— на многие десятилетия останутся руководящими в деятельности органов культуры и будут зафиксированы во многих документах советской эпохи. В этой сцене дана злая карикатура не только на современное автору, но и на всякое бодряческое, казённое по духу псевдоискусство. Пьеса помогает понять истоки бюрократического руководства искусством.</sans></p>
	<page number="330"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Конфликт между Победоносиковым и Чудаковым заканчивается как будто оптимистически. Машина времени отбывает в коммунизм, оставляя за бортом Победоносикова, Оптимистенко. И всё же этот оптимизм имеет отвлечённый характер, он связан с далёким (через сто лет!) будущим. Хотя в монологах Фосфорической женщины и «Марше времени» мелькают слова о пятилетке, о темпах, об экономии и премиях, но... не попавшие в машину времени, «скинутые и раскиданные колесом времени» остаются тут, в прежних обстоятельствах. Стало быть, разрешение конфликта в пьесе, где реальность переплетена с фантастикой, выглядит условным. Далеко&#8211;далеко маячит желанная цель&#160;— коммунизм, а реальности остаются всё те же&#160;— Победоносиковы, Оптимистенки, да ещё без Чудаковых...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Жизнь постоянно сталкивала Маяковского с бюрократами и бюрократией, которая врастала в систему власти, становилась системой. Для поэта, который так неистово торопил время, считая, как и многие тогда, что коммунизм&#160;— вот он&#160;— «у ворот!», столкновения с подобной системой не могли не вызвать душевной драмы. Не случайно после поэмы «Хорошо!» он собирался написать поэму </sans><sans_b>«Плохо!»</sans_b><sans>. Замысел, увы, не был осуществлён, но его сатирические стихи и пьесы заполняют этот пробел.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Несмотря на мощную критическую атаку, Маяковский остался верен идее пьесы. Содержание и судьба «Бани» дают представление о том, что Маяковский вступил в конфликт не просто с бюрократией, но с начавшей утверждаться тоталитарной системой, возможно, ещё не сознавая, что это именно система, а не частные аномалии во властных структурах.</sans></p>
</chapter>