<chapter version="1.0" id="chapter_54">
	<page number="85"/>

	<p align="center"><sans_b>«Поединок»</sans_b></p>

	<p indent="2"><sans>В творчестве Куприна в эту пору всё громче звучат обличительные ноты. Общественный подъём в стране вызывает у него крепнущее намерение осуществить давно задуманный замысел&#160;— «хватить» по царской армии. Так накануне первой революции складывается крупнейшее произведение писателя&#160;— повесть «Поединок», над которой он начал работать весной 1902&#160;г. Ход общественных событий торопил писателя. Уверенность в себе, в своих силах Куприн, человек крайне мнительный, находил в дружеской поддержке Горького. Именно к этим годам (1904&#8211;1905) относится пора их наибольшего сближения. «Теперь, наконец, когда уже всё окончено,&#160;— писал Куприн Горькому 5 мая 1905&#160;г., после завершения «Поединка»,&#160;— я могу сказать, что всё смелое и буйное в моей повести принадлежит Вам. Если бы Вы знали, как многому я научился от Вас и как я признателен Вам за это». Предназначавшаяся для «Мира Божьего» повесть была передана Куприным в издательство «Знание» и вышла с посвящением Горькому в мае 1905&#160;г., вскоре после тяжёлых поражений русского самодержавия в войне с Японией. Двадцать тысяч экземпляров шестого сборника «Знание», в котором главное место занимала повесть Куприна, разошлись мгновенно, так что через месяц понадобилось новое издание</sans></p>

	<page number="85" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Жёсткими штрихами, как бы рассчитываясь с прошлым, Куприн рисует армию, которой он отдал годы юности.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>По своим человеческим качествам офицеры купринской повести&#160;— люди очень разные. Мы не поверим одному из её героев, поручику Назанскому, в романтическом азарте восклицающему, что плохих людей нет вообще. Однако почти каждый из офицеров обладает необходимым запасом добрых чувств, причудливо перемешанных с жестокостью, грубостью, равнодушием. Когда один из знакомых Льва Толстого сказал, что в «Поединке» выведены «одни отрицательные типы», Толстой возразил: «Полковой командир&#160;— прекрасный положительный тип». Но хотя командир полка Шульгович под своим громоподобным бурбонством и скрывает заботу об офицерах, а подполковник Рафальский любит животных и всё свободное и несвободное время отдаёт собиранию редкостного домашнего зверинца, наконец, главный герой повести подпоручик Ромашов без меры страдает, когда видит физическую расправу над солдатом,&#160;— их добрые чувства приходят в противоречие с жестокой уставной необходимостью. Как говорит рупор Куприна&#160;— Назанский, «все они, даже самые лучшие, самые нежные из них, прекрасные отцы и внимательные мужья,&#160;— все они на службе делаются низменными, трусливыми, глупыми зверюшками. Вы спросите: почему? Да именно потому, что никто из них в службу не верит и разумной цели этой службы не видит».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Впрочем, сам же Куприн оговаривается: не все. Командир пятой роты капитан Стельковский, «странный человек», придерживался совершенно иных правил, за что «товарищи относились к нему неприязненно, солдаты же любили». «В роте у него не дрались и даже не ругались, хотя и не особенно нежничали, и всё же его рота по великолепному внешнему виду и выучке не уступила бы любой гвардейской части». Это его рота на майском смотре вызывает слёзы своей молодцеватостью у корпусного командира, в котором можно узнать знаменитого генерала Драгомирова. Однако это, замечает Куприн, «пример, может быть, единственный во всей русской армии».</sans></p>

</chapter>