<chapter version="1.0" id="chapter_02">
	<page number="6"/>

	<image_block class="full-width" interactivity="no">
	    <img url="Data\images\glava1.png" />
	</image_block>

	<p align="center"><sans_b>Изучение языка художественной литературы</sans_b></p>

	<image_block class="inner_left" width="40px" interactivity="no" >
	    <img url="Data\icons\book.png"/>
	</image_block>
	<p><sans>Рост духовной культуры, выражаясь в изменениях языка, порождает вместе с тем обострённую требовательность и интерес к слову, к произведениям словесно-художественного творчества. В эпоху глубокого преобразования жизни общественная роль филологии как науки о языке и литературе, о словесной культуре народов, а также о методах истолкования литературных произведений становится особенно важной и влиятельной.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Понимание и толкование литературного текста&#160;— основа филологии и исследования духовной культуры. Путь к достижению полного и адекватного осмысления литературного произведения определяется тремя родственными дисциплинами: историей, языкознанием и литературоведением, их гармоническим взаимодействием.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>История литературного языка обычно строится на материалах языка произведений крупнейших писателей. Это естественно. История русского литературного языка, будучи, по словам академика А.&#160;А.&#160;Шахматова, «историей развития русского просвещения», неразрывно связана с историей русской общественной мысли, историей русской науки, историей русского словесного искусства. Великие русские писатели «воплощают дух народа с наибольшей красой, силой и полнотой». Изучение их языка ведёт к углублённому пониманию «духа народа», к пониманию общих закономерностей развития русской литературы и русского национального языка.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В изучении языка писателя заинтересовано и литературоведение. Творчество писателя, его авторская личность, его герои, темы, идеи и образы воплощены в его языке и только в нём и через него могут быть постигнуты. Исследование стиля, поэтики писателя, его мировоззрения невозможно без основательного, тонкого знания его языка. Самый текст сочинений писателя может быть точно установлен и правильно прочитан только тем, кто хорошо знает или глубоко изучил язык писателя.</sans></p>

	<page number="7" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Можно уяснить влияние одного писателя на другого, можно со значительной вероятностью определить область, откуда происходил писатель, и говор, который отразился в его произведениях. Кроме того, изучение языка писателей известной эпохи даёт представление о грамматическом строении языка в эту эпоху. Для этого необходимо исследование языка писателей во всём его объёме и полноте с учётом различий, зависящих от разных периодов творчества писателя.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Проблема языка писателя тесно связывалась с проблемой жанров и типов речи литературных произведений. Язык драматурга, язык лирика, язык новеллиста или романиста различны по своему семантическому строю, стилистическим задачам, по своим конструктивным принципам. Эти различия в значительной степени зависят от специфических свойств разных жанров словесно&#8211;художественного творчества и разных типов художественной речи.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>У некоторых литературоведов есть склонность рассматривать язык литературного произведения и язык писателя лишь как совокупность или сумму речевых средств изображения действительности и её характеров. По словам профессора Л.&#160;И.&#160;Тимофеева, «характер (как простейшая единица художественного творчества) и есть то целое, в связи с которым мы можем понять те средства, которые использованы для его создания, то есть язык и композицию». Только от характера литературовед может идти к пониманию всех средств художественного изображения. Анализ характеров будто бы уясняет все языковые и композиционные формы литературного произведения. От различий методов обрисовки характеров&#160;— лирического, эпического и драматического&#160;— зависят различия жанров литературной художественной речи. «В литературном произведении язык людей, в нём изображённых, прежде всего мотивирован теми характерами, с которыми он связан, свойства которых он индивидуализирует».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Характер переходит в язык», определяя его особенности. «Язык есть часть характера». Ведь языковые особенности литературного произведения «художественно мотивированы теми характерами, которые в нём изображены». «Если речь персонажей индивидуализирована соответственно каждому данному характеру, то и речь автора в силу этого имеет индивидуализированный оттенок. Поскольку язык есть... практическое сознание человека, часть его характера, то эта индивидуализированность авторской речи создаёт представление о новом своеобразном характере, о самом повествователе, который и выражает собой авторское отношение к жизни». Итак, сама авторская речь, являющаяся тем цементирующим материалом в языковой структуре произведения, который обусловливает его художественное единство, представляет собой «раскрытие определённого характера, характера повествователя как определённого типа».</sans></p>

	<page number="8" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В статье талантливого публициста или в речи яркого оратора мы также «имеем дело с ярко индивидуализированною речью, но речью, которая представляет собой непосредственное проявление яркой индивидуальности, яркого характера как личности. Она не ставит себе задачей раскрытие характера как обобщения, как художественного факта: она представляет собой проявление характера как факта жизни, а не как факта искусства».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Язык художественно&#8211;литературного произведения может быть понят лишь в связи с той образной системой, которая лежит в основе произведения. Она определяет мотивировку и отбор лексических, интонационно&#8211;синтаксических, звуковых средств, при помощи которых создаётся тот или иной образ. В этом смысле язык есть форма по отношению к образу, как образ есть форма по отношению к идейному содержанию произведения».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Другой известный учёный, Г.&#160;О.&#160;Винокур, выдвинул целый ряд проблем, которые стоят перед историей языка художественной литературы. Это проблема речевого построения художественного типа, проблема структуры диалога, вопрос о методах художественного использования живой русской речи в её профессиональных, социальных и диалектных проявлениях, проблема языка персонажей, «тронутых полукультурой», проблема «языковых масок», проблема стихотворного языка и др. Всё это «такие лингвистические проблемы, которые перерастают в проблемы искусствознания».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Г.&#160;О.&#160;Винокур в книге «Маяковский&#160;— новатор языка» изучал пути и методы формирования и применения Маяковским таких языковых средств, которые не даны непосредственно наличной традицией и вводятся как нечто совершенно новое в общий запас возможностей современного языкового выражения. Он внимательно описал сознательные языковые новшества Маяковского в области грамматических форм слов и словообразования; отмечаются приёмы смещения и перевода слов и форм слов из одних грамматических классов и категорий в другие; характеризуются применяемые Маяковским способы преобразования устойчивых выражений, разложения фразеологических сращений на составные части; каламбурные сдвиги как принцип фразового творчества; отмечаются некоторые синтаксические приёмы, направленные на ослабление «формальных связей слов» за счёт семантических.</sans></p>

	<page number="9" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Словоновшество» Маяковского&#160;— это только частный случай в числе различных способов уйти от шаблонной, бессодержательной и условной «поэтичности», это&#160;— проявление его борьбы с мещанством и эстетизмом. Вообще же стиль Маяковского, целиком пронизанный стихией устного, и притом преимущественно громкого устного слова, «фамильярной демократической городской» речи, стремится к преодолению разрыва между общерусским языком как достоянием национальным и тем литературным и особенно поэтическим употреблением русского языка, которого Маяковский был свидетелем.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Язык поэзии Маяковского, по определению профессора Винокура,&#160;— это «язык городской массы, претворивший художественную способность фамильярно&#8211;бытовой речи в собственно поэтическую ценность и в средство громкой публичной беседы с современниками о чувствах, мыслях и нуждах гражданина, строящего и отстаивающего свой национально&#8211;государственный быт».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Распространено убеждение, что всякое крупное произведение искусства должно пройти через очищающий фильтр истории и как&#8211;то отстояться во времени, прежде чем оно может быть всесторонне понятно.</sans></p>
	<p align="right"><sans_i>В.&#160;В.&#160;Виноградов</sans_i></p>

</chapter>