<chapter version="1.0" id="chapter_10">
	<page number="37"/>

	<p indent="2"><sans_b>Стремление к творческому преображению мира.</sans_b><sans> Ощущение всеобщей катастрофичности и мечта о возрождении человека предельно обострились у младших современников Л.&#160;Толстого. Спасение усматривалось не «сверху» и тем паче не «снизу», а «изнутри»&#160;— в нравственном преображении. Но в кризисную эпоху значительно ослабела вера в возможную гармонию. Вот почему «сознательному анализу» (Н.&#160;Оцуп) заново подвергались вечные проблемы: смысла жизни и духовности людей, культуры и стихии, искусства и творчества... Классические традиции развивались в новых условиях разрушительных процессов.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Высшие вопросы», по мысли И.&#160;Бунина, «о сущности бытия, о назначении человека на Земле» приобрели редкий драматизм. Писатель осознавал свою «роль в людской безграничной толпе». Позже он пояснил эту точку зрения: «Мы знаем дворян Тургенева и Толстого. Но нам нельзя судить о русском дворянстве в массе, так как и Тургенев, и Толстой изображают верхний слой, редкие оазисы культуры». Утрата «оазисов» (с ними&#160;— крупной личности героя) означала необходимость «погружения» в однообразное существование той или иной общности «серединных» (Л.&#160;Андреев) людей. Потому созрело желание найти некую потаённую силу противодействия их инертному состоянию. Напряжённым вниманием к обыденному течению дней и способностью уловить в его глубинах светлое начало обладали художники Серебряного века.</sans></p>

	<page number="38" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>И.&#160;Анненский очень точно определил истоки такого поиска. «Старым мастерам», считал он, было присуще чувство «гармонии между элементарной человеческой душой и природой». А в своей современности выделил противоположное: «Здесь, напротив, мелькает „я“, которое хотело бы стать целым миром, раствориться, разлиться в нём, „я“&#160;— замученное сознанием своего безысходного одиночества, неизбежного конца и бесцельного существования...» В столь разрежённой, холодной атмосфере Анненский тем не менее усмотрел тягу к «творящему духу», добывающему «красоты мыслью и страданием».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Так и было в литературе рубежа веков. Её создатели мучительно переживали стихию измельчения, расточения жизни. Б.&#160;Зайцева угнетала загадка земного существования: оно «в своём безмерном ходе не знает ни границ, ни времени, ни любви, ни даже, как казалось иногда, и вообще какого&#8211;нибудь смысла» (рассказ «Аграфена»). Близость всеобщей гибели («Господин из Сан&#8211;Франциско»), ужас и от скудного «мира бывания», и от «вселенной, которую мы не постигаем», донёс до читателей И.&#160;Бунин. Л.&#160;Андреев изобразил устрашающую, роковую фигуру: неумолимый «Некто в сером» ненадолго зажигает свечу «Жизни человека» (название пьесы) и гасит её, равнодушный к страданиям и прозрениям.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none none solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid none none">
	            <p><sans>Каковы истоки связей и различий между русской литературной классикой и художественной словесностью начала века?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid solid none">
	            <p><sans>Как сочетались трагические и оптимистические мотивы в литературе начала века?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="39" />

	<p indent="2"><sans>Самые мрачные картины просветлял, однако, «творящий дух». Тот же Андреев писал: «...для меня воображение всегда было выше сущего, и самую сильную любовь я испытал во сне...», поскольку реальная красота&#160;— «моменты, далеко разбросанные в пространстве и времени». Путь к подлинному бытию лежал через самоуглубление художника. Произведения Бунина пронизаны, по его признанию, «тайным безумием»&#160;— «неразрешающимся чувством несказанной загадочности прелести» земного царства. А болезненно ощущавший «Погибшую силу» (название рассказа) А.&#160;Куприн открыл душевную энергию, которая возносила «в бесконечную высь человеческую личность». В сокровенных сферах индивидуального мировосприятия росла вера в нетленные ценности жизни.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Творческое преображение действительности ещё более зримо проступало в поэзии начала века. И.&#160;Анненский пришёл к верному наблюдению: «Границы между реальным и фантастическим для поэта не только утоньшились, но местами стали вовсе прозрачными. Истина и желания нередко сливают для него свои цвета». В раздумьях многих талантливых художников эпохи находим сходные мысли.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Прочитайте статьи И.&#160;Анненского «Бальмонт-лирик», «Три социальные драмы», подумайте, как в них раскрыта душа человека и своеобразие литературы начала века.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>А. Блок услышал в «безвременье» начала века «дикий вопль души одинокой, на миг повисшей над бесплодьями русских болот». Заметил, однако, и жажду «огня для своей чуть тлеющей души». Поэт воспел «Я, в котором, преломляясь, преображается» реальность.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Такой дар Блок почувствовал в стихах Ф.&#160;Сологуба, К.&#160;Бальмонта и др. А.&#160;Ф.&#160;Сологуб писал: «Искусство наших дней... стремится преобразить мир усилием творческой воли...» Новейшая поэзия поистине была рождена этим побуждением.</sans></p>

</chapter>