<chapter version="1.0" id="chapter_11">
	<page number="39"/>

	<p indent="2"><sans_b>Литературные искания сторонников революционного движения.</sans_b><sans> В начале XX&#160;в. возникло и совершенно иное направление литературы. Оно было связано с конкретными задачами социальной борьбы. Такую позицию отстаивала группа «пролетарских поэтов». Среди них были интеллигенты (Г.&#160;Кржижановский, Л.&#160;Радин, А.&#160;Богданов), рабочие и вчерашние крестьяне (Е.&#160;Нечаев, Ф.&#160;Шкулёв, Евг.&#160;Тарасов, А.&#160;Гмырёв). Внимание авторов революционных песен, пропагандистских стихов было обращено к тяжёлому положению трудящихся масс, их стихийному протесту и организованному движению. Были воспеты победа «молодой рати» (Л.&#160;Радин), «пламя борьбы» (А.&#160;Богданов), разрушение «рабского здания» и вольное будущее (А.&#160;Гмырёв), подвиг «бестрепетных воинов» (Евг.&#160;Тарасов). Разоблачению «хозяев жизни», защите большевистской идеологии активно содействовали остросатирические басни и «манифесты» Д.&#160;Бедного.</sans></p>

	<page number="40" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Произведения такой идейной ориентации содержали немало реальных фактов, верных наблюдений, экспрессивно передавали некоторые общественные настроения. Однако сколько&#8211;нибудь значительных художественных достижений здесь не было. Главенствовало притяжение к политическим конфликтам, а развитие личности подменялось идеологической подготовкой к участию в классовых боях. Трудно не согласиться с самокритичным признанием Евг.&#160;Тарасова: «Мы не поэты&#160;— мы предтечи...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Путь к искусству лежал через постижение многоплановых отношений людей, духовной атмосферы времени. И там, где конкретные явления как&#8211;то увязывались с этими проблемами, рождалось живое слово, яркий образ. Это начало было свойственно целому ряду произведений, созданных революционно настроенными писателями: рассказам «Пески» (получил высшую оценку Л.&#160;Толстого), «Чибис», роману «Город в степи» А.&#160;Серафимовича, повестям А.&#160;Чапыгина, К.&#160;Тренёва, В.&#160;Шишкова и др. Показательно, однако, что интересные страницы произведений были посвящены острым нравственным ситуациям, далёким от пролетарской борьбы. А сама борьба отражалась весьма схематично.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Дух времени неизмеримо глубже проявлялся при воплощении субъективно&#8211;авторских мироощущений. Об этом очень хорошо сказал М. Волошин: «История человечества... предстанет нам в совершенно ином и несравненно более точном виде, когда мы подойдём к ней изнутри, разберём письмена той или иной книги, которую мы называем своей душой, сознаём жизнь миллиардов людей, смутно рокотавшую в нас...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Для художников начала века преодоление всеобщего разобщения и дисгармонии восходило к духовному возрождению человека и человечества.</sans></p>

</chapter>