<chapter version="1.0" id="chapter_153">
	<page number="186"/>

	<p indent="2"><sans_b>Ранние годы.</sans_b><sans> Алексей Максимович Пешков (М.&#160;Горький&#160;— псевдоним) родился в Нижнем Новгороде 16(28) марта 1868&#160;г. Отец, столяр&#8211;краснодеревщик, ставший управляющим пароходной конторой в Астрахани, рано умер от холеры (1871). Мать, дочь владельца красильной мастерской В.&#160;И.&#160;Каширина, вышла замуж вторично, но скоро скончалась от чахотки (1879). Мальчик жил в доме деда, где царили ссоры, тяжба за раздел имущества между братьями матери. Находиться среди них ребёнку было очень нелегко. Спасали его деятельная, одарённая натура и любовь бабушки. Шести лет Алёша под руководством деда освоил церковнославянскую грамоту, затем гражданскую печать. Обучался два года в слободском училище, экзамены за 3&#8211;й класс сдал экстерном, получив похвальный лист. Дед к тому времени разорился и отдал внука «в люди». Пешков работал рассыльным в модном магазине, прислугой у чертёжника&#8211;подрядчика В. Сергеева, посудником на пароходах, учеником в иконописной мастерской, десятником на ярмарочных постройках, статистом в театре. И очень много с жадностью читал, сначала «всё, что попадало под руку», позже открыл для себя богатый мир русской литературной классики, книг по искусству и философии.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Обложка первого тома «Очерков и рассказов» М.&#160;Горького. Первое издание. 1898&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner_left" interactivity="no">
        <img url="Data\images\153_1.png"/>
    </image_block>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Летом 1884&#160;г. поехал в Казань, мечтая о занятиях в университете. Но вынужден был зарабатывать на жизнь подёнщиком, чернорабочим, грузчиком, подручным пекаря. В Казани познакомился со студентами, бывал на их сходках, сблизился с народнически настроенной интеллигенцией, читал запрещённую литературу, посещал кружки самообразования.</sans></p>

	<page number="187" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Тяготы жизни, восприятие репрессий против студентов, личная любовная драма привели к душевному кризису и попытке самоубийства. Летом 1888&#160;г. Пешков уехал с народником М.&#160;А.&#160;Ромасем в село Красновидово для пропаганды революционных идей среди крестьянства. После разгрома книжной лавки Ромася юноша отправился на Каспий, работал там на рыболовных промыслах.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Пережитое за все эти годы породило позже автобиографическую прозу М.&#160;Горького; повести о первых трёх периодах своей жизни он назвал соответственно их содержанию: «Детство», «В людях», «Мои университеты» (1913—1923).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>После пребывания на Каспии началось «хождение по Руси». Пешков исходил пешком, зарабатывая трудом на пропитание, средние и южные области России. В перерыве между странствиями жил в Нижнем Новгороде (1889—1891), исполняя разную чёрную работу, потом был письмоводителем у адвоката; участвовал в революционной конспиративной деятельности, за что был впервые арестован (1889). В Нижнем познакомился с В.&#160;Г.&#160;Короленко, который поддержал творческие начинания «этого самородка с несомненным литературным талантом».</sans></p>

</chapter>