<chapter version="1.0" id="chapter_63">
	<page number="91"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Юнкера».</sans_b><sans> Подобно другим крупным русским писателям, которые, оказавшись на чужбине, обратились к жанру художественной автобиографии (И.&#160;А.&#160;Бунин, И.&#160;С.&#160;Шмелёв, А.&#160;Н.&#160;Толстой, Б.&#160;К.&#160;Зайцев и др.), Куприн посвящает своей юности самую значительную вещь&#160;— роман «Юнкера». В определённом смысле это было подведение итогов. «„Юнкера“,&#160;— сказал сам писатель,&#160;— это моё завещание русской молодёжи».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В романе подробно воссоздаются традиции и быт Третьего Александровского юнкерского училища в Москве, рассказывается о преподавателях и офицерах&#8211;воспитателях, однокашниках Александрова&#8211;Куприна, говорится о его первых литературных опытах и юношеской «безумной» любви героя. Однако «Юнкера» не просто «домашняя» история юнкерского училища на Знаменке. Это повествование о старой, «удельной» Москве&#160;— Москве «сорока сороков», Иверской часовни Божьей Матери и Екатерининского института благородных девиц, что на Царицынской площади, всё сотканное из летучих воспоминаний. Сквозь дымку этих воспоминаний проступают знакомые и неузнаваемые сегодня силуэты Арбата, Патриарших прудов, Земляного вала. «Удивительна в „Юнкерах“ именно эта сила художественного видения Куприна,&#160;— писал, откликаясь на появление романа, прозаик Иван Лукаш,&#160;— магия оживляющего воспоминания, его мозаическая работа создания из „осколочков“ и „пылинок“ воздушно&#8211;прекрасной, лёгкой и светлой Москвы&#160;— фрески, полной совершенно живого движения и совершенно живых людей времён Александра&#160;III».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Юнкера»&#160;— и человеческое, и художественное </sans><sans_b>завещание</sans_b><sans> Куприна. К лучшим страницам романа можно отнести те, где лирика с наибольшей силой обретает свою внутреннюю оправданность. Таковы, в частности, эпизоды поэтичного увлечения Александрова Зиной Белышевой.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>И всё же, несмотря на обилие света, музыки, празднеств&#160;— «яростной тризны по уходящей зиме», грома военного оркестра на разводах, великолепия бала в Екатерининском институте, нарядного быта юнкеров&#8211;александровцев («Роман Куприна&#160;— подробный рассказ о телесных радостях молодости, о звенящем и как бы невесомом жизнеощущении юности, бодрой, чистой»,&#160;— очень точно сказал Иван Лукаш), это печальная книга. Вновь и вновь с «неописуемой, сладкой, горьковатой и нежной грустью» писатель мысленно возвращается к России. «Живёшь в прекрасной стране, среди умных и добрых людей, среди памятников величайшей культуры,&#160;— писал Куприн в очерке «Родина».&#160;— Но всё точно понарошку, точно развёртывается фильм. И вся молчаливая, тупая скорбь в том, что уже не плачешь во сне и не видишь в мечте ни Знаменской площади, ни Арбата, ни Поварской, ни Москвы, ни России». Этим чувством безудержной, хронической ностальгии пронизано последнее крупное произведение Куприна&#160;— повесть «Жанета».</sans></p>

</chapter>