<chapter version="1.0" id="chapter_225">
	<page number="350"/>
	<image_block class="inner">
	    <img url="Data\images\max-40.png" />
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Дмитрий Андреевич Фурманов</sans_b><sans> (1891&#8211;1926), создавая роман о Чапаеве, человеке&#8211;легенде, герое, в чём&#8211;то напоминавшем партизана революции, стихийного заступника масс, искренне тревожился: «Дать ли Чапая действительно с мелочами, с грехами, со всей человеческой требухой или, как обычно, дать фигуру фантастическую, то есть хотя и яркую, но во многом кастрированную?» Он ощущал давление легенды, мифа: если революция грандиозна, то и все герои должны быть... монументальны</sans>!</p>
	<page number="351"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>По сути дела, возникал конфликт между материалом и его интерпретацией, комиссарская трактовка живого характера. Конфликт комиссара Клычкова с реальным Чапаевым (комиссар всё время, как педагог, стремится «подтянуть» его, как несовершенного ученика, до некоего образца) по&#8211;своему симптоматичен. Он отразил всю природу уже возникавшего номенклатурного подхода к жизни, жажду руководящих вечно переделывать человеческую природу руководимых. И Клычков в романе, и сам Д.&#160;Фурманов с известной снисходительностью, свысока смотрят на кустарные объяснения Чапаевым смысла равенства, жизни по правде.</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-41.png"/>
	    <p align="center"><sans>Кадр из фильма «Чапаев». В роли Чапаева — Б.&#160;А.&#160;Бабочкин</sans></p>
	</image_block></p>
	<page number="352"/>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="left"><sans>Обложка одного из ранних изданий Д.&#160;Фурманова «Чапаев»</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner_left">
	        <img url="Data\images\max-42.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Автор «Чапаева» с некоторой долей иронии приводит многие речения Чапаева. Они&#8211;то и остались самым живым, самодвижущимся в романе:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«— Вот ты тащишь из чужого дома, а оно и без того всё твоё. Раз окончится война&#160;— куда же оно всё пойдёт, как не тебе? Всё тебе. Отняли у буржуя сто коров&#160;— сотне крестьян отдадим по корове. Отняли одёжу&#160;— и одёжу разделили поровну... Верно ли я говорю?!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Верно... верно... верно...— рокотом катилось в ответ».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Вспыхивают кругом оживлённые лица, рыщут пламенеющие восторгом глаза.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Наивно, конечно, смешно звучат эти речи деревенского популиста. Но как искренни они даже в своей ограниченности!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так Чапаев пробует апокалипсис истории превратить в сотворение мира. Митинговые откровения всегда просты, наглядны: сама по себе наглядность и быстрота проведения, чрезвычайность таких «земельных» или «школьных» реформ и есть якобы доныне доказательство их истинности. Не будем судить строго шибко неграмотного реформатора с саблей. Не так уж далеко уходили (и уходят) от него администраторы, легко упразднявшие на наших глазах тысячи деревень, обещавшие «коммунизм»&#160;— через двадцать лет...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Можно сказать, что герой оказался в чём&#8211;то сильнее автора, материал истории не поддался схематизации. И снисходительный ироничный взгляд комиссара&#8211;догматика на «подопечного», якобы подконтрольного во всём героя не обесцветил его. Ещё большие улучшения внесли в характер Чапаева фильм братьев Васильевых «Чапаев» (1935) и игра актёра Б.&#160;Бабочкина, превратившего героя в степного атамана в чёрной бурке с саблей, «своего в доску» для мальчишек 1930&#8211;х гг., сделавшего шаг к бравому солдату Швейку, а впоследствии&#160;— и к Василию Тёркину...</sans></p>
	<page number="353"/>
	<p align="center"><sans>* * *</sans></p>
	<p indent="2"><sans>Настоящий, не календарный XX век захватывал в 1918&#8211;1929&#160;гг. всю Россию. Он рождал и праздничную радость, и испуг перед ним, «веком&#8211;волкодавом», как скажет поэт О.&#160;Мандельштам...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Подлинный исторический оптимизм испытывал в эти годы&#160;— творился новый человек, новый народ даже на окраинах России&#160;— </sans><sans_b>Александр Серафимович</sans_b><sans>.</sans></p>
</chapter>