<chapter version="1.0" id="chapter_111">
	<page number="142"/>

	<p align="center"><sans_b>Символизм</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>В русском символизме существовало два потока. В 1890&#8211;е&#160;гг. заявили о себе так называемые «старшие символисты»: Н.&#160;Минский, Д.&#160;Мережковский, З.&#160;Гиппиус, В.&#160;Брюсов, К.&#160;Бальмонт, Ф.&#160;Сологуб (Ф.&#160;Тетерников). Их идеологом был Д.&#160;Мережковский, мэтром (учителем)&#160;— В.&#160;Брюсов. В 1900&#8211;е&#160;гг. на литературную арену вышли «младосимволисты»: А.&#160;Белый (Б.&#160;Бугаев), А.&#160;Блок, С.&#160;Соловьёв, Вяч. Иванов, Эллис (Л.&#160;Кобылинский) и др. Теоретиком этой группы стал А.&#160;Белый.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Свои взгляды Мережковский изложил сначала в докладе (1892), затем в книге </sans><sans_b>«О причинах упадка и о новых течениях современной русской литературы» (1893)</sans_b><sans>. Исходным моментом этих раздумий было ощущение неразрешимых духовных противоречий времени. Для их изживания предсказывался подъём к «идеальной человеческой культуре» в результате открытия божественной сущности мира. Эту цель должно было осуществить искусство с помощью символов, выливающихся из глубин сознания художника (в отличие от реалистического символа&#160;— обобщения жизненных явлений). Мережковский установил три главных элемента новейшей поэзии: </sans><sans_b>«мистическое содержание, символы и расширение художественной впечатлительности»</sans_b><sans>. Свою концепцию он развил в публицистических статьях и трилогии ярких исторических романов «Христос и Антихрист» (1896—1905).</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>«Наше время должно определить двумя противоположными чертами&#160;— это время самого крайнего материализма и вместе с тем самых страстных идеальных порывов духа. Мы присутствуем при великой многозначительной борьбе двух взглядов на жизнь, двух диаметрально противоположных миросозерцаний. Последние требования религиозного чувства сталкиваются с последними выводами опытных знаний».</sans></p>
	            <p><sans_i>Д.&#160;С.&#160;Мережковский. О причинах упадка и о новых течениях современной русской литературы, 1893.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>К.&#160;Бальмонт отстаивал иное представление о новой литературе в статье </sans><sans_b>«Элементарные слова о символической поэзии» (1900)</sans_b><sans>. Главным здесь стало стремление к «более утончённым способам выражения чувств и мыслей», для того чтобы «огласить»&#160;— «как бы против воли» автора&#160;— таинственный «говор стихий» Вселенной, мирового хаоса. В художественном творчестве была усмотрена «могучая сила, стремящаяся угадать новые сочетания мыслей, красок, звуков», выразить этими средствами невнятные, затаённые начала космоса. Столь утончённое мастерство проявилось в богатом, подвижном поэтическом мире самого Бальмонта.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В.&#160;Брюсов в статье </sans><sans_b>«Ключи тайн» (1904)</sans_b><sans> писал: «Искусство есть постижение мира иными, нерассудочными путями. Искусство&#160;— то, что в других областях мы называем откровением». Науке было противопоставлено интуитивное прозрение в момент творческого вдохновения. А символизм понимался как особая литературная школа.</sans></p>

	<page number="143" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>А.&#160;Белый выразил свой взгляд на новую поэзию. В статье </sans><sans_b>«О религиозных переживаниях» (1903)</sans_b><sans> вдохновитель «младосимволистов» утверждал «взаимное соприкосновение искусства и религии». В более поздних воспоминаниях А.&#160;Белый чётко определил побуждения «младосимволистов» начала 1900&#8211;х&#160;гг.: «приблизиться к Мировой Душе», «передать в субъективно лирических излияниях Её голос». Мечты о грядущем скоро прояснились.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Идея необходимости соединения философских исканий с религиозной мыслью&#160;— идея их синтеза&#160;— овладевает в этот период многими умами. В чём причина поисков такого синтеза?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В каких формах выражаются эти поиски в литературе?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>На «политику» (события 1905&#160;г.) А.&#160;Белый отозвался статьёй «Луг зелёный», где с опорой на «Страшную месть» Гоголя нарисовал образ&#8211;символ: Россия&#160;— «спящая красавица, которую некогда разбудят от сна». К мистическому постижению души родины, «сознания современной души» призывал А.&#160;Белый, а свою концепцию назвал «религией жизни».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Все символистские программы воспринимались как новое слово в эстетике. Однако они были тесно связаны с мировой культурой: немецкой идеалистической философией (И.&#160;Кант, А.&#160;Шопенгауэр, Ф.&#160;Шеллинг, Ф.&#160;Ницше), французской поэзией (Ш.&#160;Бодлер, П.&#160;Верлен, С.&#160;Малларме и др.), с языком символов О.&#160;Уайльда, М.&#160;Метерлинка, позднего Г.&#160;Ибсена.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>Отечественная литературная классика дала символистам главное&#160;— понимание человека и своей родины, её культуры.</sans_b><sans> В творчестве XIX&#160;в. были обретены эти священные ценности. Отметим некоторые из них.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В наследии Пушкина символисты увидели слияние с царством божественной гармонии, вместе с тем&#160;— горькие раздумья о русской истории, судьбе личности в городе Медного всадника. Великий поэт притягивал прозрениями в идеальной и реальной сферах жизни. Особой властью обладала «демоническая» тема в поэзии Лермонтова, влекущая к небесным и земным тайнам. Магнетизм исходил от гоголевской концепции России в её неостановимом движении к грядущему. Двойничество как мрачный феномен человеческого духа, открытое Лермонтовым, Гоголем, Достоевским, определило чуть ли не ведущий поиск поэтов рубежа веков. В философско&#8211;религиозных откровениях этих русских гениев символисты нашли для себя путеводную звезду. Их жажде прикосновения к «тайному тайных» по&#8211;иному отвечали Тютчев, Фет, Полонский. Тютчевское постижение связей между «теми» и «этими» мирами, соотношений разума, веры, интуиции, творчества многое прояснило в эстетике символизма. Фет был дорог образом художника, покидающего «родные пределы» (Блок) в стремлении к идеалу, преображающему скучную явь неудержимой мечтой.</sans></p>

	<page number="144" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Непосредственным же предтечей символистов стал В.&#160;Соловьёв. В реальной действительности, считал он, хаос подавляет «нашу любовь и не даёт осуществляться её смыслу». Возрождение возможно в сближении с Душой Мира, Вечной Женственностью. Именно Она связывает природную жизнь с Божественным Бытиём, земную красоту с небесной Истиной. Особая роль в подъёме к таким высотам отводилась искусству («земному подобию творчества Божественного»), поскольку в нём «упраздняется противоречие между идеальным и чувственным, между духом и вещью».</sans></p>
	
</chapter>