<chapter version="1.0" id="chapter_219">
	<page number="330"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Точка пули в конце.</sans_b><sans> Последний отрезок жизни поэта окрашен в мрачные цвета. Совместная жизнь с Осипом и Лилей Бриками, носившая двусмысленный характер, стала тяготить поэта. В 1928&#160;г. в Париже Маяковский влюбился в русскую девушку Татьяну Яковлеву. Появились замечательные стихи</sans>&#160;— <sans_b>«Письмо товарищу Кострову из Парижа о сущности любви»</sans_b><sans> и</sans><sans_b> «Письмо Татьяне Яковлевой»</sans_b><sans>. В них нельзя не почувствовать, как поэт заговорил голосом молодого романтика, вот&#8211;вот готового вступить в конфликт со всеми небесными силами, которые могут помешать его любви.</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-38.png"/>
	    <p align="center"><sans>«Маяковский в РОСТА». </sans><sans_i>1941&#160;г. Художник А.&#160;А.&#160;Дейнека</sans_i></p>
	</image_block></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	        	<p><sans>«Маяковский не считал&#160;— об этом с полной ясностью говорит содержание стихотворения,&#160;— не мог считать своё „Письмо" только личным, и, как в своё время „Про это“, как и всю свою любовную лирику, он написал его „по личным мотивам об общем быте“. В данном случае „общим бытом“ были взаимоотношения людей двух различных социальных миров. Дело до крайности обострялось тем, что „личным мотивом" была любовь, осложнённая ревностью» (В.&#160;Перцов).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="332"/>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>«Любовь для поэта, в основе своей являясь чувством природным, в то же время включает в себя ярко выраженное нравственное содержание, пробуждающее человека к творчеству, к совершенствованию, к стремлению перестроить мир для счастья. &#60;...&#62; Вот почему любовь в художественном мире Маяковского не просто „тема“, пусть даже выступающая в обновлённой форме, а чрезвычайно важная сторона его философско&#8211;поэтического мировоззрения» (В.&#160;Сарычев).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Любви, однако, помешали. И не небесные, а земные силы. Осенью 1929&#160;г. Маяковскому не дали визу в Париж. Кто стоит за этим запретом&#160;— неизвестно.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none none solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid none none">
				<p><sans>Выделите в стихотворении «Письмо Татьяне Яковлевой» элементы стихотворной речи (лексические, образные, интонационно&#8211;ритмические и т.&#160;д.), благодаря которым воссоздаётся накал страсти.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none none solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid none none">
				<p><sans>Покажите, как соединяется в стихотворении чувство глубоко интимное с гражданским. Согласны ли вы с утверждением, что они не могут соединиться и в этом&#160;— источник любовной драмы?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid solid none">
				<p><sans>Поэтическая речь Маяковского ярко метафорична. Каковы особенности метафоры в этом стихотворении?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Ещё во время работы над «Баней» поэт начал готовить выставку «20 лет работы». К её открытию написал вступление к поэме «</sans><sans_b>Во весь голос</sans_b><sans>». Величественное и простое, поэтически прозрачное, исповедально распахнутое в будущее, с заверением в верности революционным идеалам, оно стало не только выдающимся явлением литературы, но и огромной силы и глубины свидетельством драматической судьбы поэта. Это и объяснение с потомками, и подведение итогов, и рассказ о времени и о себе, это манифест современного искусства. Своим последним крупным произведением&#160;— с его чеканными ритмами, мощью образов, масштабом мысли&#160;— Маяковский перешагнул «через лирические томики» и «через головы поэтов и правительств». Он чётко обозначил связь со своим временем, признав: «И мне агитпроп в зубах навяз», но ради великих идеалов он «себя смирял, становясь на горло собственной песне». Плата за «песню» слишком велика, но она&#160;— песня&#160;— всё-таки заняла своё место в поэзии Маяковского, а его «агитпроп» значительной частью тоже остался в ранге поэзии. Это удалось очень немногим поэтам.</sans></p>
	<page number="333"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В поэме «Во весь голос», как на плацу, развёрнута дивная, поражающая своим масштабом метафора: Маяковский представил современникам и потомкам «все поверх зубов вооружённые войска, что двадцать лет в победах пролетали», представил как оправдание своей жизни. Образный ряд великолепен, он полностью подчинён идее боевой, действенной поэзии. Деловая речь и речь, сниженная до уличного пафоса, страстная проповедь и исповедь, полемика и интимные строки&#160;— всё в этом произведении находит интонационные отражения. Но концовка могла быть только патетической&#160;— она соответствует главному содержанию жизни поэта, отражает его веру в идеал. Маяковский завершил творческий путь произведением, которое Пастернак назвал «предсмертным и бессмертным документом».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Вступление к поэме «Во весь голос» написано в наиболее свободной форме </sans><sans_b>тонического</sans_b><sans> стиха, которой широко пользовался Маяковский и которая восходит к русским былинам. Этот стих принято называть</sans><sans_b> акцентным</sans_b><sans> или</sans><sans_b> чисто тоническим</sans_b><sans>. При более или менее равном количестве ударных слогов количество безударных в нём произвольно («Парадом развернув моих страниц войска, / я прохожу по строчечному фронту. / Стихи стоят свинцово&#8211;тяжело, / готовые и к смерти и к бессмертной славе»). Наиболее распространённой в русской поэзии является форма тонического стихосложения, где межударные интервалы в стихе упорядочены («Тучки небесные, вечные странники...», «Буря мглою небо кроет...»).</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Корней Чуковский верно заметил: «Быть Маяковским очень трудно». Он имел в виду внешнюю, видимую сторону жизни. Но сказанное относится и к душевному состоянию. В литературе шла острая борьба. Ещё в пьесе «Клоп» официальная критика учуяла «антисоветский душок», а в «Бане» обнаружила «издевательское отношение к нашей действительности». Выставка «20 лет работы» руководством и писателями была бойкотирована, пресса обошла её молчанием. Из готового тиража журнала «Печать и революция» был выдран портрет поэта с приветствием по поводу 20&#8211;летия его творческой деятельности. Маяковский заболел, врачи запретили ему выступать. Все эти события стягивались в тугой узел. Больной, издёрганный, с трудом перемогавший нервное перенапряжение, Маяковский ищет утешения во встречах с актрисой МХАТа Вероникой Полонской, милой, очаровательной, влюблённой в него молодой женщиной. Он хочет создать нормальную семью, но находясь во взвинченном состоянии, торопя события, не может привести отношения к гармонии.</sans></p>
	<page number="334"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>14 апреля 1930&#160;г. в возрасте 36 лет Маяковский выстрелом из револьвера покончил с собой. В предсмертном письме указал причину своего ухода: «Любовная лодка разбилась о быт». О других слагаемых, которые привели поэта к роковому выстрелу, сказано выше. Но никто никогда не узнает, каким был последний мотив этого поступка. Маяковский сказал про Есенина: «Не откроют нам причин потери ни петля, ни ножик перочинный». Финал тот же. Не забудем, однако, что кризис коснулся мировоззрения Маяковского, его понимания политической ситуации. Он не изменил революционным идеалам, но веру в них всё больше подрывала нарождавшаяся тоталитарная система власти.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Смерть Маяковского глубочайшей болью отозвалась в душе самых выдающихся деятелей культуры его времени. Словно очнулась критика и тоже заговорила о величии и революционном значении творчества Маяковского. Но... это не устраивало власти и писателей, близких к ним, и в «Правде», по их инициативе, появилась статья, лицемерно названная «Памяти Маяковского», искажающая его творческий облик. Фактически это означало забвение поэта.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Однако прошло пять лет, и Сталин гласно подтвердил подсказанные ему слова: «Маяковский был и остаётся лучшим, талантливейшим поэтом нашей советской эпохи...» С этого момента началась канонизация поэта, которая нанесла ему не меньший урон, чем огульная критика. А в конце 1980&#8211;х&#160;— начале 1990&#8211;х гг., в эпоху пересмотра, переоценки всей литературы советского периода, появились скороспелые статьи и даже книги, вновь, уже с иных позиций развенчивающие творчество и личность поэта.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Однако конъюнктура не способна поколебать величие Маяковского. В поэзии XX столетия нет другой фигуры, которая бы столь драматично и в таком масштабе соединила в себе противоречия главного революционного потрясения. И уже при жизни молодое поколение увидело в Маяковском своего трубача и запевалу, а потом, в последующие годы, не только в нашей стране, но и в Европе, Латинской Америке, на Востоке появились поэты, которые подхватили его революционный порыв и заняли авангардные позиции в искусстве слова: Арагон, Хикмет, Неруда, Незвал, Тувим, Броневский, Брехт, Чаренц, Тычина... Имена всемирного значения. Каждый оставил признание, чем был для него Маяковский. Драма Маяковского&#160;— это драма жизни России, отозвавшаяся во всём мире, и, как бы ни оценивались события октября 1917&#160;г., самая дерзкая, самая радикальная попытка обновления поэзии&#160;— её содержания и её выразительности&#160;— совпала с этим событием, слилась с ним. Это слияние и сделало поэзию Маяковского явлением мирового значения, оказавшим революционизирующее влияние на литературу и искусство современности.</sans></p>
	<page number="335"/>
	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Маяковский и футуризм</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Своеобразие ритмики и языка в поэзии Маяковского (рифма составная, рифма ассонансная)</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Эстетика «самовитого слова»</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Сатира Маяковского</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Лиро&#8211;эпическая политическая поэма</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Лирика любви</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Тоническое стихосложение</sans_i></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Вспоминая молодого Маяковского («Маяковский в 1913&#160;году»), А.&#160;Ахматова писала: «Не ленились молодые руки, грозные ты возводил леса». Что в ранних стихах поэта дало повод для такой метафоры?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Был ли Маяковский, вождь футуризма, правоверным футуристом? Сопоставьте футуристические декларации о «самоценности» искусства, о «самоценном слове», разделявшиеся им, с его же утверждением: «Нам слово нужно для жизни».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как и почему менялось отношение Маяковского к войне? Как это отразилось в стихах и поэме «Война и мир»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Тема любви («Облако в штанах», «Флейта&#8211;позвоночник»). В чём её нетрадиционность у Маяковского (социальный аспект)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>5.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>«Единственный выход из его стихов&#160;— выход в действие». Проиллюстрируйте эти слова М.&#160;Цветаевой о Маяковском примерами из его агитационных и сатирических стихов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>6.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Маяковский и Блок приняли Октябрьскую революцию. В чём разница в изображении движущих сил революции у двух поэтов (сделайте сравнительный анализ поэм «Хорошо!» и «Двенадцать»)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>7.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каким предстаёт образ поэта во вступлении к поэме «Во весь голос»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>8.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Стих Маяковского рассчитан не столько на чтение, сколько на произнесение вслух, часто построен, по словам самого поэта, «на разговорной интонации». Как отражается это на его структуре?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>9.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что позволяет стиху Маяковского и сегодня быть востребованным читателем?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="336"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческие&#160;задания</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Покажите на примерах из стихов и поэм Маяковского особенности его поэтики: рифмы (составные, ассонансные), ассоциативные сближения далёких понятий (в сравнениях, метафорах), гиперболические и гротесковые образы, тонический стих (объясните его отличие от силлабо&#8211;тонического стиха).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>На примере из произведений поэта покажите, как «работает» слово в стихе.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Опыт&#160;литературоведческого&#160;исследования</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\dop.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Гипербола в поэтических произведениях Маяковского как средство сатирического обличения.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Особенности образной системы вступления к поэме «Во весь голос» (метафоры, сравнения, эпитеты, рифмы, ритмика).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Проанализируйте третье действие пьесы «Баня». Какими изобразительными средствами Маяковский показывает подавление свободы творчества (ирония, гротеск)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Темы&#160;сочинений</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Любовная лирика Маяковского как вершина поэтического самовыражения («Облако в штанах», «Флейта&#8211;позвоночник», «Люблю», «Про это», «Письмо товарищу Кострову...», «Письмо Татьяне Яковлевой»).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Маяковский о назначении поэта.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Тема&#160;реферата</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>«Корявый говор миллионов» и библейская лексика в поэтике Маяковского (лексический анализ дореволюционных произведений поэта).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Литература&#160;и&#160;другие&#160;виды&#160;искусства</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\pero.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Маяковский как художник&#8211;оформитель своих произведений. (Приведите примеры, проанализируйте вербальный текст и графические образы.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="337"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проект</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\star.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Маяковский и футуризм. (Индивидуальное исследование.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Восприятие родины в творчестве А.&#160;Блока и В.&#160;Маяковского. (Коллективное исследование.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Маяковская&#160;Л.</sans_b><sans> О Владимире Маяковском.&#160;— М., 1968.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Автор книги&#160;— старшая сестра Маяковского. Она подробно рассказывает о детских и юношеских годах поэта.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Альфонсов&#160;В.</sans_b><sans> Нам слово нужно для жизни: О поэтическом мире Маяковского.&#160;— Л., 1984.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Книга Альфонсова посвящена поэзии раннего Маяковского (1912&#8211;1917) и содержит выход в его творчество 1920&#8211;х гг. В ней даётся во многом новое прочтение стихов и поэм молодого Маяковского, анализ его поэтики.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Катанян&#160;В.&#160;В.</sans_b><sans> Маяковский: Хроника жизни и деятельности.&#160;— М., 1985.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге в хронологическом порядке прослежена вся жизнь, творческая и общественная деятельность поэта.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Карабчиевский&#160;Ю.</sans_b><sans> Воскресение Маяковского.&#160;— М., 1990.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Читатель может познакомиться с остро и темпераментно написанной книгой Карабчиевского, но при этом должен знать и отзывы о ней Ал. Михайлова (Маяковский: кто он? // Театр.&#160;— 1989.&#160;— № 12), В.&#160;Ковского («Жёлтая кофта» Юрия Карабчиевского: Заметки на полях одной книги // Вопросы литературы.&#160;— 1990.&#160;— № 3).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Михайлов Ал.</sans_b><sans> Мир Маяковского: Взгляд из 80&#8211;х.&#160;— М., 1990.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Художественный мир Маяковского, одного из лидеров поэтического авангарда XX&#160;в., представлен в книге без «хрестоматийного глянца», в диалектике поисков, проб, ошибок. Анализ творчества поэта, его сатиры, драматургии даёт автору основание сделать вывод, что к концу своей короткой жизни Маяковский пришёл в столкновение с командно&#8211;бюрократической системой, что послужило одной из причин его нравственного и творческого кризиса.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Михайлов Ал.</sans_b><sans> Точка пули в конце.&#160;— М., 1992.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Это наиболее полная и свободная от цензурных рамок биография поэта.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Имя этой теме: любовь!:</sans_b><sans> Современницы о Маяковском.&#160;— М., 1993.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Книга создана на основе мемуаров женщин, близко знавших Маяковского. Она обогащает наше представление о Маяковском&#8211;человеке.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>