<chapter version="1.0" id="chapter_186">
	<page number="221"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«...Моя тема, тема о России...».</sans_b><sans> Но блоковский «морализм» проявляется не только в самом суровом суде над современным человеком (и в первую очередь над самим собой, например, в цикле «Жизнь моего приятеля»), но и в тех «добре и свете», которые пробиваются сквозь «угрюмство» его лирики.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В своём отзыве на «Ночные часы» один из крупнейших символистов Вяч. Иванов, говоря о трагизме многих стихов сборника, заключал: «Но сколь ни болезненны эти переживания, они, в отличие от прежней безнадёжности, несут в себе, как нам кажется, здоровое семя. Это семя&#160;— страстная волнующая религиозная любовь к родине».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Родина для Блока&#160;— «огромное, родное, дышащее существо», как он сказал в одной незавершённой статье. Облик России, картины родной земли, при первых обращениях поэта к этой теме ещё не лишённые налёта стилизации («Русь»), становятся всё более выразительными, проникновенными, лаконично простыми:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p margin_top="0"><sans>Опять, как в годы золотые,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Три стёртых треплются шлеи,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И вязнут спицы расписные В расхлябанные колеи...</sans></p>
				<p><sans>Россия, нищая Россия,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мне избы серые твои,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Твои мне песни ветровые&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как слёзы первые любви!</sans></p>
				<p indent="8"><sans_i>(«Россия»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В стихотворении «Осенний день» скупыми, безошибочно отобранными штрихами рисуется родимый пейзаж, нарастает взволнованность и музыкальность стиха: сначала еле заметная, ненавязчивая аллитерация («Мы взором пристаЛьным сЛедим за Лётом журавЛиным... Летят, Летят косым угЛом...») сменяется глубоко эмоциональными повторами и параллелизмами, близкими народным песням и плачам: «Вожак звенит и плачет... О чём звенит, о чём, о чём... И низких нищих деревень не счесть, не смерить оком... О, нищая моя страна... О, бедная моя жена...»</sans></p>
	<page number="222"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Родина всё теснее связывается в восприятии поэта с драматическими судьбами людей и его самого.</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Россия&#8211;мать, как птица, тужит</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>О детях; но её судьба,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чтоб их терзали ястреба,&#160;—</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p><sans>предсказывается в первой же главе «Возмездия» судьба героев поэмы, а вся Россия уподоблена спящей красавице, околдованной тёмной силой:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Она казалась полной сил,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Которые рукой железной</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Зажаты в узел бесполезный...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Трагически завершается судьба героини стихотворения «На железной дороге» (1910), чья «мчалась юность бесполезная, в пустых мечтах изнемогая» (любопытно совпадение эпитетов). Привычные станционные будни, примелькавшиеся подробности (цвет вагонов разного класса) претворены поэтом в грандиозную метафору русской жизни с её тупиками и резкими социальными контрастами:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Вагоны шли привычной линией,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Подрагивали и скрипели;</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Молчали жёлтые и синие;</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В зелёных плакали и пели.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В какой&#8211;то мере с гибелью безвестной самоубийцы перекликается и, казалось бы, бесконечно далёкая от неё судьба знаменитой актрисы, которую, по убеждению Блока, тоже окружало равнодушие («Пришла порою полуночной на крайний полюс, в мёртвый край... Но было тихо в нашем склепе...»):</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Что&#x301; в ней рыдало? Что&#x301; боролось?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чего она ждала от нас?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Не знаем. Умер вешний голос,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Погасли звёзды синих глаз.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«На смерть Комиссаржевской»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>При этом образ самой родины у Блока совсем не идилличен. Россия, народ воспринимаются им как могучая, богатая жизненными силами, но и загадочная стихия, таящая в себе самые разные возможности. «Голос черни многострунный», который упомянут в стихах, написанных в дни первой русской революции, «вися над городом всемирным...» (1905), одновременно привлекает и настораживает, порой даже страшит поэта.</sans></p>
	<page number="223"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Образ блоковской России отнюдь не иконописен. Её черты до крайности противоречивы: «Дико глядится лицо онемелое, очи татарские мечут огни» («Русь моя, жизнь моя, вместе ль нам маяться?..»). В её прошлом&#160;— «царь, да Сибирь, да Ермак, да тюрьма». В настоящем&#160;— душное затишье, когда страна, по предчувствию поэта (высказанному в статье «Пламень»), «вырвавшись из одной революции, жадно смотрит в глаза другой, может быть более страшной».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Проследите изменение и обогащение образа России в творчестве поэта&#160;— от стихов «Осенняя воля» и «Русь» до цикла «Родина», вошедшего в третий том собрания сочинений Блока.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>