<chapter version="1.0" id="chapter_04">
	<page number="13"/>

	<p align="center"><sans_b>Понятие поэтического языка</sans_b></p>

	<p indent="2"><sans>&#60;...&#62; Поэтическое слово вырастает в реальном слове как его особая функция, совершенно так же, как поэзия вырастает из окружающего нас мира реальности. Буквальное значение слова в поэзии раскрывает внутри себя новые, иные смыслы совершенно так же, как расширяется в искусстве значение описываемого единичного эмпирического факта до степени того или иного обобщения. &#60;...&#62;</sans></p>

	<page number="14" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Во&#8211;первых, в поэтическом языке в принципе нет слов и форм немотивированных, с пустым, мёртвым, произвольно&#8211;условным значением. В обычном языке есть слова, объяснимые через значение других слов с общей непроизводной основой: </sans><sans_i>певец</sans_i><sans>&#160;— это тот, кто </sans><sans_i>поёт</sans_i><sans>. Но что значит </sans><sans_i>петь</sans_i><sans>&#160;— это можно только истолковать, а собственно языковым путём объяснить невозможно: это слово с основой непроизводной, первичной. Между тем в поэзии и слово </sans><sans_i>петь</sans_i><sans> не изолированно, а входит в соответствующий смысловой ряд в зависимости от того образа, которому оно служит основанием. Так, слово </sans><sans_i>петь</sans_i><sans> может оказаться связанным со словами, выражающими радостное состояние духа («душа поёт», «кровь поёт» и т.&#160;п.), поэтическое вдохновение («Муза поёт»), игру на музыкальном инструменте (ср. у Блока: «Исступлённо </sans><sans_i>запели</sans_i><sans> смычки») [«В ресторане»] и т.&#160;д. Ср., например, обычную связь слов, обозначающих </sans><sans_i>слёзы</sans_i><sans> и </sans><sans_i>дождь</sans_i><sans>: «Сквозь ресницы шелковые //Проступили две </sans><sans_i>слезы...</sans_i><sans> //Иль то </sans><sans_i>капли дождевые</sans_i><sans> //Зачинающей грозы?..» (Тютчев) [«В душном воздухе молчанье.»]; «На родину тянется </sans><sans_i>туча</sans_i><sans>, //Чтоб только </sans><sans_i>поплакать</sans_i><sans> над ней» (Фет) [«Из дебрей туманы несмело.»]; «И ничего не разрешилось //Весенним </sans><sans_i>ливнем</sans_i><sans> бурных </sans><sans_i>слёз»</sans_i><sans> (Блок) [«Я помню длительные муки.»]; «Своими горькими </sans><sans_i>слезами</sans_i><sans> // Над нами плакала </sans><sans_i>весна»</sans_i><sans> (он же) [«Своими горькими слезами.»] и т.&#160;д.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Это, конечно, касается и грамматических категорий. Слово, имеющее только множественное число, способно в поэзии, независимо от своего реального значения, быть носителем образа множественности, неодушевлённое слово женского рода&#160;— носителем женского образа и т.&#160;д. Здесь разрыв между «техническим» и «живым» значением языковых фактов в принципе уничтожается.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Это было бы невозможно, если бы, во&#8211;вторых, в поэтическом языке не преодолевалось также различие между теми фактами, которые входят в самую систему языка, и теми фактами, которые остаются достоянием внесистемной речи, так называемые говоренья (la parole). Порядок слов в русском языке по большей части не создаёт различий, которые могли бы иметь чисто грамматическое значение. Но в поэтическом языке </sans><sans_i>весёлый день и день весёлый, смелый воин и воин смелый, бой идёт и идёт бой</sans_i><sans>&#160;— существенно различные синтагмы, потому что они могут быть применены для выражения различного поэтического содержания. Значение слова </sans><sans_i>чистый</sans_i><sans> не зависит от того, каков исчерпывающий список существительных, употребляющихся с этим прилагательным в общем языке. Здесь нужно избежать лишь смешения таких групп словосочетаний, как, например, </sans><sans_i>чистая вода</sans_i><sans>, с одной стороны, и </sans><sans_i>чистый вздор</sans_i><sans>&#160;— с другой. Но в поэтическом языке в принципе каждое слово есть член того или иного сращения, обладающего единством смысла: очевидно, что </sans><sans_i>туча плачет</sans_i><sans> и </sans><sans_i>душа плачет</sans_i><sans>, </sans><sans_i>скрипка плачет</sans_i><sans> и </sans><sans_i>весна плачет</sans_i><sans>&#160;— это совсем разные образы, имеющие общее единое основание в буквальном значении слова </sans><sans_i>плачет</sans_i><sans>. Поэтому </sans><sans_i>чистая вода</sans_i><sans> и </sans><sans_i>чистая слеза</sans_i><sans> также могут представлять собой разные типы словосочетания в языке поэзии. &#60;...&#62;</sans></p>

	<page number="15" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В тесной связи со всем сказанным стоит то свойство поэтического слова, которое можно назвать его рефлективностью, т.&#160;е. его обычная обращённость на само себя. Сближая в тексте слова, давно утратившие ту взаимную связь, которой они обладали в силу своего этимологического родства или даже и вовсе никогда этой связи не имевшие, поэт как бы открывает в них новые, неожиданные смыслы, внешне мотивируемые самым различным образом&#160;— то шуткой, то глубоким раздумием.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сравним в притче Сумарокова: </sans><sans_i>«Сокровище</sans_i><sans> моё! Куда </sans><sans_i>сокрылось</sans_i><sans> ты?» [«Скупой»]. В «Дикарке» Островского: </sans><sans_i>«Вешается</sans_i><sans> на шею женатому! У! </sans><sans_i>Повеса</sans_i><sans>, право </sans><sans_i>повеса</sans_i><sans>!» В «Дачниках» Горького: «О Марфа, Марфа! Ты </sans><sans_i>печёшься</sans_i><sans> о многом&#160;— оттого&#8211;то у тебя всё </sans><sans_i>перепекается</sans_i><sans> или </sans><sans_i>недопечено</sans_i><sans>...» Замечательны слова Аркадия в «Отцах и детях»: «Не находите ли вы &#60;...&#62; что </sans><sans_i>ясень</sans_i><sans> по&#8211;русски очень хорошо назван? Ни одно дерево так не сквозит на воздухе, как он». В особенности интересно следующее рассуждение Матвея Кожемякина у Горького [«Жизнь Матвея Кожемякина»]:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Вспомнилось, как однажды слово „гнев“ встало почему&#8211;то рядом со словом „огонь“ и наполнило усталую в одиночестве душу угнетающей печалью.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_i>„Гнев</sans_i><sans>,&#160;— соображал он,&#160;— </sans><sans_i>прогневаться</sans_i><sans>, </sans><sans_i>огневаться</sans_i><sans>,&#160;— вот он откуда, гнев,&#160;— из </sans><sans_i>огня</sans_i><sans>! У кого </sans><sans_i>огонь</sans_i><sans> в душе горит, тот и </sans><sans_i>гневен</sans_i><sans> бывает. А я бывал ли </sans><sans_i>гневен</sans_i><sans>&#8211;то? Нет во мне </sans><sans_i>огня</sans_i><sans> &#60;..&#62;“».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Излишне добавлять, что этимологически нет никакой связи между словами </sans><sans_i>ясень</sans_i><sans> и </sans><sans_i>ясно</sans_i><sans>, </sans><sans_i>гнев</sans_i><sans> и </sans><sans_i>огонь</sans_i><sans>. &#60;...&#62;</sans></p>
	<p align="right"><sans_i>Г.&#160;О.&#160;Винокур</sans_i></p>

	<page number="16" />

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Повторение&#160;пройденного</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
        <tr>
            <td width="100%" border-style="none"><p align="center"><sans_i>Язык&#160;литературы</sans_i></p></td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\povtor.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие произведения, изученные вами ранее, запомнились своим удивительным и своеобразным художественным языком?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что вы можете сказать об индивидуальном стиле писателейклассиков ХIХ&#160;в.? Ответ аргументируйте конкретными примерами.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Кого из писателей XIX—XX&#160;вв. вы можете назвать автором языковых новшеств? Приведите примеры авторских неологизмов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Вспомните, какие писатели в своих произведениях часто употребляют лексические и фразеологические архаизмы, историзмы. Процитируйте строки, подтверждающие ваш ответ.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>5.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Можете ли вы ответить на вопрос: в чём сходство и различия между лингвистическим и стилистическим анализом художественного произведения?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>6.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Приведите пример филологического анализа любимого вами прозаического или стихотворного произведения, сделанного профессиональным филологом. Что открыл для вас в произведении автор аналитической работы?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>


</chapter>