<chapter version="1.0" id="chapter_103">
	<page number="131" />

		<p align="center"><sans_b>ВЛАДИМИР ВЛАДИМИРОВИЧ НАБОКОВ</sans_b></p>
	<p align="center"><sans>(1899&#8211;1977)</sans></p>
	<p align="center">
		<image_block class="top-bottom" width="300px">
	        <img url="Data\images\103_1.png" />
	    </image_block>
	</p>
	<p align="center">
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Память о России. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Начало творчества. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Классические традиции в романах писателя. </sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Язык произведений Набокова, его стилистическая индивидуальность </sans_b>
	</p>

	<p indent="2"><sans>Литература Русского зарубежья выдвинула немало писателей, которые сформировались в условиях эмиграции. Таковы прозаики Г.&#160;И.&#160;Газданов, И.&#160;С.&#160;Лукаш, Р.&#160;Б.&#160;Гуль, М.&#160;Д.&#160;Каратеев, поэт и романист Б.&#160;Ю.&#160;Поплавский, поэты И.&#160;Н.&#160;Кнорринг, Н.&#160;Н.&#160;Туроверов, барон А.&#160;С.&#160;Штейгер, Р.&#160;Н.&#160;Блох, В.&#160;А.&#160;Смоленский и др. Но, безусловно, наиболее выдающимся художником второго поколения эмиграции был Владимир Владимирович Набоков. Он оставил после себя, без преувеличения, огромное наследие. Только на русском языке им написано восемь романов, несколько десятков рассказов (сборники «Возвращение Чорба», 1930; «Соглядатай», 1938; «Весна в Фиальте», 1956), сотни стихотворений, ряд пьес («Смерть», «Событие», «Изобретение Вальса») и др.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>К этому нужно добавить обширное англоязычное творчество (с 1940&#160;г.)&#160;— романы «Истинная жизнь Себастьяна Найта», «Под знаком незаконнорождённых», «Пнин», «Ада», «Бледный огонь», «Лолита», «Прозрачные вещи», «Взгляни на Арлекинов!», автобиографическую прозу, цикл лекций о русской литературе, книгу&#8211;интервью «Твёрдые мнения», многочисленные переводы русской классики (чего стоит хотя бы его перевод «Евгения Онегина» в четырёх томах, где три занимают приложения, в которых он строка за строкой прокомментировал весь пушкинский роман).</sans></p>

	<page number="132" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В последовательно скудевшей (от невозможности притока свежих сил) литературе эмиграции Набоков остался явлением необыкновенным, уникальным. Характерно, что (едва ли не единственный) он не разделил медленной катастрофы, постигшей большинство писателей&#8211;эмигрантов так называемого второго поколения, которое ещё именовали поколением «потерянным» (Борис Поплавский, Ирина Кнорринг, Николай Гронский и др.).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В 1920&#8211;е и 1930&#8211;е&#160;гг. Набоков находился в центре внимания, вызывая восторженную хвалу или крайнюю хулу, но никого, кажется, не оставляя равнодушным. А затем, когда эмигрантская литература начала угасать, приспособился к иной, англоязычной стихии, получив&#160;— единственный среди русских писателей&#160;— признание в качестве выдающегося художника Запада.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В.&#160;В.&#160;Набоков родился в родовитой и богатой дворянской семье с длинным сонмом служилых предков. Он воспитывался прежде всего как «гражданин мира». Знал в совершенстве несколько языков (благодаря англоману&#8211;отцу едва ли не раньше начал говорить на языке Шекспира, чем на языке Пушкина); увлекался теннисом, велосипедом, шахматами, затем&#160;— особенно страстно и на всю жизнь&#160;— энтомологией, продолжив образование в престижном Тенишевском училище. Впрочем, и первоначальные впечатления, чувство России и всего русского не могли обойти его. Родина оставалась в душе Набокова, и ностальгические воспоминания о ней прорываются до конца дней писателя, хотя и вынужденно окостеневая, окаменевая, превращаясь в итоге в подобие того «саркофага с мумией» России, который хранит у себя один из набоковских героев.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Память о России особенно сильно и непосредственно ощущается в стихах (Набоков ещё в юности успел выпустить в 1914, 1916 и 1918&#160;гг. на средства отца три книжки, но профессионально заявил о себе как поэт в 1920&#8211;е&#160;гг.&#160;— сборники 1923&#160;г. «Гроздь» и «Горный путь»). Здесь мы встретим и по&#8211;набоковски пленительный русский пейзаж, и мысленное возвращение в счастливое петербургское детство, и простое признание в любви под кратким заглавием «Россия»:</sans></p>

	<page number="133" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Была ты и будешь... Таинственно созданная</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>из блеска и дымки твоих облаков.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Когда надо мною ночь плещется звёздная,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>я слышу твой реющий зов!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ты&#160;— в сердце, Россия! Ты&#160;— цель и подножие,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>ты&#160;— в ропоте крови, в смятенье мечты!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И мне ли плутать в этот век бездорожья?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мне светишь по&#8211;прежнему ты.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Эти стихи написаны уже за гребнем великих тектонических перемен: в пору революции семья Набоковых перебралась на юг (отец был членом белого Крымского правительства), а в 1919&#160;г. поэт оказался в Лондоне. Он поступает в Кембриджский университет, где штудирует французскую литературу и энтомологию, а в 1922&#8211;м (год гибели отца) перебирается в Берлин. Здесь в эмигрантской периодике появляются стихи и рассказы молодого писателя, взявшего псевдонимом имя райской птицы&#160;— Сирин, а затем и романы, ставшие событием в Русском зарубежье, особенно с публикацией их в главном тогдашнем литературном журнале «Современные записки» (Париж). Россией наполнены набоковские стихи («Билет», «Расстрел», «К России»: «Слепец, я руки простираю и всё земное осязаю через тебя, страна моя. Вот почему так счастлив я...» и т.&#160;д.); в прозе русское тоже ощутимо&#160;— и отчётливее в ранних произведениях, но уже в вынужденно стеснённых горькой эмиграцией пределах обитания: меблированные, без уюта, берлинские комнатки, убогие квартирки внаём, бесконечные переезды, нелепый (словно у домашних растений, выдранных из банок и насаженных корнями вверх) быт. Меблированное пространство эмиграции позволило Набокову видеть Россию лишь как сновидение, миф, несбывшееся воспоминание.</sans></p>

</chapter>

