<chapter version="1.0" id="chapter_232">
	<page number="358"/>
	<image_block class="inner_left">
	    <img url="Data\images\max-45.png" />
	</image_block>
	<p indent="2"><sans_b>Александр Фадеев</sans_b><sans> (1901&#8211;1956) </sans><sans_b>(«Мой Дальний Восток»: Россия&#160;— издали).</sans_b><sans> Роман «Разгром» (1925&#8211;1926) был новым и по материалу, и по складу повествования, он был явно ориентирован на эпическую традицию Л.&#160;Н.&#160;Толстого. Этот роман, обращённый к традициям отечественной классики, к общенациональной проблематике, роман не хроникальный, а сюжетный, с резко очерченными характерами, следует рассматривать в ряду истинно важнейших эпических (или лиро&#8211;эпических) произведений, ставших классикой советской литературы: «Белой гвардии» (1924) М.&#160;Булгакова, «Тихого Дона» (1—2&#8211;я кн., 1928) М.&#160;Шолохова, «Хождения по мукам» (1920&#8211;1941) и «Петра Первого» (1929&#8211;1945) А.&#160;Н.&#160;Толстого, романов М.&#160;Горького «Дело Артамоновых» (1925) и «Жизнь Клима Самгина» (1925&#8211;1936), а также «Чевенгура» (1929) А.&#160;Платонова, «Жестокости» (1933) С.&#160;Н.&#160;Сергеева&#8211;Ценского.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Голос Льва Толстого действительно слышен в «Разгроме», как ощутим и его проницательный, тщательно отбирающий детали взгляд. Достаточно сопоставить покорность судьбе раненого Андрея Болконского («Война и мир») на поле Аустерлица перед всесильным Небом, веру Кутузова в абстрактные всемогущие начала истории, в дух войска с психологическим состоянием Левинсона в «Разгроме» после отступления, строительства гати, отрыва отряда от белых, как проступает явное сходство интонаций, приёмов замедленно&#8211;пристального раскрытия потока жизнеощущений героя: «Увидел свой отряд, измученный и поредевший втрое, </sans><sans_b>уныло</sans_b><sans> растянувшийся вдоль дороги, и понял, как он сам смертельно устал и как бессилен он теперь сделать что&#8211;либо для этих людей, </sans><sans_b>уныло</sans_b><sans> плетущихся позади него. Они были ещё единственно не безразличны, близки ему, эти измученные верные люди, ближе всего остального, ближе даже самого себя... Но он, казалось, не мог уже ничего сделать для них, </sans><sans_b>он уже не руководил ими</sans_b><sans>, и только </sans><sans_b>сами они ещё не знали этого и покорно тянулись</sans_b><sans> за ним, как стадо, привыкшее к своему вожаку».</sans></p>
	<page number="359"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Двойное использование слова «уныло» (да ещё и «покорно») в картине стихийного, по инерции движения массы, вообще подчёркивание сверхусталости, почти полнейшего растворения вожака, утратившего волю, в столь же безвольной массе очень показательно: это уже не сражение революционной массы, а скорбное шествие, несение крестной ноши. Нести эту ношу, как крест на Голгофу, тяжело, но и сбросить&#160;— невозможно...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«В панике, расстроенными кучками метались по златокосому ячменю люди, на бегу отстреливаясь из берданок»&#160;— так воссоздан и тот бой, в котором Морозка спас индивидуалиста Мечика.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Фактически и эти «берданки» (т.&#160;е. охотничьи ружья.&#160;— </sans><sans_i>В.&#160;Ч.</sans_i><sans>) против пушек, и тощие пайки партизан из сухарей, и сами грозные пушки белых и японцев, мечущие снаряды («огненно дребезжащие рыбы»),&#160;— всё говорит о предельном превосходстве сил врага над партизанами. Невозможно его победить, если почти невозможно даже выжить... Одна из двух последних картин боя, вернее, разгрома отряда Левинсона может, вероятно, даже напугать. Писатель усиливает впечатление бедствия неожиданной метафорой&#160;— снаряды плывут в воздухе, как рыбы: «Их заметили&#160;— пулемёты затрещали им вслед, и сразу </sans><sans_b>запели над головами ночные свинцовые шмели. </sans_b><sans>Огненно дребезжащие </sans><sans_b>рыбы вновь затрепетали в небе.</sans_b><sans> Они ныряли с высоты, распустив блистательные хвосты, и с громким шипением вонзались в землю у лошадиных ног...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Оглядываясь назад, Левинсон видел громадное зарево, полыхавшее над селом,&#160;— горел целый квартал,&#160;— на фоне этого зарева метались одиночками и группами чёрные огненноликие фигурки людей».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Обложка одного из первых изданий романа А.&#160;Фадеева «Разгром»</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-46.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>А.&#160;Фадеев пишет словно не о смерти, не о гибели, а о победе над ними, над всеми скорбными гибельными обстоятельствами.Понятия «разгром» и «победа» меняются местами. И разгромленный отряд Левинсона непобедим, и побеждающие будут в итоге разгромлены.</sans></p>
	<page number="360"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Сейчас, в свете всей сложной судьбы А.&#160;Фадеева, некоторых эпизодов «Молодой гвардии» (1946, 1951), совершенно ясно, что в «Разгроме», при явной ориентации на толстовское построение фразы, на толстовский подход к изображению «колебаний» в психике, потока чувств, решений («диалектика души»), господствовало светлое романтическое мировосприятие. А.&#160;Фадеев&#160;— глубочайший лирик в прозе. Он, безусловно, не упускает из виду сюжет как систему событий, чередование встреч и разлук героев, но всегда мощный лирический поток, восхищение человеком как бы омывает предметный мир, событийную канву. Стихия лиризма входит в детали и подробности.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Таким образом, </sans><sans_b>роман «Разгром»</sans_b><sans>&#160;— это лиро&#8211;эпическое произведение, где сочетается и толстовская поступь прозы, и полёт поэзии, где описание и переживание слиты в многозначительных подробностях, где даже пейзажи по&#8211;своему романтичны, эмоционально значимы.</sans></p>
	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Поэтическое, эпическое и эпистолярное осмысление событий «Дневниковая проза»</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Лирическая проза в жанре «плачей», «писем», «посланий»</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Своеобразие «орнаментальной» прозы Литературные группировки 1920&#8211;х гг.: их сходство и различия</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Интерпретация (толкование произведения) как целостное представление о единстве всех его частей</sans_i></p>
	<page number="361"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как вы думаете, почему актуальными жанрами литературы становятся дневник, серия газетных очерков, письма в смутное братоубийственное время? Только ли одна растерянность окрашивает страницы «Окаянных дней» И.&#160;Бунина, «Несвоевременных мыслей» М.Горького?<footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief>О жанрах публицистики (статья, очерк, заметка) вы можете прочитать в учебнике А.&#160;И.&#160;Власенкова, Л.&#160;М.&#160;Рыбченковой «Русский язык и литература. Русский язык. 10&#8211;11 классы». Базовый уровень.&#160;— М., 2014.&#160;— С. 139&#8211;159.</footnote></sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какими художественными приёмами А.&#160;С.&#160;Серафимович превращает в «Железном потоке» фактическое отступление красной Таманской армии в победное шествие?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Почему реальный народный характер Чапаева оказался в романе Д.Фурманова сильнее автора&#8211;морализатора и комиссара Клычкова?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как сочеталось эпическое и лирическое начало в «Разгроме» А.&#160;Фадеева? Почему&#160;А.&#160;Фадеев до конца дней считал себя «родом из Революции», берёг память о ней как величайшую святыню?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Тема&#160;реферата</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Человек в огне Гражданской войны («Разгром» А.&#160;Фадеева, «Сорок первый» Б.&#160;Лавренёва).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проект</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\star.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Дневник «для себя и для других» как документально&#8211;лирическая летопись трагической эпохи («Окаянные дни» И.&#160;А.&#160;Бунина, «Дневник» З.&#160;Н.&#160;Гиппиус, «Несвоевременные мысли» М.&#160;Горького). (Коллективное исследование.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Воспоминания современников об А.&#160;С.&#160;Серафимовиче.&#160;—</sans_b><sans> М., 1977.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге развёрнут обширнейший и увлекательный «видеоряд» событий драматичной жизни писателя&#160;— арест и ссылка в Мезень после неудачной попытки цареубийства (вместе с А.&#160;И.&#160;Ульяновым), гибель сына Анатолия в один из дней Гражданской войны, история публикации в «Октябре» первых книг «Тихого Дона».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Скороспелова&#160;Е.&#160;Б.</sans_b><sans> Русская советская проза 20&#8211;30&#8211;х годов. Судьбы романа.&#160;— М., 1985.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге анализируются романы 1920&#8211;1930&#8211;х гг., прослеживается эволюция жанра в этот период. В центре внимания автора&#160;— произведения Л.&#160;Леонова, Ю.&#160;Олеши, М.&#160;Булгакова, К.&#160;Федина, А.&#160;Малышкина и многих других. Особое внимание автор уделяет соотнесённости советского романа с традициями этого жанра, сложившимися в русской классической литературе XIX&#160;в.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Шешуков&#160;С.&#160;И.</sans_b><sans> Неистовые ревнители: Из истории литературной борьбы 20&#8211;х годов.&#160;— 2&#8211;е изд.&#160;— М., 1984.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге содержится обстоятельный рассказ о литературной борьбе 1920&#8211;х гг., особенно об истории создания РАППа.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Корниенко&#160;Н.&#160;В.</sans_b><sans> «Нэповская оттепель».&#160;— М., 2010.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>