<chapter version="1.0" id="chapter_194">
	<page number="245"/>
	<p indent="2"><sans_b>Николай Клюев и Александр Блок.</sans_b><sans> Большим событием в жизни Николая Клюева стало знакомство с Александром Блоком. Их переписка началась в 1907&#160;г. В первых своих письмах, обращённых к известному мастеру, начинающий стихотворец ученически робок, но, поняв, что поэт воспринимает его всерьёз и уважительно, более того, что он сам заинтересован в разговоре с человеком из глубины России, из глубины её народа, Клюев избавляется от робости и ведёт разговор с Блоком уверенно. Убеждённо и страстно спорит с ним, ощущая себя «посвящённым от народа». Клюев пишет Блоку не только о социальном протесте, зреющем в русской деревне, но и о глубинных художественных потенциях народа, о том, что творческие способности крестьянина не могут раскрыться, развиться в существующих условиях: «Простите мою дерзость, но мне кажется, что если бы у нашего брата было время для рождения образов, то они не уступали бы вашим. Так много вмещает грудь строительных начал, так ярко чувствуется великое окрыление». Клюев считал себя вправе так говорить с прославленным поэтом, будучи преемником и продолжателем поэтических традиций северорусских сказителей и воплениц. Ведь именно в тех краях, поверенным которых он себя ощущал, Гильфердинг записал свод русских былин, братья Соколовы составили собрание сказок, эту землю прославили Крюкова и Кривополенова, Рябинины и Федосова. Письма Клюева произвели сильное впечатление на Блока. «Это документ огромной важности (о современной России&#160;— народной, конечно), который ещё и ещё утверждает меня в моих заветных думах и надеждах»,&#160;— писал он об одном из клюевских писем. Блок неоднократно цитирует письма олонецкого поэта в своих статьях. При его содействии клюевские стихи печатаются в журналах «Золотое руно», «Новая Земля» и в других изданиях. На стихи Клюева обращают внимание столичные поэты. С некоторыми из них ему удаётся познакомиться лично, в том числе с Валерием Брюсовым.</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-19.png"/>
	    <p align="center"><sans>Н. А. Клюев. Северный пейзаж с часовней. Рисунок.</sans></p>
	    <p align="center"><sans>С дарственной надписью С. А. Гарину. </sans><sans_i>1912 г.</sans_i></p>
	</image_block></p>
	<page number="246"/>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Сравните два письма Н.&#160;А.&#160;Клюева к А.&#160;А.&#160;Блоку (первое написано в октябре 1907&#160;г., двенадцатое отправлено адресату в октябре 1908&#160;г.). Какие изменения за год произошли в отношении Клюева к Блоку? Как изменилась его манера письма? Какие черты полемического публицистического стиля вы можете отметить во втором письме? Какие эстетические и этические позиции отстаивает Н.&#160;А.&#160;Клюев?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>