<chapter version="1.0" id="chapter_189">
	<page number="226"/>
	<p align="center"><sans_b>«Двенадцать»</sans_b></p>
	<page number="227"/>
	<p indent="2"><sans>Отношение Блока к революции&#160;— сложный комплекс мыслей и чувств, надежд и тревог. Когда после появления статьи «Интеллигенция и Революция» (1918) поэта иронически именовали «кающимся барином», это в сущности указывало на высокую традицию, которой он следовал, ведь точно так же называли Льва Толстого после его духовного кризиса. И многие мучившие Толстого мысли о беспечальной барской жизни в Ясной Поляне очень близки блоковским воспоминаниям о юности: «...я любил прогарцевать по убогой деревне на красивой лошади; я любил спросить дорогу, которую знал и без того, у бедного мужика, чтобы „пофорсить"... Всё это </sans><sans_i>знала</sans_i><sans> беднота... Знала, что барин&#160;— молодой, конь статный, улыбка приятная, что у него невеста хороша и что оба&#160;— господа. А господам&#160;— приятные они или нет,&#160;— постой, погоди, ужотка покажем».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Размышления же в блоковской статье о том, что «мы&#160;— звенья единой цепи. Или на нас не лежат грехи отцов?» («Интеллигенция и Революция»), созвучны монологу Пети Трофимова в чеховском «Вишнёвом саде»: «Подумайте, Аня: ваш дед, прадед и все ваши предки были крепостники, владевшие живыми душами, и неужели с каждой вишни в саду, с каждого листка, с каждого ствола не глядят на вас человеческие существа, неужели вы не слышите голосов...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Пользуясь давними словами самого Блока из его послания «Вячеславу Иванову» (1912), можно сказать, что поэму «Двенадцать» (1918) ему «диктовала восстанья страшная душа»&#160;— стихия, которой он, по собственному признанию, отдался («Записка о „Двенадцати"»). С бесстрашной искренностью выразилось его умонастроение этой поры в стихотворном послании «З.&#160;Гиппиус» (1918):</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Страшно, сладко, неизбежно, надо</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мне&#160;— бросаться в многопенный вал...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Ставшие будничными для тогдашнего Петрограда события и обстановка: вьюжный ветер, опасливые редкие прохожие, красногвардейский патруль&#160;— у Блока в «Двенадцати» всё явственнее приобретают символический смысл этого «многопенного вала», стихии, разгулявшейся «на всём божьем свете». Несколько лет спустя поэт сравнил происшедшее в России с началом новой эры, когда тоже, по его словам, «мир, как и у нас в Европе, был расколот прежде всего пополам: старая половина таяла, умирала и погружалась в тень, новая вступала в историю с варварской дикостью, с гениальной яростью». Подобный раскол живо ощутим и в поэме.</sans></p>
	<page number="228"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="45%">
	        	<p align="center">
		        	<image_block width="300px">
						<img url="Data\images\max-8.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%">
	        	<p align="center">
		        	<image_block width="300px">
						<img url="Data\images\max-9.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Гравюра Н.&#160;Дмитревского. 1926&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Гравюра Н.&#160;Дмитревского. 1926&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>К «старой половине», изображённой в первой главе, а затем почти целиком «истаявшей» или сметённой «ветром»&#160;— историей, Блок относится с такой же недоброй насмешкой, как и красногвардейцы («Что нынче невесёлый, товарищ поп?» и т.&#160;п.). Однако и «новую» поэт не идеализирует. Двенадцать красногвардейцев сродни тем, кто, как было сказано в блоковских стихах ещё накануне революции 1905&#160;г., «поднимались из тьмы погребов», неся с собою «словеса незнакомых наречий». Их облик и повадки непривычны и даже отпугивают («На спину б надо бубновый туз!»&#160;— знак отверженности). «Словеса» изобилуют грубым просторечием и руганью, мысли и побуждения нередко низменны: не без зависти говорят двенадцать о своём былом товарище, удачливом в житейских и любовных делах Ваньке, да и сами не прочь «позабавиться»: «Отпирайте етажи, / Нынче будут грабежи! / Отмыкайте погреба...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Сама гибель Ванькиной возлюбленной Катьки от их пули выглядит случайной лишь внешне: как было предсказано в «Возмездии», разбушевавшаяся река (символ русской жизни, истории) не щадила даже невиновных (в это же время было разграблено и сожжено блоковское Шахматово).</sans></p>
	<page number="229"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И хотя тогда поэт укорял тех, которые, по его выражению, «не увидели октябрьского величия за октябрьскими гримасами», сам он как раз одну из таких «гримас» сделал фабульным центром своей поэмы. И в этом был глубокий смысл.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Несколькими годами ранее Блок писал об одном предполагавшемся издании: «...нечего совать детям непременно </sans><sans_i>все</sans_i><sans> русские сказки; если не умеете объяснить в них совсем ничего, не давайте злобных и жестоких; но если умеете хоть немного, откройте в этой жестокости хоть её </sans><sans_i>несчастную</sans_i><sans> униженную сторону...» Вот она&#8211;то и раскрыта в образе Петрухи с его обманутой любовью и ревностью («Помнишь, Катя, офицера»&#160;— возможно, что и здесь, как в стихотворении «На железной дороге», слышится мотив толстовского романа: роль Нехлюдова в «падении» Катюши Масловой).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Петруха не только обрисован подробнее всех остальных героев, но в его страдальческих признаниях, в оплакивании Катьки есть нечто родственное интимной лирике самого поэта: «Страстная, безбожная, пустая, / Незабвенная, прости меня!» («Перед судом»). За кровавой «гримасой» обнаруживается страдающее человеческое лицо «бедного убийцы», что побудило поэта М.&#160;А.&#160;Волошина назвать блоковскую поэму «милосердной предстательницей за тёмную и заблудшую душу русской разиновщины».</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="45%">
	        	<p align="center">
		        	<image_block width="300px">
						<img url="Data\images\max-10.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%">
	        	<p align="center">
		        	<image_block width="300px">
						<img url="Data\images\max-11.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Рисунок Ю.&#160;Анненкова. 1918&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Рисунок Ю.&#160;Анненкова. 1918&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="230"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако замысел Блока был ещё более смелым, можно сказать, отчаянно&#8211;дерзким. В той же, ещё дореволюционной записи о жестокости русских сказок говорилось: «...если же умеете больше, покажите в ней </sans><sans_i>творческое,</sans_i><sans> откройте сторону могучей силы и воли, которая </sans><sans_i>только</sans_i><sans> не знает способа применить себя и „переливается по жилочкам“. Вот задача, на которую стоит потратить силы...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Подобный замысел привлёк его и в послеоктябрьские дни. Их «гримасы» казались ему всё же второстепенными по сравнению с «октябрьским величием»&#160;— открытием «русла» для прозябавшей доныне могучей силы и воли. Обыденный проход красногвардейцев по Петрограду приобретает черты величавости. Резко меняется лексическая окраска повествования: «В очи бьётся / Красный флаг. / Раздаётся / Мерный шаг... / ...Вдаль идут державным шагом... / ...Так идут державным шагом».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако было бы упрощением увидеть в финале некий апофеоз революции. Уже одно то, что от героев «не отстаёт» пёс, ранее казавшийся безраздельно принадлежащим «старой половине», «старому миру», заставляет подозревать, что теперь он символизирует и то тёмное, что поныне отягощает души и совесть. «Человек с пробудившимся социальным инстинктом,&#160;— писал Блок позже,&#160;— ещё не целый человек... ибо в составе его души есть ещё сонные, неразбуженные или омертвелые, а потому&#160;— легко уязвимые части».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Неразбуженность» и «уязвимость» героев поэмы сказываются и в совершённом ими убийстве, и в постоянном нарочитом богохульстве («Свобода, свобода, / Эх, эх, без креста! Тра&#8211;та&#8211;та!», где последнее выражение&#160;— явный эвфемизм, заменяющий грязное ругательство), и, наконец, в непонимании истинного смысла происходящего, совершаемого ими самими. Это символически выражено в том, что им остаётся невидим возникший за бушующей вьюгой Христос&#160;— будущее, противостоящее «старому миру» (и даже сама рифмовка резко сталкивает полярные начала: пёс&#160;— Христос).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Образ Христа и раньше возникал в поэзии Блока, например в стихотворениях «Сон» (1910), в котором звучит пророчество о скором Страшном суде («И Он идёт из дымной дали; и ангелы с мечами&#160;— с Ним...»), и «Когда в листве сырой и ржавой...» (1907), где поэт, как бы сораспинаясь вместе со страдающей родиной, молит:</sans></p>
	<page number="231"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="45%">
	        	<p align="center">
		        	<image_block width="350px">
						<img url="Data\images\max-12.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
		    <td width="45%">
		    	<p align="center">
		        	<image_block width="350px">
						<img url="Data\images\max-13.png" />
					</image_block>
				</p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Рисунок Н.&#160;Альтмана. 1959&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	        	<p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	        	<p align="center"><sans>Поэма «Двенадцать».</sans></p>
	        	<p align="center" margin_top="0"><sans_i>Рисунок Н.&#160;Альтмана. 1959&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Христос! Родной простор печален!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Изнемогаю на кресте!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И челн твой&#160;— будет ли причален</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>К моей распятой высоте?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none none solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid none none">
				<p><sans>Как понять слова М.&#160;Горького, что «Двенадцать»&#160;— «произведение, не позволяющее рассматривать себя с точки зрения хулы и хвалы действительности»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid solid none">
				<p><sans>Соотносится ли с этой поэмой сказанное Блоком в послании «3. Гиппиус»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Страшно, сладко, неизбежно, надо</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мне&#160;— бросаться в многопенный вал.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>...И вдали я вижу море, море,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Исполинский очерк новых стран.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Сопоставьте с этим стихи Бориса Пастернака:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Блок ждал этой бури и встряски.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Её огневые штрихи</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Боязнью и жаждой развязки</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Легли в его жизнь и стихи.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="232"/>
	<p indent="2"><sans>И поэма Блока вдохновлена страстной надеждой, что спасительный «челн» всё же причалит к «распятой» стране,&#160;— иными словами, что справедливость и правда восторжествуют, пройдя через самые страшные испытания.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В предыдущих главах поэмы как олицетворение разбушевавшейся стихии сменяют друг друга суматошливый уличный гомон, грубоватый просторечный говор, митинговые выкрики и лозунги, разбитные частушки, надрывная, покаянная исповедь Петрухи. Последняя же строфа, повествующая о явлении Христа, замыкает всю эту пестроту высоким лирическим строем.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>К поэме «Двенадцать» тесно примыкает стихотворение «Скифы» (1918), где рисуется фантастическая картина того возмездия, которое может постигнуть, по мысли автора, Западную Европу, если она алчно посягнёт на «обливающуюся чёрной кровью» Россию.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>О том, насколько полно и верно отразилась в последних произведениях Блока Октябрьская революция, много спорили и, наверное, ещё долго будут спорить. Сам же поэт выразился в поэме «Двенадцать» во всей своей «шиллеровской человечности», во всём благородстве и&#160;— вместе с тем&#160;— наивности. Надежды, возлагавшиеся им на революцию, оказались явно максималистскими и несбыточными. «Что же задумано?&#160;— говорится в «Интеллигенции и Революции».&#160;— </sans><sans_i>Переделать всё.</sans_i><sans> Устроить так, чтобы всё стало новым; чтобы лживая, грязная, скучная, безобразная наша жизнь стала справедливой, чистой, весёлой и прекрасной жизнью... Жить стоит только так, чтобы предъявлять безмерные требования к жизни: всё или ничего...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И в той же статье есть слова, которые оказались пророческими по отношению к судьбе самого их автора: «Горе тем, кто думает найти в революции исполнение только своих мечтаний, как бы высоки и благородны они ни были».</sans></p>
</chapter>