<chapter version="1.0" id="chapter_198">
	<page number="254"/>
	<p align="center"><sans_b>Поэма «Погорельщина»</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>«Погорельщина»&#160;— сложнейшее лиро&#8211;эпическое произведение Клюева. В ней самым причудливым образом переплетены различные потоки времени. Обращение к русскому Средневековью, временам, когда творил Андрей Рублёв, вдруг перебивается ритмами, звуками, фразами 20&#8211;х гг. XX столетия, эпохи создания самой поэмы, затем действие переносится во внеисторическое время, которое сменяется видениями поэта, они, в свою очередь, неожиданно и резко прерываются чертами современности. Композиция поэмы, её символика, явная перекличка и полемика с «Двенадцатью» А.&#160;Блока и «Анной Снегиной» С.&#160;Есенина пока не исследованы в должной мере. Это будет сделано, надо думать, в недалёком будущем. Но даже при первом знакомстве с «Погорельщиной» поражает удивительная поэтическая сила необычного сплава гимна и плача, величальной песни и похоронного причитания. Величальной песни крестьянской Руси, с её бытом, моралью, искусством. Плача по ней же, погибающей.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Богато изукрашен словесной вязью, солнечными бликами зачин поэмы:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Порато баско весной в Сиговце,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>По белым избам на рыбьем солнце!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>А рыбье солнце&#160;— налимья майка,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Его заманит в чулан хозяйка,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Лишь дверью стукнет&#160;— оно на прялке</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И с веретёнцем играет в салки.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="255"/>
	<p indent="2"><sans>Не случайно так дружно с людьми, населяющими деревню Сиговый Лоб, солнце. Люди эти на удивление работящи и талантливы. Посмотрите, какие мастерицы&#8211;искусницы Степанида, Настя, Проня:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>У Степаниды, весёлой Насти</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В коклюшках кони, живых брыкастей,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Золотогривы, огнекопытны,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пьют дым плетёный и зоблют ситный.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>У Прони скатерть синей Онега&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>По зыби едет луны телега,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Кит&#8211;рыба плещет, и яро в нём</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пророк Иона грозит крестом.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Клюевский живописный, пластически осязаемый стих перевоплощает в слова мастерство иконописцев и резчиков по дереву:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Резчик Олёха&#160;— лесное чудо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Глаза&#160;— два гуся, надгубье&#160;— рудо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Повысек птицу с лицом девичьим,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Уста залиты потайным кличем.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>И сегодня мы нередко читаем на журнальных страницах слова умиления в адрес народных умельцев: «Ах, они искусники! Ах, простой иглой! Ах, одним долотом!» У Клюева же совсем иное. Он восторгается не столько виртуозностью исполнителей, сколько возвышающей одухотворённостью творимых ими образов. К сожалению, большинству современных читателей, и особенно молодых, многие клюевские стихи будут непонятны. Что это за птица с лицом девичьим, вышедшая из&#8211;под резца Олёхи? Да ведь это сладкоголосая птица Сирин, изображение которой часто встречается в народных вышивках, в резных наличниках и карнизах! Для Клюева птица Сирин была поэтическим символом народного искусства. Помните его слова о русском Сирине в цитированном выше письме во Всероссийский Союз писателей? В письме поэт призывал не допустить казни русского Сирина с его многопёстрыми колдовскими свирелями. В поэме же показана эта гибель. Прежде всего погибают творцы красоты: «В тот год уснул навеки Павел, / Он сердце в краски переплавил...»; «Не стало резчика Олёхи...»; «Не стало кружевницы Прони...». Покидает людей и вера: «И с иконы ускакал Егорий&#160;— / На божнице змий да сине море!» Но почему изображаемое поэтом мы пытаемся отнести к 20&#8211;м гг. XX&#160;в.? Ведь первые советские исследователи поэмы делали упор на то, что поэма эта историческая, изображающая судьбу старообрядческого поселения в XVII&#8211;XVIII вв. Есть здесь и это. Но первотолчком «Погорельщины» была неисторжимая сердечная боль поэта, вызванная современными ему событиями. Уж очень узнаваемы в поэме приметы далеко не древней эпохи:</sans></p>
	<page number="256"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Не стало кружевницы Прони...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>С коклюшек ускакали кони,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Лишь златогривый горбунок</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>За печкой выискал клубок,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Его брыкает в сутемёнки...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>А в горенке по самогонке</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Тальянка гиблая орёт&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Хозяев новых обиход.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Ушли из деревни высокая мастеровитость, целомудренная стыдливость, несуетная уважительность. Остались надрывная тальянка, расхристанность да пойло&#8211;зелье самогонка. Тут уж не надо особенно напрягать память, чтобы понять, какие такие времена&#8211;эпохи воспроизвёл поэт.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Конечно же, такая поэма не могла быть напечатана в годы «великого перелома», более того&#160;— она не могла быть прощена автору. Неудивительно, что Николай Клюев стал одной из первых жертв репрессий 1930&#8211;х гг. 2 февраля 1934&#160;г. он был арестован. Поэт считал, что поэма стала причиной его ареста. «Я сгорел на своей Погорельщине, как некогда сгорел мой прадед протопоп Аввакум на костре пустозёрском»,&#160;— писал он в письме Сергею Клычкову. Конечно же, «Погорельщина» слишком дерзка в оценке настоящего и будущего России. Но если бы и не было этой дерзости, судьба Клюева всё равно была предрешена. Его русский Сирин мешал «делу строительства новой культуры». Мешала вся крестьянская поэзия. И за это она была репрессирована. Перестали печатать Есенина, были арестованы, а затем расстреляны Сергей Клычков, Павел Васильев, Пётр Орешин, Алексей Ганин...</sans></p>
	<page number="257"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Страшна и мучительна была ссылка поэта в Западную Сибирь, сначала в посёлок Колпашев, а затем в Томск. Свидетельства тому&#160;— письма Клюева&#160;С.&#160;Клычкову, его жене В.&#160;Горбачёвой, артистам Н.&#160;Обуховой, Н.&#160;Христофоровой&#8211;Садомовой, Н.&#160;Голованову, художнику А.&#160;Яр&#8211;Кравченко и другим друзьям и знакомым. Многие из этих писем опубликованы. Поражает в них рассказ о жесточайших испытаниях, выпавших на долю немолодого и больного человека: «Я сослан в Нарым, в посёлок Колпашев на верную и мучительную смерть. Она, дырявая и свирепая, стоит уже за моими плечами. Четыре месяца тюрьмы и этапов, только по отрывному календарю скоро проходящих и лёгких, обглодали меня до костей. Ты знаешь, как я вообще слаб здоровьем, теперь же я навсегда загублен, вновь опухоли, сильнейшее головокружение, даже со рвотой, чего раньше не было. Посёлок Колпашев&#160;— это бугор глины, усеянный почерневшими от бед и непогодиц избами, дотуга набитыми ссыльными. Есть нечего, продуктов нет или они до смешного дороги. У меня никаких средств к жизни, милостыню же здесь подавать некому...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Долгие годы жила легенда о смерти поэта на станции Тайга от сердечного приступа и пропаже его чемодана с рукописями. В действительности же Клюев был расстрелян в Томске в период 23&#8211;25 октября 1937&#160;г.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Поэзия его вернулась к читателям через несколько десятилетий.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Наиболее полные на сегодняшний день собрания стихотворений (Единорог.&#160;— СПб., 1999) и прозы (Словесное древо.&#160;— СПб., 2003) Н.&#160;А.&#160;Клюева сопровождаются словарём устаревших и диалектных слов. Проиллюстрируйте лексическое толкование словарных слов примерами из произведений поэта. Для выполнения задания достаточно взять 10&#8211;15 слов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p align="center">* * *</p>
	<page number="258"/>
	<p indent="2"><sans>Хотя творчество крестьянских поэтов было объединено единой темой, каждый из них творил свой особый художественный мир. Но и в клюевских утопически&#8211;сказочных стихах о Белой Индии, и в пейзажно&#8211;мифологических миниатюрах Сергея Клычкова, и в реалистических картинах сельского быта Петра Орешина есть общее, главное&#160;— чувство сыновнего беспокойства за судьбу родной земли, человека, живущего на ней. Чувство сильное и предельно искреннее, острое, часто до боли сердечной. Вернувшись к читателю на исходе века, их стихи зазвучали современно, порой злободневно, ибо рождены они тревогой за судьбу красоты в живом, нерукотворном мире, и в первую очередь&#160;— в душе человека. К сожалению, последующие десятилетия доказали обоснованность такого беспокойства. Тем понятнее внимание к творчеству новокрестьянских поэтов сегодня.</sans></p>
	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Русская крестьянская поэзия XIX&#160;в.</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Новокрестьянская поэзия начала XX&#160;в.</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Биографическая основа лирических и лиро&#8211;эпических произведений</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Идея христианской жертвенности в литературе</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Провидческая функция поэзии</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Славянская мифология в русской поэзии XX&#160;в.</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Величальная песня и похоронный плач как лирические компоненты лиро&#8211;эпической поэмы</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Народно&#8211;поэтические приёмы идеализации в лирической поэзии</sans_i></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Повторение&#160;пройденного</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\povtor.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что вы знаете о художественных традициях Русского Севера? Вспомните имена сказителей, воплениц, прославивших этот край. Что в истории Русского Севера позволило Клюеву гордиться своим происхождением? Найдите примеры этой гордости в стихах поэта.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческие&#160;задания</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В поэтике Н.&#160;Клюева множество символов из художественного мира русского фольклора, в том числе наиболее любимые им образы&#160;— птицы Сирин, Алконост. Найдите в стихотворениях и поэмах Клюева примеры использования этих образов. Попробуйте расшифровать их символику.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Прочитайте стихотворения одной из поэтических книг С.&#160;Клычкова («Потаённый сад», «Дубравна», «Кольцо Лады», «Домашние песни», «В гостях у журавлей»). Есть ли в них сквозные образы? Каково содержание этих образов?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Известно, что на первую книгу П.&#160;Орешина откликнулся рецензией С.&#160;Есенин. Прочитайте стихи П.&#160;Орешина, попробуйте ответить, что в его стихах показалось близким С.&#160;Есенину.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="259"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Темы&#160;рефератов</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Образ Сергея Есенина в поэзии Николая Клюева.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Пётр Орешин о поэтическом мастерстве Сергея Есенина (по литературно&#8211;критическим статьям П.&#160;Орешина).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Азадовский&#160;К.&#160;М.</sans_b><sans> Жизнь Николая Клюева: Документальное повествование.&#160;— СПб., 2002.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Книга&#160;К.&#160;М.&#160;Азадовского&#160;— документально&#8211;биографический очерк, посвящённый Н.&#160;А.&#160;Клюеву. Привлекая малоизвестные и неизвестные документальные материалы, автор воссоздаёт сложную, драматическую судьбу поэта, его своеобразный облик, рассказывает о взаимоотношениях Клюева с выдающимися современниками&#160;— Блоком, Брюсовым, Есениным. Творческий путь Николая Клюева прослеживается на широком литературно&#8211;общественном фоне.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Николай Клюев.</sans_b><sans> Воспоминания современников / Сост. П.&#160;Е.&#160;Поберезкина.&#160;— М., 2010.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге представлен образ выдающегося русского поэта Николая Алексеевича Клюева (1884&#8211;1937), каким он виделся А.&#160;А.&#160;Ахматовой, А.&#160;А.&#160;Блоку, С.&#160;А.&#160;Есенину, С.&#160;М.&#160;Городецкому, О.&#160;Д.&#160;Форш, Р.&#160;Ивневу, М.&#160;В.&#160;Нестерову, И.&#160;Э.&#160;Грабарю, Н.&#160;В.&#160;Плевицкой, А.&#160;Н.&#160;Яр&#8211;Кравченко и многим другим современникам. Обширный свод воспоминаний, писем, дневников, стихов и прозы воссоздаёт жизненный нетворческий путь поэта во всей противоречивости, трагичности и значительности.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Михайлов&#160;А.&#160;И.</sans_b><sans> Пути развития новокрестьянской поэзии.&#160;— Л., 1990.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Книга посвящена творчеству новокрестьянских поэтов (Н.&#160;Клюев, С.&#160;Есенин, С.&#160;Клычков, А.&#160;Ширяевец, П.&#160;Орешин). Впервые их поэзия рассматривается в плане общего для них поэтического направления. Автор обращается к крестьянской поэзии XIX&#160;в. и отечественному фольклору, выявляя традиции и новаторство певцов «золотой бревенчатой избы».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Солнцева&#160;Н.&#160;М.</sans_b><sans> Китежский павлин: Филологическая проза. Документы. Факты. Версии.&#160;— М., 1992.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Герои «Китежского павлина»&#160;— Сергей Есенин, Николай Клюев, Сергей Клычков, Алексей Ганин, Александр Ширяевец, Пётр Орешин, Павел Васильев, их друзья и подруги, их недруги&#8211;гонители, их окружение: Блок, Белый, Пришвин, Мережковский, Ремизов, голгофские христиане, эсеры, имажинисты, философы и вожди. Эта книга&#160;— об их творчестве, их любви, их смерти.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <page number="260"/>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Клюев&#160;Н., Клычков&#160;С., Орешин&#160;П.</sans_b><sans> Избранное / Сост., авт. вступ. ст. и примеч. В.&#160;П.&#160;Журавлёв.&#160;— М., 1990.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книгу вошли стихотворения и поэмы новокрестьянских поэтов. Включённые в сборник письма, заметки, рецензии помогут читателю лучше представить эпоху, характер взаимоотношений поэтов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>