<chapter version="1.0" id="chapter_57">
	<page number="87"/>

	<p align="center"><sans_b>«Гранатовый браслет»</sans_b></p>

	<p indent="2"><sans>Любовь до самоотречения и даже до самоуничтожения, го­товность погибнуть во имя любимой женщины&#160;— тема эта, тро­нутая неуверенной рукой в раннем рассказе «Странный случай» (1895), расцветает в волнующем, мастерски выписанном «Гра­натовом браслете». «Один из самых благоуханных и томитель­ных рассказов о любви&#160;— и самых печальных&#160;— куприновский „Гранатовый браслет",&#160;— писал К.&#160;Паустовский.&#160;— Характерно, что великая любовь поражает самого обыкновенного челове­ка&#160;— гнущего спину за канцелярским столом&#160;— чиновника кон­трольной палаты Желткова. Невозможно без тяжёлого душев­ного волнения читать конец рассказа с его изумительно най­денным рефреном „Да святится имя Твое“. Особую силу „Гранатовому браслету" придаёт то, что в нём любовь суще­ствует как нежданный подарок&#160;— поэтический, озаряющий жизнь, среди обыденщины, среди трезвой реальности и устояв­шегося быта».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Однако, стремясь воспеть красоту бескорыстного чувства, на которое «способен, быть может, один из тысячи», Куприн при­даёт повествованию черты надрывности и даже мелодраматизма. Любовь крошечного и жалкого чиновника Желткова к княгине Вере Шеиной безответна... Замкнутая сама в себе, эта любовь обладает лишь разрушительной силой. «Случилось так, что меня не интересует в жизни ничто: ни политика, ни наука, ни фило­софия, ни забота о будущем счастье людей,&#160;— пишет Желтков перед самоубийством предмету своего поклонения,&#160;— для меня вся жизнь заключается только в вас». Это чувство вытесняет все остальные помыслы из сознания героя.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Романтическое поклонение женщине, рыцарское служение ей противостояли в произведениях Куприна циничному глумлению над чувством, живописанию разврата, который под видом осво­бождения человека от «мещанских условностей» проповедовали такие писатели, как Арцыбашев или Анатолий Каменский.</sans></p>

</chapter>