<chapter version="1.0" id="chapter_55">
	<page number="85"/>

	<p indent="2"><b>Образ Ромашова.</b> Куприн показывает, что офицерство, неза­висимо от своих личных качеств, всего лишь орудие или жертва бесчеловечно категорических уставных условностей, жестоких традиций и обязательств. Но на людей с более тонкой душевной организацией, вроде Ромашова, служба производит отталкиваю­щее впечатление именно своей противоестественностью и анти­человечностью. От отрицания мелочных обрядов (держать руки по швам и каблуки вместе в разговоре с начальником, тянуть носок вниз при маршировке, кричать «На плечо!») Ромашов при­ходит к отрицанию войны как таковой. Отчаянное человеческое «не хочу!» должно, по мысли юного подпоручика, уничтожить варварский метод решать споры между народами силою оружия: «Положим, завтра, положим, сию секунду эта мысль пришла в голову всем: русским, немцам, англичанам, японцам... И вот уже нет больше войны, нет офицеров и солдат, все разошлись по домам». «Какая смелость!&#160;— восхищённо сказал о Ромашове Лев Толстой.&#160;— И как это цензура пропустила и как не протесту­ют военные?»</p>

	<page number="86" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Проповедь миротворческих идей вызвала сильные нападки в ожесточённой журнальной кампании, развязанной вокруг «По­единка», причём особенно негодовали военные чины. Повесть явилась крупнейшим литературным событием, прозвучавшим бо­лее злободневно, чем свежие вести «с маньчжурских полей»&#160;— во­енные рассказы и записки очевидца «На войне» В.&#160;Вересаева или антимилитаристский «Красный смех» Л.&#160;Андреева, хотя купринская повесть описывала события примерно десятилетней давно­сти. Благодаря глубине поднятых проблем, беспощадности об­личения, яркости и обобщающей значимости выведенных типажей «Поединок» во многом определил дальнейшее изображение во­енной темы. Его воздействие заметно и на романе С.&#160;Сергеева-Ценского «Бабаев» (1907), и даже на более поздней антивоенной повести Е.&#160;Замятина «На куличках» (1914).</p>

</chapter>