<chapter version="1.0" id="chapter_10">
	<page number="36"/>

	<!-- SHAPKA -->

	<!-- KNIGA -->

	<p indent="2" margin_top="0px">В результате октябрьских событий 1917 г. жизнь и культура России претерпели трагические катаклизмы. Интеллигенция в большинстве своём не приняла революцию и вольно или не­вольно уехала за границу. Изучение творчества эмигрантов на­долго оказалось под строжайшим запретом. Первую попытку принципиально осмыслить художественное новаторство рубежа веков предприняли деятели Русского зарубежья.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Н. А. Оцуп, некогда соратник Н. С. Гумилёва, ввёл в 1933 г. (парижский журнал «Числа») многие понятия и термины, широко признанные в наше время. Эпоху Пушкина, Достоевского, Тол­стого (т. е. XIX столетие) он уподобил открытиям Данте, Петрар­ки, Боккаччо и назвал отечественным <b>«золотым веком»</b>. После­довавшие за ним «как бы стиснутые в три десятилетия явления, занявшие, например, во Франции весь девятнадцатый и начало двадцатого века» именовал <b>«серебряным веком»</b> (ныне пишет­ся без кавычек, с большой буквы).</p>

	<page number="37" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Оцуп установил сходство и различие двух пластов поэтической культуры. Они были сближены «чувством особенной, трагической ответственности за общую судьбу». Но смелые провидения «зо­лотого века» сменились в период «всё и всех поглотившей ре­волюции» «сознательным анализом», сделавшим творчество «ближе к автору».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В столь образном сопоставлении немало прозорливого, пре­жде всего влияние революционных потрясений на литературу. Оно, разумеется, было совсем не прямым, а весьма своеоб­разным.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Россия начала XX в. пережила, как известно, три революции (1905—1907 гг., Февральскую и Октябрьскую 1917 г.) и пред­шествовавшие им войны — Русско-японскую (1904—1905), Пер­вую мировую (1914—1918). В бурное и грозное время противо­борствовали три политические позиции: сторонников монархизма, защитников буржуазных реформ, идеологов пролетарской рево­люции. Возникли неоднородные программы кардинальной пере­стройки страны. Одна — «сверху», средствами «самых исключи­тельных законов», приводящих «к такому социальному перево­роту, к такому перемещению всех ценностей... какого ещё не видела история» (П. А. Столыпин). Другая — «снизу», путём «ожесточённой, кипучей войны классов, которая называется ре­волюцией» (В. И. Ленин). Русскому искусству всегда были чужды идеи любого насилия, как и буржуазного практицизма. Не при­нимались они и теперь. Л. Толстой в 1905 г. предчувствовал, что мир «стоит на пороге огромного преобразования». Изменению «форм общественной жизни» писатель предпослал, однако, ду­ховное самоусовершенствование личности.</p>

</chapter>