<chapter version="1.0" id="chapter_161">
	<page number="191"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Фома Гордеев». Мечта и действительность в романе.</sans_b><sans> В творчестве Горького по&#8211;разному была выражена мечта о духовной гармонии. Основной её смысл восходил к нравственному здоровью, яркой, полнокровной жизни человека. В подавляющем большинстве горьковским героям всё&#8211;таки не свойственна цельность мироощущения. В центре внимания писателя оказалась драма личности, достойной иной, светлой доли.</sans></p>

	<page number="192" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Так написан роман «Фома Гордеев» (1899). О его замысле автор сказал: это «содержательная картина современности», на фоне которой «должен бешено биться энергичный здоровый человек...». «Теснота» жизни и поиск героем «дела по силам»&#160;— по этой психологической канве развивается действие. Всё здесь социально конкретизировано. Неограниченной властью, парализующей волю всех и каждого, обладают городские предприниматели разной ориентации: борющиеся за политическое первенство в городе (Яков Маякин), накопители патриархального типа (Ананий Щуров), буржуа новой формации (Африкан Смолин, Тарас Маякин). В конце романа Фома Гордеев в припадке ненависти кричит им в лицо: «Грязищу и духоту развели делами своими. &#60;...&#62; Пятак&#160;— ваш бог! &#60;...&#62; Кровопийцы!» Прямолинейно звучит это обвинение. Истинное положение несравненно сложнее и значительнее.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>«Фома Гордеев» во многом определил особенности горьковской романной формы, связанной с изображением стремительно расцветавшего купеческого рода и не менее быстрого его разложения. Фома отступает от заветов своего преуспевающего отца, но отнюдь не из&#8211;за смены общественных симпатий. Драма молодого Гордеева лежит в сфере его нравственных запросов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>