<chapter version="1.21" id="chapter_59">
    <page number="18" />
    <p><big_paragraph>§&#160;59</big_paragraph><big_purpure> Относительные прилагательные</big_purpure></p>

    <text_block class="theoretical">
        <p indent="2"  margin_top="0px"><sans_b>Относительные прилагательные</sans_b><sans> обозначают такой признак предмета, который не может быть в большей или меньшей степени. Например, не может проявиться в различной степени признак в слове </sans><sans_i>деревянный: деревянный дом, деревянный ящик, деревянная ложка, деревянная пуговица.</sans_i></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>Относительные прилагательные обозначают материал, из которого сделан, состоит предмет (</sans><sans_i>линяный, каменный</sans_i><sans>), пространственные, временны&#x301;е признаки предмета (</sans><sans_i>здешний, городской, вчерашний, январский</sans_i><sans>) и др.</sans></p>
    </text_block>

    <p indent="2"> <sans_green>Образец рассуждения.</sans_green><sans_small_i> Подземный (трубопровод)</sans_small_i><sans_small>&#160;— относительное прилагательное, так как обозначает такой признак, который не может быть в предмете в большей или в меньшей степени, и потому не имеет краткой формы, степеней сравнения и не сочетается с наречием </sans_small><sans_small_i>очень.</sans_small_i></p>

    <p><back_green>&#160;&#160;343.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Спишите, подчёркивая относительные прилагательные как члены предложения. Докажите, что прилагательные являются относительными (см.&#160;выше образец рассуждения).</sans_small></p>
    <p indent="2">У многих русских рек, наподобие Волг.., один берег горный, другой луговой; у Исты тоже. Эта небольшая реч(?)ка в(?)ётся чрезвычайно пр..хотливо, ползёт змеёй, ни на полверсты (не)теч..т прямо, и в ином мест.., с высоты крутого холма, в..дна вёрст на десять, с своими пл..тинами, прудами, мел(?)ницами, огородами. Мален(?)кие кулич(?)ки-песоч(?)ники со свистом перелётывают вдоль каменистых берегов; дикие утки выплывают на середину прудов и осторожно озирают(?)ся.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans_small>(И.&#160;Тургенев)</sans_small></p>

    <page number="19" />

    <p><back_green>&#160;&#160;344.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Сгруппируйте относительные прилагательные, характеризующие предмет: а)&#160;по материалу; б)&#160;по месту; в)&#160;по времени; г)&#160;по действию.</sans_small></p>
    <image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\59_1.png"/></image_block>
    <p indent="2">С..годняшний, завтр..шний, городской, сел(?)ский, отрывной, обл..денелый, точил(?)ный, наб..вной, дере вянный, глиняный, с..ребряный, ст..клянный, с..ло мен ный, кожаный, вч..рашний, передний, задний, верхний, нижний, осенний, зимний, вечерний, утренний, подземный, нагревательный, давнишний, врем..нный, сем..нной, языковая (колбаса).</p>

    <text_block class="hard">   
        <p indent="2"><back_green>&#160;&#160;345.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте текст. Определите его основную мысль. Какие предложения в нём связаны с помощью близких по значению слов? Спишите. Над качественными прилагательными напишите букву </sans_small><sans_small_i>к.,</sans_small_i><sans_small> над относительными&#160;— букву </sans_small><sans_small_i>о.</sans_small_i><sans_small> Подчеркните прилагательные, употреблённые в краткой форме. </sans_small>●<sans_small>&#160;Найдите фразеологизм в первом предложении.</sans_small></p>
    </text_block>
    <image_block interactivity="no" class="inner" width="15%"><img url="Data\images\59_2.png"/></image_block><image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\59_3.png"/></image_block>
    <p indent="2">Испокон веку славились русские люди как искусные мастера. Изумительны по красоте золотые и серебряные изделия талантливых умельцев. Известны и художественные промыслы по дереву. В Подмосковье, в селе Богородском, вырезают удивительные по красоте деревянные игр ушки. Любимый герой богородских резчиков&#160;— медведь. Богородские игрушки<footnote><brief><sup_blue>2</sup_blue></brief>выполнить морфемный разбор слова</footnote>&#160;— медведи&#160;— танцуют, ловят рыбу, катаются на велосипеде и даже запускают в космос спутник.</p>

    <page number="20" />

    <p><back_green>&#160;&#160;346.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте и озаглавьте текст. Спишите. Прилагательные подчеркните как члены предложения.</sans_small></p>
    <p indent="2">Фразеологизм «сизифов труд» употребляет(?)ся в значени.. «тяж..лая, бе(з,&#160;с)конечная и бе(з,&#160;с)плодная работа». Возник он из греческой мифологи.. . Коринфский царь Сизиф за обман богов пр..суждён Зевсом к вечной мук.. в подземн..м царств.. . Сизиф вкатыва..т на гору огромный камень. Около самой вершины камень вырывает(?)ся из его рук и с шумом пада..т вниз. Снова принимает(?)ся Сизиф за работу.</p>

    <p><big_red_p>Р </big_red_p><back_green>&#160;347.&#160;</back_green><sans_small_b> Выборочное изложение. </sans_small_b><sans_small> Прочитайте отрывок из повести А.&#160;Пушкина «Дубровский» (том первый, глава III), который начинается словами: «Выехав из деревни, поднялись они...», до слов: «...в сенях встретила его Егоровна и с плачем обняла своего воспитанника». Подготовьтесь к изложению на тему «Возвращение Владимира в отчий дом».</sans_small></p>

</chapter>