<chapter version="1.0" id="chapter_117">
	<page number="150"/>

	<p indent="2"><sans_b>Мотивы ранней лирики.</sans_b><sans> В.&#160;Брюсов, по его свидетельству, с юных лет искал смысл жизни&#160;— «того Бога, который речёт „да будет свет“» (письмо 1895&#160;г.)&#160;— и долго не находил. Немудрено, что в творчестве сквозное развитие получил образ дерзновенной мечты. Она предстаёт в неоднородных ликах. Иногда&#160;— как воплощение беспредельности:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Моей мечте люб кругозор пустынь,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Она в степях блуждает вольной серной.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>«Воплощение мечтаний» придаёт окружающему фантастические формы и краски: «Этот мир очарований, этот мир из серебра!», рождает редкие сравнения: «Дремлет Москва, словно самка спящего страуса...» На этом пути и складывается раскованноассоциативный образный строй: смелое воображение соединяет несоединимое, для фантазии нет границ.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Реальные переживания приобретают возвышенные, «нездешние» свойства. Поэт будто противопоставляет свои чувства грёзам, однако оба мотива сливаются в некий феномен сверхвозможностей: «Умрите, умрите, слова и мечты.&#160;— / Что может вся мудрость пред сном красоты?» («Сон красоты»&#160;— тоже плод душевной экзальтации; стихотворение «Мгновение».) На этот вопрос Брюсов отвечает десятками произведений о любви, её очарованиях и таинствах. Возникают поистине экзотические сопоставления: «Моя любовь&#160;— палящий полдень Явы, / Как сон разлит смертельный&#160;— аромат» («Предчувствие»; такой приём блестяще развил Н. Гумилёв). Любовные испытания безмерны и противоречивы: оборачиваются то «счастливым безумием» или «угрюмым и тусклым огнём сладострастья», то целомудренностью «озарённого, смущённого, ребёнка влюблённого» («Измена», «Тени»).</sans></p>

	<page number="151" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Недостижимая в жизни, грёзовая сила переживаний сменяется болезненным ощущением их неустойчивости, даже обманности, «стыдом и тревогой» («К моей Миньоне», «Свиваются бледные тени...»). Но зреет спасительный исход:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Довольно! Надежды и чувства</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Отныне былым назови,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Приветствуй лишь грёзы искусства,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ищи только вечной любви.</sans></p>
	            <p indent="10" margin_top="0"><sans_i>(«Отреченье»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Тем не менее: «Сокровища, заложенные в чувстве, / Я берегу для творческих минут» («Встреча после разлуки»); «Но вы, мечты мои! провиденья искусства!» («И ночи, и дни примелькались...»). Так нереализованная жажда любви, красоты преобразилась в «грёзу искусства».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В статье 1899&#160;г. «Об искусстве» Брюсов писал: «Идти к совершенству&#160;— значит озарять всё новые дали нашего духа, увеличивать область души». Творчество воспринималось как прозрение духовных «далей». Потому Брюсов считал искусство самоценным («Юному поэту»), рождённым художественной интуицией («Творчество») и, как выражение вечных ценностей, неизмеримо превосходящим даже самые сильные чувства и смелые мечты («Отреченье»).</sans></p>

	
</chapter>