<chapter version="1.0" id="chapter_33">
	<page number="66"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Полый» человек&#160;— создание механической цивилизации.</sans_b><sans> На примере судьбы господина из Сан&#8211;Франциско (который лишён даже имени&#160;— «полый» человек в окружении таких же «полых» существ) Бунин рассказывает о бесцельно прожитой жизни&#160;— в наживе, эксплуатации, алчной погоне за деньгами. Как верил господин из Сан&#8211;Франциско в вечность этого бытия&#160;— с повара­ми, соблазнительными и доступными женщинами, с лакеями и ги­дами,&#160;— как бодр был сам, «сухой, невысокий, неладно скроен­ный, но крепко сшитый». Нет ничего духовного в этом человеке. Буквально каждый шаг его преследует авторская ирония, пока, подчинившись общему закону, он не становится уже не «госпо­дином из Сан&#8211;Франциско», а просто мёртвым стариком, чья бли­зость раздражает прочих веселящихся господ неуместным напо­минанием о смерти. На этом рассказ не обрывается. Уйдя из жизни, богатый американец продолжает оставаться его главным персонажем. Отъезд героя на той же «Атлантиде», только теперь уже не в каюте люкс, а в железных недрах парохода, куда не доносится сладостно&#8211;бесстыдная музыка вечного празднества са­лонов, в новом сплетении контрастов повторяет тему бессмыслен­ности жизни человеческого общества, разъеденного социальными противоречиями.</sans></p>

	<page number="67" />

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>С помощью каких художественных приёмов Бунин осуждает без­духовное существование «господина из Сан&#8211;Франциско»? Сопо­ставьте две характеристики рассказа&#160;— дореволюционного крити­ка А.&#160;Дермана и советского писателя Ю.&#160;Олеши. Какая позиция вам ближе? В чём проявилось влияние Л.&#160;Н.&#160;Толстого, о котором писал А.&#160;Дерман? Сравните героя бунинского рассказа с толстов­ским Иваном Ильичом («Смерть Ивана Ильича»).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>