<chapter version="1.0" id="chapter_132">
	<page number="162"/>

	<p indent="2"><b>Творческая зрелость.</b> Сопереживание стране, нараставшее до болезненного потрясения, было высказано в сокровенных стихах сборника «Пепел» (1909) с эпиграфом из Некрасова. Заглавный образ имеет двойной смысл — «сожжённых» светлых зорь «мла- досимволистов» и подёрнутой пеплом страждущей Русской земли.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Выразительность переживаний лирического героя достигнута соединением его безысходного одиночества с трагическим мол­чанием родины:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Душевные муки предельно усилены их отождествлением со смертной физической болью: от падения «на сухие стебли, узло­ватые, как копья», от давления могильных плит.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Подстерегающая смерть всё-таки не властна погасить желание душевного подъёма: «Я, быть может, не умер, / Быть может, проснусь...» Исподволь созревает порыв к свету:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">«Самосжигание» лирического «Я» до пепла по-иному пере­жито в лирике сборника «Урна» (1909). О нём А. Белый сказал: «Мёртвое „Я“ заключено здесь в Урну, — а живое „Я“ пробуж­дается к истинному». По-новому, с усилением философского раз­думья о смысле жизни, любви, были прочувствованы невоспол­нимые утраты — появление «скудных безогненных Зорь», «без- грёзного бытия». Напряжённое размышление о былом, обращение к художникам-современникам, самоуглубление поэта возвращают надежду: «над душой снова — предрассветный небосклон», «ве­щие смущают сны».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">От таинств природы почерпнул А. Белый поэтическое выраже­ние своей «жизнестроительной» идеи: яркие, зовущие зори; не­бесное сияние, рассвет, равно как и разочарования в мечте. Мсти­тельное чувство передано метафорой: «Вонзайте в небо, фонари, лучей наточенные копья»; ощущение мрака жизни рождает образ — «провалы зияющей ночи». Важна и другая особенность лирики А. Белого. Любое переживание здесь как бы проговари­вается, подчиняя себе звучание и интонацию строк. Отсюда — ред­кая свобода их ритмического строя, обилие поэтических тавтоло­гий, аллитераций («над откосами косами косят»).</p>
	<page number="163" />
	<p indent="2" margin_top="0px">Стремление разгадать «вещий сон» о будущем лежит в осно­ве романов А. Белого «Серебряный голубь» (1909) и «Петер­бург» (1913—1914). В 1909 г. их автор наметил новый путь к истине: «...от Ницше, Ибсена к Пушкину, Некрасову, Гоголю, от Запада на Восток, от личности к народу». Мистическая связь народной души с ищущей душой интеллигенции и трагический обрыв этой связи в обстановке всеобщего ожесточения и бес­сознательности выразительно воплощены в «Серебряном голу­бе». «Петербург» — мастерски написанная, устрашающая картина призрачного города, разрушения мира и человека, оторванного от родных корней под гнётом механистически перенесённого Пе­тром I западного образа жизни. Писатель пророчит скачок Рос­сии над историей, новую Калку — духовное очищение страны.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В декабре 1916 г. писал: «Национальное самосознание, под­линное выражение русской культуры... вот лозунг будущего».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">С надеждой на это будущее А. Белый приветствовал Октябрь­скую революцию как стихийный взрыв мещанского застоя, про­буждение творческих сил. В советское время активно участвовал в культурной жизни страны, выпустил множество книг художе­ственного и исследовательского характера.</p>

</chapter>