<chapter version="1.0" id="chapter_50">
	<page number="81"/>

	<p indent="2"><b>Купринские «университеты».</b> Произведения Куприна 1890&#8211;х гг. неравноценны, нередко он допускал штампы, мелодраматичность. Пройдёт немного времени, и Куприн резко высмеет собственные литературные штампы («По заказу», 1901). Преодолению литера­турщины, заёмных мелодраматических трафаретов и расхожих описаний способствовало подлинное познание жизни. В автобио­графии писателя приведён поистине устрашающий список тех занятий, какие он перепробовал, расставшись с военным мунди­ром: был репортёром, управляющим на постройке дома, разво­дил табак «махорку&#8211;серебрянку» в Волынской губернии, служил в технической конторе, был псаломщиком, подвизался на сцене, изучал зубоврачебное дело, хотел было даже постричься в мо­нахи, служил в артели по переноске мебели фирмы некоего Лоскутова, работал на разгрузке арбузов и т.&#160;д. Сумбурные, ли­хорадочные метания, смена «специальностей» и должностей, ча­стые разъезды по стране, обилие новых встреч&#160;— всё это дало Куприну неисчерпаемое богатство впечатлений, и требовалось художественно обобщить их.</p>

	<p indent="2" margin_top="0px">И вот в 1896&#160;г., поступив заведующим учётом кузницы и столяр­ной мастерской на один из крупнейших сталелитейных и рельсо­прокатных заводов Донецкого бассейна, Куприн пишет цикл очер­ков о положении рабочих, а одновременно с ними складываются контуры первого крупного произведения&#160;— повести «Молох».</p>

	<page number="82" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Это была уже во многом настоящая «купринская» проза с её, по словам Бунина, «метким и без излишества щедрым языком». Так начинается стремительный творческий расцвет Куприна, соз­давшего на стыке двух веков большинство самых значительных произведений. Талант Куприна, недавно ещё разменивавшийся на ниве дешёвой беллетристики, обретает уверенность и силу. Вслед за «Молохом» появляются произведения, выдвинувшие писателя в первые ряды русской литературы,&#160;— «Прапорщик армейский» (1897), «Олеся» (1898) и затем, уже в начале XX столетия,&#160;— «В цирке» (1901), «Конокрады» (1903), «Белый пудель» (1903) и повесть «Поединок» (1905).</p>

	
</chapter>