<chapter version="1.0" id="chapter_80">
	<page number="108"/>

	<p indent="2"><sans_b>Мастерство.</sans_b><sans> Если говорить о чистой изобразительности, то она только растёт, являя нам примеры яркой метафоричности. Но прежде всего изобразительность эта служит воспеванию на­циональной архаики. Религиозные празднества, обряды тысяче­летней давности, множество драгоценных мелочей отошедшей жизни воскрешает в своих «вспоминательных» книгах Шмелёв, поднимаясь как художник до словесного хорала, славящего За­москворечье, Москву, Русь. «Москва&#8211;река в розовом туманце, на ней рыболовы в лодочках подымают и опускают удочки, будто водят усами раки. Налево&#160;— золотистый, лёгкий, утренний Храм Спасителя, в ослепительно золотой главе: прямо в неё бьёт солн­це. Направо&#160;— высокий Кремль, розовый, белый с золотцем, молодо озарённый утром...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Идём Мещанской&#160;— всё&#8211;то сады, сады. Движутся богомольцы, тянутся и навстречу нам. Есть московские, как и мы; а больше дальние, с деревень: бурые армяки&#8211;сермяги, онучи, лапти, юбки из крашенины, в клетку, платки, понёвы,&#160;— шорох и шлёпы ног. Тумбочки&#160;— деревянные, травка у мостовой; лавчонки&#160;— с сушё­ной воблой, с чайниками, с лаптями, с кваском и зелёным луком, с копчёными селёдками на двери, с жирною „астраханкой" в кад­ках. Федя полощется в рассоле, тянет важную, за пятак, и ню­хает&#160;— не духовного звания? Горкин крякает: хоро&#8211;ша! Говеет, ему нельзя. Вон и жёлтые домики заставы, за ними&#160;— даль» («Богомолье»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Конечно, мир «Лета Господня» и «Богомолья», мир филёнщика Горкина, Мартына и Кинги, «Наполеона», бараночника Феди и богомольной Домны Панфёровны, старого кучера Антипушки и приказчика Василь Васильевича, «облезлого барина» Энтальцева и солдата Махорова на «деревянной ноге», колбасника Коровкина, рыбника Горностаева и «живоглота»&#8211;богатея крёст­ного Кашина&#160;— этот мир одновременно и был, и не существовал никогда. Возвращаясь вспять, силой воспоминаний, против тече­ния реки времени&#160;— от устья к её истокам, Шмелёв преобража­ет всё увиденное вторично. Да и сам «я», Ваня, Шмелёв&#8211;ребёнок, появляется перед читателем словно бы в столбе света, умудрён­ный всем опытом только предстоящего ему пути. Но одновремен­но Шмелев создаёт свой особенный, «круглый» мир, маленькую вселенную, от которой исходит свет патриотического одушевле­ния и высшей нравственности.</sans></p>

	<page number="109" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>О «Лете Господнем» проникновенно писал И.&#160;А.&#160;Ильин: «Ве­ликий мастер слова и образа, Шмелёв создал здесь в величай­шей простоте утончённую и незабываемую ткань русского быта, в словах точных, насыщенных и изобразительных: вот „тартанье московской капели“; вот в солнечном луче „суетятся золотинки“, „хряпкают топоры“, покупаются „арбузы с подтреском“, видна „чёрная каша галок в небе“. И так зарисовано всё: от разливан­ного постного рынка до запахов и молитв Яблочного Спаса, от „разговин“ до крещенского купания в проруби. Всё узрено и по­казано насыщенным видением, сердечным трепетом; всё взято любовно, нежным, упоённым и упоительным проникновением; здесь всё лучится от сдержанных, непроливаемых слез умилён­ной благодатной памяти. Россия и православный строй её души показаны здесь силою ясновидящей любви. Эта сила изображения возрастает и утончается ещё оттого, что всё берёт­ся и даётся из детской души, вседоверчиво разверстой, трепетно отзывчивой и радостно наслаждающейся. С абсолютной впечат­лительностью и точностью она подслушивает звуки и запахи, ароматы и вкусы. Она ловит земные лучи и видит в них неземные; любовно чует малейшие колебания и настроения у других людей; ликует от прикосновения к святости; ужасается от греха и не­устанно вопрошает всё вещественное о скрытом в нём таинствен­ном в высшем смысле».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Богомолье» и «Лето Господне», а также примыкающие к ним рассказы «Небывалый обед», «Мартын и Кинга» объединены не только духовной биографией ребёнка, маленького Вани. Через материальный, вещный, густо насыщенный великолепными бытовыми и психологическими подробностями мир нам открывается иное, более масштабное. Кажется, вся Россия, Русь предстаёт здесь в своей темпераментной широте, истовом спокойствии, в волшебном сочетании наивной серьёзности, строгого доброду­шия и лукавого юмора. Это воистину «потерянный рай» Шмелёва&#8211;эмигранта, и не потому ли так велика сила ностальгической, прон­зительной любви к родной земле, так ярко художественное виде­ние красочных, сменяющих друг друга картин? Книги эти служат познанию России, пробуждению любви к нашим праотцам.</sans></p>

	<page number="110" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В этих вершинных произведениях Шмелёва всё погружено в быт, но художественная идея, из него вырастающая, летит над бытом, приближаясь уже к формам фольклора, сказания. Так, скорбная и трогательная кончина отца в «Лете Господнем» пред­варяется рядом грозных предзнаменований: вещими словами Пе­лагеи Ивановны, которая и себе предсказала смерть; многозна­чительными снами, привидевшимися Горкину и отцу; редкостным цветением «змеиного цвета», предвещающего беду; «тёмным ог­нём в глазу» бешеной лошади Стальной, «кыргыза», сбросивше­го на полном скаку отца. В совокупности все подробности, де­тали, мелочи объединяются внутренним художественным миросо­зерцанием Шмелёва, достигая размаха мифа, яви&#8211;сказки.</sans></p>

</chapter>