<chapter version="1.0" id="chapter_01">
	<page number="3"/>

	<!-- ZAGOLOVOK -->

	<p indent="2">Перед вами учебник литературы XX — начала XXI в. Он по­знакомит вас с шедеврами русской и зарубежной литературы, которые остались во времени и до сих пор волнуют нас, застав­ляют спорить... «Классика потому и классика, — говорил великий театральный режиссёр Г. А. Товстоногов, — что в каждую эпоху то или иное относимое к ней творение как бы поворачивается к людям новой своей гранью. Сокровищница мировой культу­ры — не этнографический музей, куда время от времени загля­дывают, чтобы ощутить аромат старины, а нескудеющее духовное богатство, которым человечество владеет... Мы стремимся, чтобы классика, уча понимать прошлое, помогала нам жить, думать и строить будущее, ибо одно из оснований этого будущего — нравственное совершенствование человека».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Листая страницы учебника, вы войдёте в мир творчества очень непохожих, а порой и прямо противоположных один другому художников слова, с тем чтобы самостоятельно оценить то, что вам ближе, что вызывает ответное движение души, или то, что, возможно, от вас далеко и не трогает ваше сердце и ум.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Давайте вместе совершим краткое путешествие по этому из­вестному и всё ещё полному загадок континенту, имя которо­му — мировая литература XX — начала XXI в. Своими корнями отечественная литература уходит в толщу народной мифологии, сказки (в которой «добру молодцу урок»), былин и «преданий старины глубокой», запечатлевая русский национальный харак­тер, его широту, богатырскую удаль, способность к меткой шут­ке и в то же время добродушие, склонность к созерцательности и решительную потребность в идеале.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Героико-патриотическая поэзия Державина, всеохватность рус­ской жизни и эллинская прозрачность Пушкина, романтизм Лермон­това, мифология Гоголя, космизм Тютчева, философские искания Толстого и Достоевского с их напряжённым осмыслением предна­значения человека, тайны жизни и смерти наметили основную пер­спективу в движении нашей литературы как единого целого.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В начале XX столетия видно, какой сложный путь прошла мировая литература. Революция 1917 г., трагедия Первой мировой войны, фашистское вторжение в страны Европы, выжегшее лучшие человеческие силы и лучшие земли наций, — все эти про­цессы особенно больно и жестоко ранили русскую литературу. Но она всегда поднималась, залечивала раны и несла надежды своим читателям, открывая трудные истины о возможностях че­ловека, о его бытии. Неслучайно разносторонние искания отече­ственной литературы, её уникальные художественные достижения получили мировое признание.</p>

	<page number="4" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В XXI в. человечество тоже поставлено перед выбором общей формы существования — война или мир? Воевать или строить общую культуру, в которой у каждой нации будет своё право и свой вклад?</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">И действительно, никогда ещё до XX в. идеи не распростра­нялись так быстро, что их развитие невозможно удержать и про­следить в рамках национальных границ. Литературные образы и сюжеты только успевали появиться на одном языке, как оказывалось, что и на других языках — в результате культур­ного воздействия — рождалось нечто схожее.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">О литературе XX — начала XXI в. нельзя говорить, имея в виду отдельно взятые страны. Вот почему в этом учебнике вместе с отечественной литературой рассматриваются сходные явления мировой литературы.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Кратко расскажем о самом учебнике. Он состоит из обзорных и монографических глав. Обзорные главы характеризуют лите­ратурный процесс конкретной исторической эпохи начиная с 1920-х до начала 2000-х гг. Это позволит вам глубже постичь особенности того периода в развитии мировой литературы, в течение которого формировалось творчество того или иного писателя.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Обращаем ваше особое внимание на обзорную главу «Лите­ратура Великой Отечественной войны», написанную писателем Л. И. Лазаревым, хорошо знавшим таких поэтов, как Семён Гуд­зенко, Давид Самойлов, что ушли на фронт, «не долюбив, не докурив последней папиросы». Главу отличает исповедальная ис­кренность и особая достоверность очевидца.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В монографических разделах подробно рассказывается о био­графии писателя, о его самовоспитании и духовном формирова­нии. Ведь биография любого художника тесно связана с его творчеством, и знание её помогает понять истоки литературного пути автора, проследить историю создания произведения. В этих же главах вам предлагаются образцы филологического анализа конкретных программных произведений.</p>

	<page number="5" />

	<p indent="2" margin_top="0px">А что же такое филологический анализ? Ведь филология в своём первичном значении не что иное, как деятельная любовь к слову, но к слову как к самостоятельному художественному достоянию. С учётом того, что в 11 классе теперь один пред­мет — «Русский язык и литература. Литература», вам предлага­ется учебник авторов А. И. Власенкова и Л. М. Рыбченковой «Рус­ский язык. 10—11 классы», в котором вы познакомитесь с таки­ми разделами, как роль языка в жизни общества, культура речи, роль слова в художественном произведении. Этот учебник по­может вам создать различные по стилю и жанру сочинения — эссе, рефераты, аннотации, рецензии, грамотно составить тезисы, подготовить проект. Обновить приобретённые вами знания по русскому языку, особенно о своеобразии изобразительных средств в прозе и поэзии, вы сможете, прочитав статьи в первом разделе учебника по литературе, написанные выдающимися учёными-лингвистами В. В. Виноградовым, Н. М. Шанским, Г. О. Ви­нокуром.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Эти разделы дадут вам ключ к открытию индивидуального стиля каждого поэта, прозаика, драматурга, разовьют вашу спо­собность понять, как произведение создано, насколько гармонич­но построено, какими контрастами отмечено, по каким внутрен­ним законам живёт.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В 11 классе вы завершаете своё школьное литературное об­разование, но авторы учебника хотят, чтобы вы не расставались с интересными книгами: стихами, рассказами, повестями, рома­нами, чтобы в будущем вы смогли аргументированно высказать свою точку зрения на то или иное литературное произведение, просмотренные фильмы и спектакли.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Полученные на уроках знания вы сможете сделать деятель­ностными, активными, если попытаетесь основательно ответить на вопросы, выполнить задания, предлагаемые в учебнике после изучения определённой темы, а также проявить свои творческие способности в организации литературных вечеров, конференций, семинаров и диспутов.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Успехов вам в постижении яркого и своеобразного мира рус­ской и зарубежной литературы XX — начала XXI в.</p>

</chapter>