<chapter version="1.0" id="chapter_111">
	<page number="144"/>

	<p align="center"><b>Акмеизм</b></p>
	<p indent="2">Собственно акмеистическое объединение было невелико и просуществовало около двух лет (1913—1914). Но кровные узы соединяли его с «Цехом поэтов», возникшим почти за два года до акмеистических манифестов и возобновлённым после револю­ции (1921 —1923). «Цех» стал школой приобщения к новейшему словесному искусству.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В январе 1913&#160;г. появились в журнале «Аполлон» декларации организаторов акмеистической группы Н.&#160;Гумилёва и С.&#160;Городец­кого. В неё вошли также А.&#160;Ахматова, О.&#160;Мандельштам, М.&#160;Зен­кевич, В.&#160;Нарбут и др.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><b>В статье «Наследие символизма и акмеизм»</b> Гумилёв кри­тиковал мистицизм символизма, его увлечение «областью неве­домого». В отличие от предшественников вождь акмеистов про­возгласил «самоценность каждого явления», иначе&#160;— значение «всех явлений&#8211;братьев». А новому течению дал два названия&#8211;ис­толкования: акмеизм (по&#8211;гречески «высшая степень чего&#8211;то, цвет, цветущая пора») и адамизм («мужественно твёрдый и ясный взгляд на жизнь»).</p>

	<page number="145" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Гумилёв, однако, в той же статье утвердил необходимость для акмеистов «угадывать то, что будет следующий час для нас, для нашего дела, для всего мира». Следовательно, от прозрений не­ведомого он не отказался. Как не отказал искусству в его «миро­вом назначении облагородить людскую природу», о чём позже писал в другой работе. Преемственность между программами символистов и акмеистов была явной.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><b>Городецкий в своей декларации «Некоторые течения в со­временной русской поэзии»</b> ещё резче выступил против усиле­ния символистами отдельных мотивов. Отсюда сделал вывод: «Искусство есть состояние равновесия... есть прочность». И звал к «борьбе за этот мир», «за нашу планету Землю».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Гумилёв указал лишь на зарубежных кумиров акмеистов: У.&#160;Шекспира, Ф.&#160;Рабле, Ф.&#160;Вийона, Т.&#160;Готье. Тем не менее рус­ская классика оказала неизмеримо большее влияние на творче­ский поиск нового объединения. Пушкин покорял как открытием сочных земных красок, яркого момента жизни, так и победой над «временем и пространством» (А.&#160;Ахматова), Баратын­ский&#160;— верой в искусство, сохраняющее малый миг, индивиду­ально пережитое для потомков. Тютчевское слово заставляло звучать «голос материи» «членораздельной речью». Эти послед­ние два наблюдения принадлежат О.&#160;Мандельштаму. Он же поз­же заметил: «Не было бы Ахматовой, не будь Толстого с „Анной Карениной", Тургенева с „Дворянским гнездом", всего Достоев­ского и отчасти даже Лескова».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Непосредственным предтечей акмеистов стал Иннокентий Ан­ненский. «Исток поэзии Гумилёва,&#160;— писала Ахматова,&#160;— не в стихах французских парнасцев, как это принято считать, а в Анненском. Я веду своё „начало" от стихов Анненского». Он владел удивительным, притягивающим акмеистов даром художе­ственно преобразовывать впечатления от несовершенной жизни.</p>
	
</chapter>