<chapter version="1.0" id="chapter_237">
	<page number="370"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«Одесские рассказы».</sans_b><sans> Апофеозом раскрепощённых сил жизни стали «Одесские рассказы» (1921&#8211;1923).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Бабель всегда романтизировал Одессу. Он видел её непохожей на другие города, населённой людьми, «предвещающими грядущее»: в одесситах были радость, «задор, лёгкость и очаровательное&#160;— то грустное, то трогательное&#160;— чувство жизни». Жизнь могла быть «хорошей, скверной», но в любом случае «необыкновенно... интересной».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Именно такое отношение к жизни Бабель хотел внушить человеку, пережившему революцию и вступившему в мир, полный новых и непредвиденных трудностей. Поэтому в «Одесских рассказах» он строил образ мира, где человек был распахнут навстречу жизни.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В реальной Одессе Молдаванкой, вспоминал К.&#160;Г.&#160;Паустовский, «называлась часть города около товарной железнодорожной станции, где жили две тысячи налётчиков и воров». В бабелевской Одессе этот мир перевёрнут. Окраина города превращена в сцену театра, где разыгрываются драмы страсти. Всё вынесено на улицу: и свадьбы, и семейные ссоры, и смерти, и похороны. Все участвуют в действии, смеются, дерутся, едят, готовят, меняются местами. Если это свадьба, то столы поставлены «во всю длину двора», и их так много, что они высовывают свой хвост за ворота на Госпитальную улицу («Король»). Если это похороны, то такие похороны, каких «Одесса ещё не видала, а мир не увидит» («Как это делалось в Одессе»).</sans></p>
	<page number="371"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В этом мире «государь император» поставлен ниже уличного «короля» Бени Крика, а официальная жизнь, её нормы, её сухие, выморочные законы высмеяны, снижены, уничтожены смехом. Язык героев свободен, он насыщен смыслами, лежащими в подтексте, герои с полуслова, полунамёка понимают друг друга, стиль замешан на русско&#8211;еврейском, одесском жаргоне, который ещё до Бабеля был введён в литературу в начале XX&#160;в. Вскоре афоризмы Бабеля разошлись на пословицы и поговорки, они оторвались от своего создателя, обрели самостоятельную жизнь, и уже не одно поколение повторяет: «ещё не вечер», «холоднокровней, Маня, вы не на работе» или «у вас в душе осень».</sans></p>
</chapter>