<chapter version="1.0" id="chapter_131">
	<page number="160"/>

	<p indent="2"><sans_b>Детство и юность.</sans_b><sans> В состоятель­ной, высококультурной дворянской семье (отец&#160;— профессор Московского универ­ситета) рос Б.&#160;Бугаев. В 1899&#160;г. закончил гимназию Л.&#160;И.&#160;Поливанова, поступил на естественное отделение физико&#8211;математического факультета Московского университета, закончил его в 1903&#160;г. Будучи гимназистом, сблизился с семьёй родного бра­та В. Соловьёва, издателя его трудов Михаила Сергеевича, под­ружился с его сыном Серёжей. Религиозная философия и поэзия В. Соловьёва буквально заворожили молодых людей, определили их первые творческие опыты. В студенческие годы Бугаев лично знакомится с многими «старшими символистами».</sans></p>

	<page number="161" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Осенью 1903&#160;г. организует кружок «аргонавтов» (С.&#160;Соловьёв, Эллис, А.&#160;Петровский и др.), подобно древним грекам, «путеше­ствующих» за своим «золотым руном»&#160;— новым словом, способным активно содействовать преображению Мира. Искусство было на­делено жизнестроительной функцией. Лирика А.&#160;Блока (дальнего родственника С. Соловьёва) становится предметом постоянного об­суждения «аргонавтов». С зимы 1903&#160;г. начинается переписка Бу­гаева с Блоком, а в январе 1904&#160;г. происходит их знакомство. По­степенно складывается объединение «младосимволистов».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Андрей Белый (этот псевдоним возникает под влиянием семьи Соловьёвых)&#160;— личность редкой, многогранной одарённости: за­мечательный поэт&#8211;лирик, прозаик, создавший новый тип романов, исследователь русской и мировой культуры, теоретик литературы, критик, блестящий полемист и публицист, оставивший и по сей день интересные, итоговые книги «Символизм» (1910), «Арабе­ски» (1911), наконец, талантливый мемуарист, автор трёх томов воспоминаний. М.&#160;Цветаева назвала А.&#160;Белого «пленным духом». Воистину ему было тесно как в «земной оболочке», так и в пределах какого&#8211;то одного вида деятельности.</sans></p>

</chapter>