<chapter version="1.0" id="chapter_12">
	<page number="40"/>

	<p indent="2"><sans_b>Направление философской мысли начала века.</sans_b><sans> Русская порубежная философия тяготела к сходным идеалам.</sans></p>

	<page number="41" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Л.&#160;Толстой незадолго до смерти сделал такую запись: «...нужно связать эту жизнь со всею бесконечною жизнью, следовать за­кону, обнимающему не одну эту жизнь, но всю. Это даёт веру в будущую жизнь». В своём страстном влечении к «вечно далё­кому совершенству» писатель опирался на мудрость христианства и многих восточных вероучений. Так устанавливалось сближаю­щее все народы стремление к очистительной любви и способ­ность прозреть высшую истину, «свет Бога» в душе.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Болезненная реакция на социальную борьбу, на призывы к на­силию породила неорелигиозные искания эпохи. Проповедям классовой ненависти были противопоставлены христианские за­веты Добра, Любви, Красоты. Так проявилось стремление ряда мыслителей найти в учении Христа путь к спасению современно­го им человечества, трагически разобщённого и отчуждённого от вечных духовных ценностей. Так был воспринят предшествующий опыт отечественных философов&#160;— Н.&#160;Ф.&#160;Фёдорова (1829—1903) и особенно Вл.&#160;С.&#160;Соловьёва (1853—1900).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Благая весть» Христа привела Фёдорова к убеждению: «сыны человеческие» смогут стать «воссоздателями» разрушенной связи поколений и самой жизни, превратив «слепую силу» природы в сознательное творчество гармоничного духа. Соловьёв защищал идею воссоединения «омертвелого человечества» с «вечным бо­жественным началом». Достичь такого идеала, считал он, воз­можно силой разных прозрений&#160;— в религиозной вере, высоком искусстве, совершенной земной любви. Концепции Фёдорова и Соловьёва сложились в XIX&#160;в., но основные их труды появились на рубеже двух столетий.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Религиозный ренессанс» определил деятельность целого ряда философов нового времени: Н.&#160;А.&#160;Бердяева (1879—1948), С.&#160;Н.&#160;Бул­гакова (1871—1944), Д.&#160;С.&#160;Мережковского (1866—1941), В.&#160;В.&#160;Ро­занова (1856—1919), Е.&#160;Н.&#160;Трубецкого (1863—1920), П.&#160;А.&#160;Фло­ренского (1882—1937) и многих других. Всех их согревала грёза о приобщении слабого, заблудшего человека к Божествен­ной истине. Но каждый высказал своё представление о таком подъёме.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Мережковский верил в спасительность «откровения христиан­ства в русской, может быть, и во всемирной культуре». Он меч­тал о создании на земле небесно&#8211;земного царства, основанного на принципах Божественной гармонии. Поэтому звал интеллиген­цию к религиозному подвижничеству во имя грядущего.</sans></p>

	<page number="42" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Новое сознание» Бердяев понимал как внутреннее «слияние с Христом» отдельной личности и народа в целом. Тайна любви к Богу раскрывалась в достижении «вечной совершенной инди­видуальности», иначе, полного преображения человеческой души.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Розанов ратовал за обновление церкви. В учении Бога Сына он увидел тесную связь с реальными запросами земной жизни. Поэтому считал необходимым изжить христианский аскетизм, со­хранив духовность заветов Христа. Скоро, однако, Розанов от­казался от своей идеи, назвав «безумием» собственные усилия «разрушить» исторически сложившуюся церковь.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Разочарование в социальной деятельности (С.&#160;Булгаков, Н.&#160;Бердяев начинали с марксистских идей, Д.&#160;Мережковский&#160;— с народнических упований) привело к мечте о «религиозной об­щественности» (Д.&#160;Мережковский). Она, думалось мыслителям, способна разбудить сонную душу современников, нравственно преобразить страну.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Что сближало искания религиозных мыслителей рубежа веков?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Целые поэтические объединения тяготели к своим кумирам: символисты&#160;— к Соловьёву, многие футуристы&#160;— к Фёдорову. А.&#160;Ремизов, Б.&#160;Зайцев, И.&#160;Шмелёв и другие совершенно само­стоятельно стремились постичь глубины заповедей Христа. Боль­шинство же писателей вне специальных изысканий в области религии пришли к созвучным с неохристианскими идеалам. В тайниках одинокой противоречивой души открывалось под­спудное стремление к совершенной любви, красоте, гармониче­скому слиянию с Божественно прекрасным миром. В субъектив­ном опыте художника обреталась вера в нетленность этих ду­ховных ценностей.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Равнение на творческую способность, разгадывающую за внешней реальностью скрытый высший смысл бытия, стало об­щим для литературы рубежа веков. Такой поиск сблизил её разные направления<footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief><sans>Имеются в виду реализм и модернизм, о них см. с.&#160;140.</sans></footnote>, по&#8211;своему постигавшие связь между суще­ствованием отдельной личности и «бесконечной жизнью» (Л.&#160;Тол­стой).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>На этом пути искусство слова не было исключением. В музы­ке, живописи, театре созрели аналогичные тенденции.</sans></p>

</chapter>