<chapter version="1.0" id="chapter_143">
	<page number="172"/>

	<p indent="2"><b>Поэтическое своеобразие.</b> После выхода в 1913 г. сборника «Громокипящий кубок» (переиздавался до 1915 г. 9 раз) входит в большую литературу. За первой книгой последовали другие книги поэзии: «Златолира» (1914), «Ананасы в шампанском» (1915), «Victoria Regia» (1915), «Поэзоантракт» (1915), «Тост без­ответный» (1916). В эти годы И. Северянин стал модным «пев­цом», но оценил это трезво, назвав «двусмысленной славой».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Поиски новых поэтических форм (важная часть эстетической про­граммы) у И. Северянина тесно увязаны с городскими реалиями:</p>

	<!-- STIH -->

	<page number="173" />

	<p indent="2">Остроумно выражено неприятие мещанской действительности: «Блеск и звон карьеры — рубль, / А паспорт разума — диплом».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Эти мотивы сближали И. Северянина с кубофутуристами. Од­нако <b>сущностью своего творчества он считал собственную фантазию</b> — «мои капризы, мои волшебные сюрпризы». Акцент был поставлен на «эго», т. е. «Я» поэта. Отсюда пролилась струя его самовозвеличивания: «Я — гений Северянин»; «Я выполнил свою задачу, литературу покорив», что и вызвало многие наре­кания современников.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Слово «гений» относилось, однако, не столько к личности автора, который ощущал и свою слабость («Я одинок в своей задаче...»), сколько к нему как носителю «вселенской души». <b>Главный поиск — поиск естественной красоты:</b> «Иду в при­роду, как в обитель». Поэтому жизнь раскрыта им как «сиренью упованье», «гимн жасминовым ночам», единенье с «весенней яблоней в нетающем снегу».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Лирический герой испытывает никому неведомое: «Влекусь рекой, цвету сиренью, / Пылаю солнцем, льюсь луной...» А при­рода дарует ему свою тайну. Фиалка говорит:</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Вселенская поэма» творчества обращена к вечному взаимо­устремлению земли и неба: «нет равной любви на планете». Ина­че говоря, к природной гармонии. Идеал вполне узнаваем по стихам других поэтов. Но И. Северянин воплощает его средства­ми неповторимых соцветий: «янтарно-алых», «лазурно-крыла­тых», «померанцевых лучей». Яркие неологизмы приоткрывают таинственные состояния земного мира: «лес драприт стволы», «снежеет нежно», «кружевеет лес», «всюду майно». Донесён неслышимый звук: «журчали ландыши в сырой траве» (форма цветка вызывает иллюзию звука).</p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p>Не любовь, нежность, страсть выражает лирика И. Северянина, а «чувства без названия», рождённые изощрённым зрением и слухом. «Мне хочется вас грёзами исполнить», — писал поэт. И сам, «смут­но понимая тайну скал и звёзд», был «несказуемой грёзой осиян».</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2">«Грёзовое царство» отделяет от скучной действительности. И. Северянин среди «детей злого века» ощущает свой ум в «извивах, всё сердце в воплях». В столь мучительном положении рождается <b>защитная реакция — ирония</b>, позволяющая «траге­дию жизни превратить в грёзо-фарс». Так развивается вторая линия лирики И. Северянина — бесчисленные вещные символы глупости и пошлости: «качалка грёзэрки» — знак досужих фан­тазий дамы; излюбленный цветок превращается в «мороженое из сирени» — «за полпорции десять копеек». Происходят странные смещения под «шампанский полонез». Созревает порочное же­лание обывателей — «околдовать природу и перепутать путь». И. Северянин пародирует «утончённый язык» «эстетов» и свой собственный стиль: «кострят экстазы», «струнят глаза», «захохо­тала я жемчужно». Скорее всего, именно саркастическое лжево­спевание приняла за чистую монету недалёкая публика.</p>

	<page number="174" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Для поэта нетленным оставался романтический идеал: «зажечь­ся, засиять и устремиться к маю». Вот почему он выразил мечту:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2" margin_top="0px">С 1918 г. И. Северянин постоянно жил в Эстонии. После её отделения в 1921 г. от России принял эстонское гражданство.</p>

</chapter>