<chapter version="1.0" id="chapter_187">
	<page number="223"/>
	<p indent="2"><sans_b>«Соловьиный сад».</sans_b><sans> Соблазн благополучного существования, покоя, уюта, личного счастья в пору, когда революционная, сулившая освобождение буря миновала и опять «мужик поплёлся бороздою сырой и чёрной», страстно отвергается Блоком («Так. Буря этих лет прошла...», «Да. Так диктует вдохновенье...» и др.). Занося в дневник отзыв о себе как о человеке, который, по словам З.&#160;Гиппиус, «думал больше о правде, чем о счастье», Блок замечает: «Я и теперь не жду его, Бог с ним, оно&#160;— не человеческое».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Показательна история поэмы «Соловьиный сад». Бурное увлечение актрисой Л.&#160;А.&#160;Дельмас было впоследствии отнесено поэтом к значительнейшим событиям своей жизни, когда он, по собственному признанию, слепо отдался стихии. «Сколько счастья было у меня с этой женщиной!»&#160;— говорится в его дневнике. В поэме, созданной вскоре после посвящённого актрисе цикла стихов «Кармен» (1914), поначалу рисуется идиллия: в соловьином саду, куда «не доносятся жизни проклятья», герой, дотоле занятый тяжёлым, однообразным трудом, обретает любовь&#160;— «чуждый край незнакомого счастья».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако вскоре возникают тревожные, предостерегающие ноты:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Сладкой песнью меня оглушили,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Взяли душу мою соловьи.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="224"/>
	<p indent="2"><sans>Героя начинает мучительно, как голос совести, преследовать воспоминание об оставленной за стенами сада жизни во всей её простоте и даже подчёркнутой неказистости: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И вступившая в пенье тревога</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Рокот волн до меня донесла...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>(Строки, близкие сказанному в «Ночной Фиалке»: «Слышу, слышу сквозь сон за стенами раскаты... будто дальний прибой...») </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Вдруг&#160;— виденье, большая дорога</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И усталая поступь осла...</sans></p>
				<p><sans>...Крик осла был протяжен и долог,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Проникал в мою душу, как стон...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>И хотя образ возлюбленной до конца остаётся прекрасным («Спит она, улыбаясь, как дети... Как под утренним сумраком чарым лик, прозрачный от страсти, красив!..»), герой возвращается к морю, которое в блоковской символике обычно означает подлинную жизнь, народ, историю. </sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Пафос поэмы явственно перекликается со сказанным в блоковском письме (6 мая 1914&#160;г.) к Л.&#160;А.&#160;Дельмас (по её свидетельству, эта книга была подарена ей с надписью: «Той, которая поёт в соловьином саду»): «...искусство там, где есть ущерб, потеря, страдание, холод. Эта мысль стережёт всегда и мучает всегда, кроме коротких минут, когда я умею в Вас погрузиться и забыть всё&#160;— до последней мысли». (Снова тема, возникшая ещё в давних стихах: «И обречённых вереница передо мной всегда стоит».)</sans></p>
<table width="100%" border-color="C7C7C7">
    <tr>
        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
            <p><pink>■</pink></p>
        </td>
        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
			<p><sans>Что такое соловьиный сад в одноимённой поэме&#160;— простой «соблазн», «змеиный рай» (слова из другого произведения Блока) или образ счастья, которое представляется автору морально невозможным в окружающем «страшном мире»?</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
</chapter>