<chapter version="1.0" id="chapter_195">
	<page number="246"/>
	<p indent="2"><sans_b>Литературное признание.</sans_b><sans> С предисловием Брюсова в 1911&#160;г. (в выходных данных указан 1912&#160;г.) выходит первый сборник стихов Клюева «Сосен перезвон». Книга была с интересом и одо­брением встречена в литературных кругах России. На её выход откликнулись Сергей Городецкий, Николай Гумилёв, другие из­вестные поэты. Стихотворения первой поэтической книжки Клю­ева поразили читателей своей необычностью, отсутствием ниве­лирующей индивидуальность упорядоченности ритмов, образов, тропов. Валерий Брюсов, представляя молодого поэта, писал, что его стихи&#160;— как дикий лес, который разросся как попало по по­лянам, по склонам, по оврагам. Ничто в нём не предусмотрено, не предрешено заранее, на каждом шагу неожиданности&#160;— то причудливый пень, то давно повалившийся, обросший мхом ствол, то случайная луговина, но в нём есть сила и прелесть свободной жизни... Поэзия Клюева похожа на этот дикий свободный лес, не знающий никаких «планов», никаких «правил». Николай Гу­милёв в рецензии на «Сосен перезвон» со свойственной ему прозорливостью отметил, что клюевская книжка лишь начало нового, свежего и сильного движения не только в поэзии, но и во всей отечественной культуре: «На смену изжитой культуре, приведшей нас к тоскливому безбожью и бесцельной злобе, идут люди, которые могут сказать про себя: „Мы предутренние тучи, зори росные весны...“» Гумилёв цитирует строку клюевского сти­хотворения «Голос из народа» (1910). Стихотворение это можно считать в определённой степени программным. Здесь впервые столь чётко и определённо заявляется неприятие «книжной», «бумажной» литературы, да и в целом культуры, отошедшей от на­родных истоков, лишившейся животворной связи с существую­щей параллельно, почти бесписьменно, анонимно, но неистреби­мо, традиционной крестьянской культурой. В последующие годы эта тема будет одной из главных в клюевской поэзии. Пожалуй, наиболее ярко она выразилась в стихотворении «Вы обещали нам сады...» (1911). Полемический пафос этого произведения подчёркивается тем, что Клюев предпосылает своим стихам тот же эпиграф, что и Константин Бальмонт (к стихотворению «От­туда»),&#160;— строку из Корана «Я обещаю вам сады». Надеясь на то, что его поэзия способна увести человека от проблем, кон­фликтов, потрясений реальной жизни в возвышенно&#8211;прекрасный мир дивных грёз, Бальмонт обещает</sans>:</p>
	<page number="247"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я призываю вас в страну,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Где нет печали, ни заката,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я посвящу вас в тишину,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Откуда к бурям нет возврата.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Клюев же убеждён, что жильцы таких садов&#160;— «Чума, Увечье, Убийство, Голод и Разврат». Настоящее очищение, по его пред­ставлению, в другой, поистине «освежительной» силе&#160;— силе, идущей из глубины крестьянского мира, подкрепляемой нераз­рывной связью с природой и народным укладом жизни, народной моралью и искусством.</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Вскормили нас ущелий недра,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вспоил дождями небосклон,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мы валуны, седые кедры,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Лесных ключей и сосен звон.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Эти мысли Клюев развивает и в стихотворениях последующих своих сборников «Братские песни» (1912), «Лесные были» (1912).</sans></p>
</chapter>