<chapter version="1.0" id="chapter_52">
	<page number="83"/>

	<p indent="2"><sans_b>Мастерство композиции.</sans_b><sans> Для «Олеси» характерна выверен­ного повествования, движение сюжета по нарастающей. Дей­ствие сопровождается как бы музыкальным аккомпанемен­том&#160;— описаниями природы, созвучными настроению главного героя. Прекрасный зимний день умиротворяет скучающего на охоте Ивана Тимофеевича: «Снег розовел на солнце и синел в тени. Мной овладело тихое очарование этого торжественного, холодного безмолвия...» И это служит прелюдией к встрече героя с Олесей. Исподволь зреющее чувство, «поэтическая грусть» по­казаны на фоне наступившей весны&#160;— «ранней, дружной и&#160;— как всегда на Полесье&#160;— неожиданной». Объяснение в любви сопро­вождается картиной лунной ночи: «Взошёл месяц, и его сияние причудливо, пестро и таинственно расцветило лес, легло среди мрака неровными, иссиня&#8211;бледными пятнами на корявые стволы, на изогнутые сучья, на мягкий, как плюшевый ковёр, мох». По­следнее свидание завершается картиной предгрозовой напряжён­ности природы: «Полнеба закрыла чёрная туча с резкими курча­выми краями, но солнце ещё светило, склоняясь к западу, и в этом смешении света и надвигавшейся тьмы было что&#8211;то злове­щее». Наконец, в финале угроза избитой перебродскими бабами Олеси: «Вы ещё все наплачетесь досыта!»&#160;— оборачивается бу­рей стихии&#160;— страшным градом, побившим жито у половины села, и бегством от мести крестьян Мануйлихи и её внучки. Ро­мантика любовного и драматического чувства находит совершен­ное выражение в слове.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Какое значение в повести имеет элемент загадочного, таинствен­ного, колдовского? И кого можно назвать более суевер­ным&#160;— Олесю и старую Мануйлиху или полесских сельчан? Кто побеждает в этой драме любви и какая роль уготована Куприным Олесе и Ивану Тимофеевичу? Какую роль в композиции повести играют картины природы? Вправе ли мы сказать, что в «Олесе» отразилась одна из центральных проблем литературы уже ново­го века&#160;— стремление «испорченного» цивилизацией человека быть ближе к природе, её живительным силам и невозможность в условиях своекорыстного мира осуществления этой идиллии?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>