<chapter version="1.0" id="chapter_197">
	<page number="251"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>В спорах с пролетарской поэзией.</sans_b><sans> Октябрьская революция застала Клюева в его родных местах, в Вытегре. Революцию он воспринимает с воодушевлением (как и Февральскую), но, как и Есенин, своеобразно, «с крестьянским уклоном», с мечтой о «мужицком рае». В начале 1918&#160;г. поэт вступает в партию боль­шевиков. Ведёт лекционную работу, выступает в Вытегре с чте­нием революционных стихов. Активная пропаганда революцион­ных идей глубоко религиозным человеком производила особенно сильное впечатление на слушателей. Так, один из них, А.&#160;К.&#160;Ро­манский, вспоминал: «Всё лето 1919&#160;года я жил в городе Вытегре... Примерно в июне мне пришлось непосредственно слы­шать выступление Клюева... Однажды расклеенные афиши из­вестили, что в местном театре состоится его выступление. Я пришёл в театр, когда все места в зале были заняты, и ока­зался в толпе стоящих у бокового выхода, близко к сцене. На ней никого, кроме Клюева, не было, никто не объявлял тему речи. Зал притих. Мне трудно теперь вспомнить, о чём конкрет­но он тогда говорил, но помню, что революцию он образно сравнивал с женщиной, размашисто шагающей по Руси. Сравне­ния и сопоставления поэта были неожиданны и своеобразны. Он умел к тому же позировать, привлекать к себе внимание. Как сейчас помню: стоит Клюев, одна рука прижата к сердцу, другая взметнулась вверх, воспалённые глаза сияют. Я никогда до это­го не слышал, что могут говорить так горячо и убедительно. Но многие его слова заставляли думать, что Клюев несомненно че­ловек религиозный. Казалось странным, что он мог совмещать в себе, с одной стороны, большие, широкие, современные идеи, а с другой&#160;— веру в Бога». Что ж, многим современникам поэта тогда казались несовместимыми вера в Бога и «большие, широ­кие... идеи». Борцы с «опиумом для народа» быстро разглядели то, что Клюев пропагандирует какую&#8211;то «не ту» революцию. Вес­ной 1920&#160;г. его исключают из партии. Почти перестают печатать. Клюев не только стал неугоден своей религиозностью, но и на­чал раздражать новые литературные власти непримиримым несо­гласием с самыми революционными, самыми пролетарскими по­этами. Клюев восстаёт против подмены истинной поэзии с высо­ким смыслом, красивым вымыслом, самоцветным словом лозунгами на злобу дня, сиюминутными агитационными поделка­ми типа шумно&#8211;популярной, но потом надёжно забытой пьесы «Марат&#160;— друг народа». Обращаясь к известному пролетарскому поэту Владимиру Кириллову, он терпеливо убеждает</sans>:</p>
	<page number="252"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Поэзия, друг, не окурок,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Не Марат, разыгранный понаслышке.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Караван осетинских бурок</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>He согреет муз в твоей книжке.</sans></p>
				<p><sans>Убегай же, Кириллов, в Кириллов,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>К Кириллу&#160;— азбучному святому,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Подслушать малиновок переливы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Припасть к неоплаканному, родному.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="253"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Ещё более резок олонецкий поэт в споре с Владимиром Ма­яковским, городская, урбанистическая поэзия которого была чуж­да Клюеву. Раздражали Клюева чрезмерно смелые эксперименты в области словообразования и ритмики, ломающие песенный лад русского языка.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Но более всего Клюева пугало, что поэзию души, чувства, сердца многие поэты пытались заменить словесной индустриаль­но&#8211;идеологической атрибутикой:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="20%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="80%" text-valign="top">
				<p><sans>Песнотворцу ли радеть о кранах подъёмных,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Прикармливать воронов&#160;— стоны молота?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Только в думах поддонных, в сердечных домнах</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Выплавится жизни багряное золото.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Клюев вступил в неравный бой. На вышедший в конце 1918&#160;г. (в выходных данных&#160;— 1919) его сборник «Медный кит» обру­шились защитники пролетарской поэзии. Они язвительно предпо­лагали, что «книга эта издана Петроградским советом, вероятно, с научной целью, чтобы знали, как преломилась современность в голове человека, который отстал от жизни ровно на 30 столе­тий». Созданные поэтом в 1920&#8211;е гг. поэмы «Мать&#8211;Суббота», «Заозёрье», «Деревня», с обилием фольклорных мотивов и этногра­фических подробностей, которые он любовно выписывает, под­бирая самые дорогие, самые заветные слова, вызвали противоречивые отклики критиков. Добрые слова о самобытном мастерстве Клюева&#160;— поэта, изографа, хранителя дивно украшен­ного поэтического слова&#160;— были сказаны Вс. Рождественским и Вяч. Полонским, некоторыми другими литераторами. Но слов одобрения было мало, очень мало. Много и громко звучали об­винения поэта в приверженности к патриархальному, старому, уходящему. В клюевских живописно&#8211;ярких картинах деревенско­го быта углядели пропаганду кулацких представлений о крестьян­ской зажиточной жизни.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Поэт пытался восстать против примитивной, вульгарно&#8211;классо­вой оценки его произведений. Он не терял надежды объяснить смысл своего творчества сокрушающим его критикам. В письме, направленном во Всероссийский Союз писателей, Клюев отстаивал правомерность избранного им пути в литературе: «Просвещённым и хорошо грамотным людям давно знаком мой облик художника своих красок и в некотором роде туземной живописи. Это не бравое „так точно“ царских молодцов, не их формы казарменные, а образы, живущие во мне, заветы Александрии, Корсуня, Киева, Новгорода от внуков Велесовых до Андрея Рублёва, от Даниила Заточника до Посошкова, Фета, Сурикова, Нестерова, Бородина, Есенина. Если средиземные арфы живут в веках, если песни за­несённой снегом Норвегии на крыльях полярных чаек разносятся по всему миру, то почему же русский берестяный Сирин должен быть ощипан и казнён за свои многопёстрые колдовские свире­ли&#160;— только лишь потому, что серые, с невоспитанным для музы­ки слухом обмолвятся люди, второпях и опрометью утверждая, что товарищ маузер сладкоречивее хоровода муз?..»</sans></p>
	<page number="254"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Но основной формой проповеди взглядов на смысл творчества, значение искусства в жизни человека и всей страны оставалась для Клюева сама поэзия. В конце 1920&#8211;х гг., когда всё явственнее предугадывалось трагическое будущее русского крестьянства, его этических и художественных ценностей, поэт создаёт одно из вер­шинных своих произведений&#160;— поэму «Погорельщина».</sans></p>
</chapter>