<chapter version="1.0" id="chapter_140">
	<page number="170"/>

	<p indent="2"><b>Поэтические открытия сборника «Огненный столп».</b> После «Жемчугов» с 1912 по 1921 г. вышли в свет ещё шесть сборни­ков лирики. Каждый из них — яркое, глубокое открытие утончён­ных сфер духовной жизни, творчества в том числе. Развитием этих мотивов насыщена посмертная книга Н. Гумилёва «Огненный столп», последняя, подготовленная им самим к изданию неза­долго до трагической гибели.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Почти каждое произведение «Огненного столпа» воспринима­ется как жемчужина, своим словом художник творил это долго искомое им сокровище.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Открывается «Огненный столп» стихотворением <b>«Память»</b>. Первая строфа звучит грустным и глубоким обобщением:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Начальные строки частично повторяются в конце (как бы опо­ясывая произведение), но уже с новым, горьким оттенком — крат­кости человеческого существования.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Заключённые в это «обрамление» 13 четверостиший охваты­вают этапы жизни автора, смысл творчества художника, сущность общечеловеческой памяти и мечты о счастье. Образная мысле­ёмкость стихотворения удивительна. Для исповеди поэта найдены столь точные и выразительные определения, которые сразу ста­новятся афоризмами. Скажем, ироническая оценка юности и мо­лодости: «колдовской ребёнок», словом «останавливающий дождь», «коврик под ногами его — мир». За чётко обозначенным фактом всегда ощущается некая внутренняя ёмкость. Награжде­ние воина крестами — это одновременно и его свыше вдохнов­лённое душевное прозрение: «святой Георгий тронул дважды пулею нетронутую грудь». Поэтому (будто неожиданно) раздум­чивая интонация исповеди пресекается торжественным признани­ем высшего назначения поэзии:</p>

	<page number="171" />

	

	<p indent="2">Нигде ранее в стихах Гумилёв не писал так ясно о своём служении человеку и человечеству. «Огненный столп» пронизан идеей возрождения мира. «Посредине странствия земного» (так сначала хотел назвать автор книгу) открывается эта нетленная, божественная Истина. С её высоты печально и критично расце­нивается даже внутренний человеческий опыт (триптих «Душа и тело»), «мёртвые слова», «скудные пределы естества» («Сло­во»). Поэт ищет в сочетаниях реального и фантасмагорического выражение подлинного духовного подъёма в любви («Лес», «Кан­цона вторая», «Слонёнок»).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><b>«Шестое чувство»</b> (воспринимаемое сейчас как символ твор­ческого поиска эпохи), может быть, более других стихотворений восхищает высшим откровением, донесённым в сочно-предметных образах. Исходные представления всем давно знакомы (отсюда — лирическое «мы»). Привычные для каждого ценности — «влюблён­ное вино» (вино любви), «добрый хлеб» — несовместимы с со­кровенными (но тоже любому известными) переживаниями: «ро­зовой зари над холодеющими небесами», «бессмертных стихов». Грустно звучит мотив ограниченности человеческих возможностей. В подтексте стихов возникает мечта о «шестом чувстве», способ­ном «исправить» природу человека. Эта надежда укрепляется свойственным любому живому существу интуитивным предощуще­нием внутреннего перелома.</p>

	<page number="172" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Поистине нет границ для поэтического зрения Гумилёва. Оно и подсказывает веру в близкое преображение:</p>

	<!-- STIH -->

</chapter>