<chapter version="1.0" id="chapter_95">
	<page number="123"/>

	<p indent="2"><b>«Дюжина ножей в спину революции».</b> В 1921 г. в Париже вышла пятифранковая книжка рассказов Аверченко «Дюжина ножей в спину революции». Название точно отражало смысл и содержание двенадцати рассказов, которым автор предпослал предисловие: «Может быть, прочтя заглавие этой книги, какой- нибудь сердобольный читатель, не разобрав дела, сразу и рас­кудахчется, как курица:</p>

	<page number="124" />

	<p indent="2" margin_top="0px">— Ах, ах! Какой бессердечный, жестоковыйный молодой че­ловек этот Аркадий Аверченко!! Взял да и воткнул в спину ре­волюции ножик, да и не один, а целых двенадцать!</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Поступок, что и говорить — жестокий, но давайте любовно и вдумчиво разберёмся в нём.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Прежде всего спросим себя, положив руку на сердце:</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">— Да есть ли у нас сейчас революция?..</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Разве та гниль, глупость, дрянь, копоть и мрак, что проис­ходит сейчас, разве это революция?»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Никогда ранее писательский темперамент Аверченко не об­ретал такой яростной силы и выразительности. Рассказы «Фокус великого кино», «Поэма о голодном человеке», «Трава, примятая сапогом», «Чёртово колесо», «Черты из жизни рабочего Панте­лея Грымзина», «Новая русская сказка», «Короли у себя дома» и т. д. — короткие, со стремительно, пружинно раскручивающим­ся сюжетом и яркими обличительными характеристиками. Куда подевались мелкотемье, благодушный юмор, сытый смех! Завер­шалась книжка вопросом: «За что они Россию так?..» («Осколки разбитого вдребезги»).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Книжка вызвала отповедь в советской печати. Разобрав ряд аверченковских рассказов, Н. Мещеряков, например, сделал вы­вод: «Вот до какой мерзости, до какого „юмора висельника" дошёл теперь весёлый балагур Аркадий Аверченко». Вместе с тем на страницах «Правды» появилась другая статья, обстоя­тельно доказывавшая, что в сатире Аверченко есть нечто полез­ное и для советского читателя. Эту статью, как известно, написал В. И. Ленин. Характеризуя рассказы «озлобленного почти до умо­помрачения белогвардейца Аркадия Аверченко», Ленин отмечал: «Интересно наблюдать, как до кипения дошедшая ненависть вы­звала и замечательно сильные и замечательно слабые места этой высокоталантливой книжки».</p>
	

</chapter>