<chapter version="1.0" id="chapter_217">
	<page number="318"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>По личным мотивам.</sans_b><sans> А песню нельзя было задушить, она рвалась из горла. Свидетельством живучести, неистребимости поэтического чувства и поэтического сознания Маяковского стала поэма «Люблю»&#160;— самое светлое его произведение о любви.</sans><sans_b> «Люблю»</sans_b><sans>&#160;— оазис в суровом, аскетическом окружении ростинских и политпросветовских агиток, в нём господствует естественный человек. Это раскрепощение сердца во время революционных бурь. Маяковский целиком доверился чувству и поэтической интуиции, которую вызвало и поощрило самое благоприятное время в его взаимоотношениях с Л.&#160;Ю.&#160;Брик. Он ещё не знал, что скоро, совсем скоро завяжется тугой узел драмы, которая развеет веру в любовь, выраженную в финале поэмы: «Не смоют любовь&#160;— ни ссоры, ни вёрсты. Продумана, выверена, проверена». Поэма «Люблю» осталась в творчестве Маяковского напоминанием о том, что был свет в окне, что мелькнуло «чудное мгновенье» и любовь обогрела его сердце, поманила своей возможной радостью на всю жизнь...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>А через год&#160;— новая поэма, </sans><sans_b>«Про это»</sans_b><sans> (февраль, 1923). То, во что верилось, было разрушено до основания. Поражением закончился «смертельной любви поединок», поражением любви. Победителем оказался самый грозный и безжалостный враг её...</sans> <sans_i>быт</sans_i><sans>.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Поэма «Про это» создавалась в обстоятельствах, которые нельзя не принять во внимание. Маяковский испытал разочарование в любви, это произошло летом или осенью 1922&#160;г. Строки из стихотворения «Юбилейное» не оставляют сомнения в происшедшем: «Я теперь свободен от любви и от плакатов. Шкурой ревности медведь лежит когтист».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>В.&#160;Маяковский. «Как делать стихи».</sans></p>
	            <p margin_top="0" align="right"><sans>Молодая гвардия. 1931&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-33.png"/>
	</image_block>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Вся вступительная глава поэмы с вопросом&#8211;названием «Про что&#160;— про это?»&#160;— доказательство неотвратимой всеобщности любви в жизни каждого человека. Переводя тему в личный план, поэт говорит о своей полной закрепощённости любовью: «Эта тема день истемнила, в темень колотись&#160;— велела&#160;— строчками лбов». Вступительная глава отвечает на вопрос «что такое любовь?». Гонитель всяческой романсовой чувствительности и альбомных красот в поэзии, Маяковский загадал читателю маленькую загадку, разгадать которую не составляет труда. Отвечая на вопрос «про что&#160;— про это?», он говорит о теме, ни разу не произнося слово «любовь». А в самом конце, поставив прозрачную рифму «лбов», загадывает: «Имя этой теме:......!» Эти шесть точек и должен читатель заполнить словом <sans_b>любовь.</sans_b></sans></p>
	<page number="319"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Маяковский написал «Про это» «по личным мотивам об общем быте». В этой формуле ключ к пониманию лиро&#8211;эпической природы произведения. Личные мотивы&#160;— пережитое, испытанное, автобиографическое. Но&#160;— мотивы, т.&#160;е. поэтическая интерпретация пережитого, а не автобиографический сюжет. Замечание об общем быте указывает на художественную природу типизации.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Покаяние&#160;— сквозной мотив поэмы. Чтобы показать ближайшее окружение, его быт, поэт переводит картину в реальный план, он оказывается где&#8211;то на лестнице, за дверью, у квартиры любимой. И там, за дверью, он видит и слышит то же самое&#160;— те же «вороны&#8211;гости», «пироги», пустые разговоры, равнодушие ко всему происходящему за этими стенами... Чем, собственно говоря, они отличаются от гостей Фёклы Давидовны, показанной в гротескно&#8211;фантастической картине рутинного быта?..</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И всё же один человек попадает в зону бережения, только к одному человеку словно бы и не прилипает всё то, «что в нас ушедшим рабьим вбито». Рыцарский характер поэта не позволяет бросить хоть малейшую тень на образ возлюбленной:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>— Смотри,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>даже здесь, дорогая,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>стихами громя обыденщины жуть,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>имя любимое оберегая, тебя</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>в проклятьях моих</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>обхожу.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Эти прекрасные по благородству строки всё-таки распространяются на одну сторону. Но любимая остаётся вторым персонажем поэмы, она там, за дверью, объективно сливается, смешивается в одно целое с «воронами&#8211;гостями», она&#160;— их отражение, их часть. И всё, что герой думает о гостях, как их представляет, неизбежно относится и к ней.</sans></p>
	<page number="320"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Беря свою и чужую вину на себя как носителя и жертву застойного быта, герой поэмы отличается от тех, за дверью, пониманием нравственной ситуации, нравственных первопричин конфликта. Об этом говорит письмо&#8211;дневник Маяковского, относящееся ко времени написания поэмы. Вот что в нём сказано: «...исчерпывает ли для меня любовь всё? Всё, но только иначе. Любовь&#160;— это жизнь, это главное. От неё разворачиваются стихи, и дела, и всё пр. Любовь&#160;— это сердце всего. Если оно прекратит работу, всё остальное отмирает, делается лишним, ненужным. Но если сердце работает, оно не может не проявляться во всём... Но если нет „деятельности", я мёртв.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Любовь не установишь никаким „должен", никаким „нельзя"&#160;— только свободным соревнованием со всем миром».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Нет сомнения, что это спор. Сказанное здесь невозможно совместить с идеей «свободной любви». Поэтому второй персонаж поэмы (она) оказывается в иной нравственной атмосфере, этого нельзя скрыть никаким рыцарским жестом.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Последние подглавки поэмы имеют названия «Вера», «Надежда», «Любовь». «Вера»&#160;— это вера поэта в «изумительную жизнь», где «большелобый тихий химик» в мастерской человечьих воскрешений смотрит XX&#160;в., выискивает, кого бы воскресить. «Надежда»&#160;— страстная мольба (и надежда) о воскрешении с проникновенными, очень доверительными строчками: «Я своё, земное, не дожил, на земле своё не долюбил». И среди прочих заслуг, добродетелей и обещаний&#160;— если воскресят&#160;— делать всё «даром»: «чистить, мыть, стеречь, мотаться, месть», а также «развлекать, стихами балагуря»,&#160;— поэт столь же проникновенно говорит о любви к «зверью».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Далёкое будущее, XXX&#160;в., представил себе Маяковский и адресовался туда. Как ни торопил жизнь, как ни верил в коммуну у ворот, а избавление от угнетающей инерции старого быта относил лишь в далёкое будущее:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ваш</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>тридцатый век</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>обгонит стаи</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>сердце раздиравших мелочей.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Нынче недолюбленное</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>наверстаем</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>звёздностью бесчисленных ночей.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="321"/>
	<p indent="2"><sans>Слово о любви произносит Маяковский&#8211;романтик. О любви, которая бы не была «служанкой замужеств, похоти, хлебов», о любви, которая бы заполнила собой Вселенную, «чтоб вся на первый крик: „Товарищ!"&#160;— оборачивалась земля». Такой представлял, такой хотел видеть любовь Маяковский.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Поэма «Про это»&#160;— последний выплеск любовной лирики Маяковского в начале 1920&#8211;х гг. После неё любовная тема надолго исчезла из его поэзии. В 1928&#160;г. пришла новая любовь... Но это уже другая тема...</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Поэма «Про это» оставила глубокий след в творчестве Маяковского, она опровергла рационалистические установки левого искусства (ЛЕФ) на «производственничество», поставив в центре внутреннюю жизнь человека. В личном плане поэма обнажила конфликт поэта с враждебным миром поругания любви.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Поэма </sans><sans_b>«Хорошо!»</sans_b><sans> написана к 10&#8211;летию Октября. Действие её начинается со 2&#8211;й главы, после лирического вступления, дающего замечательный образ времени. Поэт избирает для неё труднейшую форму полифонического диалога, чтобы показать настроения массы людей, главным образом крестьянской, переодетой в солдатские шинели. Маяковский проявляет себя мастером создания портрета обретающей сознание революционной массы, в этом его поэтическое открытие.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Обложка первого издания поэмы «Хорошо!». </sans><sans_i>1927&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-34.png"/>
	</image_block>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Замечательно сатирическое изображение деятелей Временного правительства. Конечно, Маяковский не мог, да и не стремился, показать всю расстановку сил перед Октябрём, но, помимо Керенского, Милюкова и Кусковой, представляющих силы эсеровско&#8211;кадетского толка, он всё-таки показывает и ещё одну разновидность контрреволюции&#160;— уже монархической окраски. Это штабс&#8211;капитан Попов, личность более волевая, чем Керенский. Рядом с ним некий адъютант, «профессор, либерал», в ходе диалога с монархистом Поповым раскрывающийся как человек нестойких убеждений.</sans></p>
	<page number="322"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Маяковский не оставляет идею показать революцию как явление исторически неизбежное и организованное. По контрасту с пьяной болтовнёй либерала и монархиста в противоположном стане царит деловое напряжение, все слова и распоряжения точны, взвешенны. Человек, который информирует о текущих событиях и отдаёт распоряжения,&#160;— собран, деловит, опытен. Скорее всего, это профессиональный революционер из народа, прошедший выучку в подполье, тюрьме или ссылке, в армии под руководством более опытных и старших. Демократическое происхождение подчёркнуто стилистическим штрихом в его речи: «Я, товарищи,&#160;— из военной бюры. Кончили заседание тока&#8211;тока». Ясно, что так мог сказать недавний рабочий из крестьян или крестьянин, прошедший первую школу революционной работы в армии.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Кульминация первой (условно) части поэмы&#160;— 6&#8211;я глава, в ней показано взятие Зимнего дворца и победа вооружённого восстания в Петрограде. Это динамичная картина с конкретными подробностями и образами&#8211;символами. Однако Маяковский не даёт волю патетике, хотя запечатлевает самый исторически важный момент в сюжете. Он начинает и кончает главу подчёркнуто обыденным пейзажем («Дул, </sans><sans_i>как всегда</sans_i><sans>, октябрь ветрами...», «...</sans><sans_i>обычные</sans_i><sans> рельсы вызмеив»), одной лишь строкой закрепляя эпический (и исторический!) признак времени: «Дул, как всегда, октябрь ветрами, как дуют</sans> <sans_i>при капитализме</sans_i><sans>»&#160;— в первой строфе; с той же начальной строкой, но с другой концовкой: «...гонку свою продолжали трамы уже</sans> <sans_i>при социализме</sans_i><sans>»&#160;— в последней.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Акцентированная обыденность эпизода низложения и ареста Временного правительства должна подчеркнуть, по мысли поэта, историческую неизбежность и закономерность революционного переворота в России.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В поэтике 6&#8211;й главы огромную роль играет смена ритма. Повествовательно&#8211;спокойный вначале, он тут же, во второй строфе, взрывается частушкой, затем (бегство Керенского) идёт толчками и снова повествовательно&#8211;спокойно&#160;— об окружении Зимнего, о Ленине в Смольном... Постоянная смена ритма согласуется с движением сюжета и отражает отношение поэта к происходящему.</sans></p>
	<page number="323"/>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-35.png"/>
	    <p align="center"><sans>Плакат с текстом В.&#160;Маяковского</sans></p>
	</image_block></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Рассказ о революции поэт завершает эпизодом трудового субботника. Эта, 8&#8211;я глава наиболее агитационна. В стиле агитки написана концовка её: «Дяденька, что вы делаете тут, столько больших дядей?»&#160;— «Что? Социализм: свободный труд свободно собравшихся людей». Упрощённый плакатный показ цели, которой добивалась революция. Стих лишён ассоциативности, напоминает стиль плакатов РОСТА.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В московских, бытовых главах дан как бы социальный разрез общества, выглядит оно разнообразно и живописно. В общий ряд персонажей поэт вписывает и себя, вписывает ближайшее реальное окружение («...Лиля, Ося, я и собака Щеник»), рассказывает, как впрягается в салазки, привозит в дом полено дров, «забор разломанный», растапливает печку. Здесь начинается мотив, новый в творчестве Маяковского, новый в нашей поэзии,&#160;— мотив патриотизма, подхваченный другими поэтами.</sans></p>
	<page number="324"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В проникновенных строках поэт скажет, что только «в этой зиме» ему понятна стала «теплота любовей, дружб и семей», что только в таких условиях «поймёшь: нельзя на людей жалеть ни одеяло, ни ласку» и что землю, «с которою вместе мёрз, вовек разлюбить нельзя». А две морковинки и полполена берёзовых дров, предназначенные любимой, заболевшей от холода и недоедания; щепотка соли&#160;— сестре к Новому году; себе&#160;— «кусок конский»&#160;— всё это трогательные детали уже личного, но и не только личного быта. Личная причастность к происходящему придаёт особую эмоциональность произведению, и лирическое течение поэмы набирает силу.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Лирическое начало приобретает публицистический характер. В нём звучит вызов тем, кто пребывает в сытости и довольстве и в равнодушном созерцании бедствия народного. Им «из нищей нашей земли» кричит поэт: «Я землю эту люблю!» Напоминая о великой боли голодающего Поволжья, о великой беде России, он заявляет: «Но землю, с которой вдвоём голодал,&#160;— нельзя никогда забыть!»</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Социальный разрез поэмы раскрывает противостояние сил на международной арене и внутри страны, из этого величайшего напряжения рождается вопрос: кто кого? Лирический герой выходит из этой борьбы закалённым бойцом, патриотическое чувство его получает социальную окраску. К концу поэмы возрастает её публицистический накал&#160;— в эпизодах бегства интервентов из Крыма, окончания Гражданской войны.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Картины эти сюжетны, написаны изобретательно, пластично, характерными для поэмы сатирическими красками в изображении врагов революции. Причём в сатире Маяковский избегает гиперболических образов, старается быть ближе к «говору миллионов», употребляет сниженную лексику («На рейде транспорты и транспорточки, драки, крики, ругня, мотня,&#160;— бегут добровольцы, задрав порточки,&#160;— чистая публика и солдатня»). А иногда достигает эффекта соединением в одной фразе разностильных лексических вариантов («Кадеты&#160;— на что уж люди лояльные&#160;— толкались локтями, крыли матюгом»). Вздох сожаления, а совсем не иронию вызывают «оторванные от станков и пахот», тоже в «транспортах&#8211;галошинах» пустившиеся на поиски иллюзорного счастья вдали от родины... Эта горькая нота у непреклонного Маяковского прозвучала здесь впервые, время, видимо, приглушило некоторые связанные с эмиграцией эмоции.</sans></p>
	<page number="325"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Бодрый финал поэмы («Я земной шар чуть не весь обошёл...»), забегание вперёд в показе успехов советской власти могло вызвать и вызывало ироническое отношение в критике. Для читателей новых поколений, как, впрочем, и для немалого числа современников поэта, более убедительным мог показаться ответ, данный Маяковским в стихотворении «Разговор с товарищем Лениным». В этом «разговоре» «не по службе, а по душе», разговоре откровенном, почти интимном, поэт честно «докладывает» о трудностях и недостатках в строительстве новой жизни, признаётся, что это «работа адовая», что в жизни нашей «много разной дряни и ерунды», что, наконец, «очень много разных мерзавцев ходят по нашей земле и вокруг».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Многочисленные сатирические произведения поэта (стихи, фельетоны, пьесы) говорят о том, что он хорошо видел реальные трудности в достижении целей революции, как видели их А.&#160;Платонов, М.&#160;Зощенко, М.&#160;Булгаков, но, как человек нетерпеливый, устремлённый в будущее, поддавался настроениям победительной эйфории. Её влияние сказалось в финале поэмы «Хорошо!».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Есть человеческие слабости, которые иногда одновременно проявляются в большой массе народа, и среди слабостей есть такие, которые&#160;— в контексте истории&#160;— надо просто понять, не давая им нравственных оценок. Надо понять и нетерпение людей, измученных лишениями военных лет, послевоенной разрухой, понять их веру в скорейшую обещанную большевиками победу коммунизма, питавшую энтузиазм народа в строительстве новой жизни. Маяковский был так же искренне заражён оптимизмом творца нового, когда изображал некое подобие прекрасного будущего в пьесе «Клоп», когда, подгоняя время, видел «коммуну во весь горизонт», когда, забегая вперёд, представлял настоящее в финале поэмы «Хорошо!».</sans></p>
</chapter>