<chapter version="1.0" id="chapter_216">
<page number="316"/>
<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>«Окна сатиры»</sans_b><sans> тиражировались с помощью трафаретов и выставлялись в витринах магазинов и на других видных местах. Содержание их было максимально приближено к событию. Во время Гражданской войны и военного коммунизма отражались боевые действия на фронте, восстановление заводов и шахт, бытовые проблемы. Типичный пример&#160;— с манифестом белогвардейского генерала Деникина. На плакате рисунок и текст Маяковского: «Граждане самых отдалённейших мест! Слушайте широковещательный Деникинский манифест». Дальше идёт сатирическое комментирование манифеста с соответствующими рисунками, а в конце&#160;— красноармеец в боевой стойке, в руках винтовка с примкнутым штыком и лихая частушка</sans>:</p>
<table width="100%" border-style="none">
    <tr>
        <td width="30%" text-valign="top">
            <p></p>
        </td>
        <td width="70%" text-valign="top">
			<p><sans>Хорошо поёт, собака!</sans></p>
			<p margin_top="0"><sans>Аж прошиб холодный пот.</sans></p>
			<p margin_top="0"><sans>На конце штыка, однако,</sans></p>
			<p margin_top="0"><sans>так ли пташка запоёт?!</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
<page number="317"/>
<p indent="2"><sans>Тексты Маяковского нередко являются стилизацией народной песни, частушки, раёшника, балаганного зазыва, они демократичны, рассчитаны на восприятие человека улицы. Поэт придавал этой работе большое словесное значение, считая, что она очищает язык от «поэтической шелухи» и не допускает многословия. Для избежания поэтических штампов и достижения краткости она действительно имела значение, но тексты тяготели к другим штампам&#160;— газетно&#8211;пропагандистским, так что переоценивать эстетические достоинства подписей к плакатам нет оснований. Тем не менее плакаты Маяковского&#160;— это страницы его жизни, его творческой биографии, отмеченные желанием революционного действия.</sans></p>
<p margin_top="0" indent="2"><sans>На фундаменте «ростинской» стилистики была написана поэма «150&#160;000&#160;000», в которой Маяковский вновь заявил себя футуристом&#8211;разрушителем: «Фермами ног отмахивая мили, кранами рук расчищая пути, футуристы прошлое разгромили, пустив по ветру культуришки конфетти». Иван&#160;— герой поэмы&#160;— противопоставлен американскому президенту Вудро Вильсону, он былинный богатырь, символ России в её историческом бытии, символ её силы и мощи, ибо революция&#160;— это движение масс, это сто пятьдесят миллионов, это народ. И это уже не стихия, что разжигает «мировой пожар» в поэме Блока «Двенадцать», Маяковский хочет представить её «организованной». Фольклорные мотивы в некоторых местах поэмы придали ей простоту и демократичность. Новым и неожиданным было соединение высокой патетики и сатиры, господство тонического, или акцентного, стиха. Однако поэма кое&#8211;где переусложнена метафорической деталировкой, характерной для поэтики футуризма.</sans></p>
<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
    <tr>
        <td text-valign="top">
            <p align="right"><sans>А.&#160;М.&#160;Родченко. Обложка журнала ЛЕФ.</sans></p>
            <p margin_top="0" align="right"><sans>(1923&#160;г. № 3)</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
<image_block class="inner">
        <img url="Data\images\max-32.png"/>
</image_block>
<p margin_top="0" indent="2"><sans>Претензии футуристов на то, чтобы представлять коммунистическое искусство, были отвергнуты Лениным и Луначарским, однако Маяковского это не оттолкнуло от созидательных идей революции, он выступает с инициативой производственной пропаганды, создаёт Левый фронт искусств (ЛЕФ), продвигает идею социального заказа, желая помочь новой власти в решении труднейших народно&#8211;хозяйственных задач восстановительного периода. Но в то же время он понимал, что в какой&#8211;то мере жертвует искусством ради практической пользы, наступает «на горло собственной песне».</sans></p>
</chapter>