<chapter version="1.21" id="chapter_70">
    <page number="49" />
<!-- Параграфы -->
    <p><big_paragraph>§&#160;70</big_paragraph><big_purpure> Порядковые числительные</big_purpure></p>
    <text_block class="theoretical">
        <p indent="2"  margin_top="-5px"><sans>Порядковые числительные обозначают порядок предметов при счёте и отвечают на вопросы к&#160;а&#160;к&#160;о&#160;й? &#160;&#160; к&#160;а&#160;к&#160;а&#160;я? &#160;&#160; к&#160;а&#160;к&#160;о&#160;е? &#160;&#160; к&#160;а&#160;к&#160;и&#160;е?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0">Порядковые числительные, как и прилагательные, изменяются по падежам, числам и родам (в единственном числе), например: в <sans_i>третью комнату</sans_i> (числительное <sans_i>третью</sans_i> стоит в винительном падеже в единственном числе в женском роде).</p>
        <p indent="2" margin_top="0">В составных порядковых числительных склоняется только последнее слово, например: <sans_i>в тысяча девятьсот пят</sans_i><sans_bi>ом </sans_bi><sans_i>году</sans_i> (П.&#160;п.).</p>
        <p indent="2" margin_top="0">Окончания порядковых числительных определяются так же, как и окончания прилагательных. (См. орфограмму №&#160;19.)</p>
    </text_block>
    <p><back_green>&#160;&#160;404.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Запишите данные порядковые числительные и прилагательные вместе с существительными в указанных падежах. </sans_small>●<sans_small>&#160;Обозначьте орфограмму «Безударные гласные в окончаниях прилагательных и порядковых числительных».</sans_small></p>
    <p indent="2">Плавательный бассейн (П.&#160;п., Т.&#160;п.), тридцатая секунда (В.&#160;п., Т.&#160;п.), двадцать пятый километр (П.&#160;п., Т.&#160;п.), фарфоровая плитка (В.&#160;п., П.&#160;п.).</p>
    <text_block class="definition">
        <p indent="2" margin_top="-5px">
            <sans>Порядковые числительные на </sans><sans_i>&#8211;сотый, &#8211;тысячный, &#8211;миллионный, &#8211;миллиардный</sans_i><sans> пишутся слитно, например: </sans><sans_i>тридцатимиллионный город.</sans_i>
        </p>
    </text_block>
    <p><back_green>&#160;&#160;405.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Составьте словосочетания, используя в них порядковые числительные в родительном и предложном падежах. Числительные запишите словами.</sans_small></p>
    <image_block class="inner" width="20%">
        <img url="Data\images\2-70-1.png" />
    </image_block>
    <p indent="2">360 (сантиметр), 2000 (литр), 1830 (килограмм), 78 (миллиметр), 783 (грамм), 3&#160;000&#160;000 (километр), 2&#160;000&#160;000&#160;000 (километр), 444 (центнер), 8000 (гектар), 45 (сотка), 19&#160;777 (пуд).</p>
    <page number="50" />
    <p><big_red_p>Р </big_red_p><back_green>&#160;406.&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте предложения, правильно выговаривая окончания числительных. Выпишите словосочетания «порядковое числительное + </sans_small><tex>\overset{\times}{\small{\textsf{существительное».}}}</tex><sans_small> На основе выписанного цифрового материала подготовьте сообщение на тему «Памятные даты».</sans_small></p>
    <p indent="2">1.&#160;На русские земли постоянно нападали сильные и жестокие враги. Князь Александр Невский одержал победу над шведами в 1240 году. 2.&#160;С 1243 по 1480 год продолжалось иноземное господство на Руси. 3.&#160;8 сентября 1380 года произошла Куликовская битва, в которой русские войска одержали победу, ставшую важным шагом на пути к полному освобождению от чужеземного господства. 4.&#160;Нижегородское ополчение во главе с Мининым и князем Дмитрием Пожарским совершило поход на Москву для её освобождения от врагов в 1612 году. 5.&#160;12 июля 1812 года Наполеон с армией вторгся на территорию России. 14 декабря 1812 года остатки французской армии были изгнаны из России. 6.&#160;22 июня 1941 года фашистская Германия вероломно напала на СССР. Великая Отечественная война закончилась по бедой нашего народа 9 мая 1945 года.</p>
    <text_block class="theoretical">
        <p indent="2" margin_top="-5px"><sans>При указании даты после порядкового числительного название месяца ставится в родительном падеже:</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0"><sans></sans><tex>\textitsf{к }\overset{\textitsf{Д.}}{\textitsf{первому }}</tex><tex>\overset{\textitsf{Р.}}{\textitsf{сентября}}\textitsf{,}</tex><tex>\textitsf{ перед }</tex><tex>\overset{\textitsf{Т.}}{\textitsf{десятым }}</tex><tex>\overset{\textitsf{Р.}}{\textitsf{октября}}\textitsf{.}</tex></p>
        <p indent="2" margin_top="0"><sans>Порядковое числительное в названиях событий, праздников после слов</sans><sans_i> праздник, дата, день</sans_i><sans> ставится в именительном падеже: </sans><sans_i>Готовимся к знаменательной дате Восьмое марта.</sans_i></p>
    </text_block>
    <p><back_green>&#160;&#160;407.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Составьте предложения, используя данные материалы.</sans_small></p>
    <p indent="2">1.&#160;9 Мая (к знаменательной дате); 23 февраля (к ежегодному празднику Дню защитника Отечества).</p>
    <p indent="2" margin_top="0">2.&#160;Между 2 и 10 (январь); с 24 (март) по 1 (апрель).</p>
</chapter>