<chapter version="1.0" id="chapter_28">
	<page number="61"/>

	<p indent="2"><sans_b>Братья Красовы&#160;— два типа русского человека.</sans_b><sans> На примере судьбы двух братьев Красовых&#160;— Тихона и Кузьмы&#160;— писатель показывает резкие грани двух характеров, «светлые и тёмные, но почти всегда трагические основы».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Кузьма&#160;— изломанный жизнью неудачник, мелкий торгаш, за­тем пьяница и босяк, наконец, поэт&#8211;самоучка, один из тех много­численных странных русских людей, которые, хлебнув «культуры», шалели от неё, как от водки, объявляли войну всем и вся, шли в нигилисты, анархисты, с лютой ненавистью отзывались о России, её народе и её истории. Полная противоположность ему&#160;— Тихон. Их прадеда затравил борзыми барин Дурново, а Тихон, неутоми­мо набиравший капитал, «доконал» потомка Дурново и взял при ликовании односельчан&#160;— «знай наших»&#160;— дурновское именьице. Строгий, волевой, жёсткий в обращении с прислугой и мужиками, он упрямо идёт к своей цели, богатеет, набирает двести десятин земли, держит шесть кабанов, три коровы, бычка, телушку, один­надцать лошадей и сивого жеребца&#160;— «злого, тяжёлого, гривасто­го, грудастого&#160;— мужика, но рублей в четыреста». «Лют! Зато и хозяин»,&#160;— говорят о Тихоне дурновцы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Чувство </sans><sans_b>хозяина</sans_b><sans> и впрямь главное в Тихоне. Хозяйским гла­зом смотрит он и на своё, и на чужое. Всякий бездельник, будь то охотник из города в болотных сапогах («хотя болот в уезде и не бывало») или «слоны слоняющий» свирепый почтарь Саха­ров, вызывает в Красове острое чувство неприязни: «...в работ­ники бы этого лодыря!» А какая земля кругом, какой чернозём! И какая нищета! И снова, наблюдая разруху и бедность в дерев­нях, напряжённо размышляет Тихон: «Дотла разорились мужики, трынки не осталось в оскудевших усадьбишках... Хозяина бы сюда, хозяина!» И кажется, что хозяин этот пришёл. В отличие от брата, Кузьма Красов неспособен на какую&#8211;либо практическую деятельность: он отрицает саму эту возможность в условиях Рос­сии. С размашистостью, достойной Челкаша, объявляет он всё: народ, деревню, историю страны&#160;— сплошным чёрным пятном. И не без справедливости насмешливо отвечает Тихон: «Значит, по&#8211;твоему, нищим&#8211;то лучше жить?</sans></p>
	
</chapter>