<chapter version="1.0" id="chapter_212">
	<page number="305"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Маяковский и футуризм.</sans_b><sans> В литературной ситуации начала века футуризм возник как альтернатива символизму, мощному по обилию талантов, но эстетически исчерпавшему себя в поисках скрытых реальностей поэтическому течению. «Пощёчина обще­ственному вкусу»&#160;— вызов, рассчитанный на скандал. Здесь об­струкции подверглись современники: Горький, Куприн, Блок, Со­логуб, Ремизов, Аверченко, Бунин, Саша Чёрный, Кузмин... И на этом фоне вызывающе звучала первая фраза: «Только мы&#160;— лицо нашего Времени».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Содержался ещё призыв «бросить» с Парохода современ­ности Пушкина, Толстого, Достоевского... Легко догадаться, ка­кую реакцию в самой разнообразной литературной и читающей среде вызвал этот манифест. Шквал иронических, издеватель­ских и просто ругательских откликов обрушился на его авторов. Никто даже не попытался понять, что призыв «бросить» клас­сиков с Парохода современности&#160;— не более чем полемический приём, хотя и грубый, неуклюжий, что манифест своим пафосом направлен на обновление языка литературы, её выразительности. Футуристы протрубили поход за новый синтаксис, новую рит­мику, «самоценное» слово. И сколь бы парадоксальные формы ни принимал футуризм при своём появлении на свет, как бы ни коробил благовоспитанные вкусы, он означал, что в искусстве слова, пластики назрел кризис, он означал необходимость пере­мен. И этот кризис вписывался в дисгармоничный и взрыво­опасный контекст всей жизни после поражения первой русской революции.</sans></p>
	<page number="306"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Начало напоминало уличный балаган. Выступления футуристов на различных площадках сопровождались скандалами. Публику шокировала жёлтая кофта Маяковского, разрисованное лицо Ва­силия Каменского, монокль одноглазого Бурлюка и&#160;— более все­го&#160;— развязная, вызывающая манера поведения на сценической площадке, грубый юмор в перепалке с аудиторией. Однако сти­хи их какою&#8211;то частью аудитории принимались всерьёз. Футури­сты проявляли интерес к материальной культуре города: урбани­стические, городские мотивы отчётливо зазвучали уже в первых стихах Маяковского. Большое внимание уделялось работе над словом. В то же время теория «самовитого слова», автономности языка поэзии, грубый антиэстетизм даже в оформлении книг от­влекали от содержания искусства, его нравственной, общечело­веческой задачи. А она была и искала выхода.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Чтобы внедрить в сознание читающей публики новое искус­ство, футуристы в 1913&#160;г. предприняли поездку по городам Рос­сии. Их выступления, как и в Москве и Петербурге, сопровожда­лись шумными скандалами, полицейскими запретами, невиданной по активности и по преимуществу ругательной прессой, тем са­мым создававшей футуристам широкую известность. Жёлтая кофта и цилиндр Маяковского, его остроумие, бьющие наотмашь реплики&#8211;ответы на каверзные вопросы из зала, наконец, стихи, выделявшиеся мощной поэтической энергией и яркой, неожидан­ной метафорикой, сделали его самой заметной фигурой в группе футуристов. На него обратили внимание Горький, Блок, Брюсов... Борис Пастернак был потрясён, когда Маяковский прочитал ему трагедию, названную своим именем, постановка которой с тре­ском провалилась в Петербурге. Он увидел в Маяковском «перво­го поэта поколенья». Зато начальству поведение футуристов по­казалось несовместимым с их пребыванием в Училище живописи, ваяния и зодчества, и Бурлюк с Маяковским были исключены из числа учащихся.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>В стихах молодого Маяковского поражало необычное содержание и ошеломляющая поэтическая новизна («Я сразу смазал карту будня, плеснувши краску из стакана...»), то, что отпугивало кри­тику, не способную понять и объяснить эту новизну. Поражала фантазия поэта, гиперболичность и пластика образов, дерзкая метафоричность, сближающая далёкие друг от друга понятия и вещи:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="307"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Слезают слёзы с крыши в трубы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>к руке реки чертя полоски;</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>а в неба свисшиеся губы</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>воткнули каменные соски.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Яркая пластика стихов Маяковского говорит о том, что на мир смотрит </sans><sans_i>художник</sans_i><sans>, он видит его в красках, в веществе, в плоти. И даже там, где картина поначалу напоминает снимок с недопро­явленного негатива, проступают контуры городских реалий, как засветившиеся окна в этом первом опубликованном четверостишии</sans>:</p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Багровый и белый отброшен и скомкан,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>в зелёный бросали горстями дукаты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>а чёрным ладоням сбежавшихся окон</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>раздали горящие жёлтые карты.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Мир, воссозданный поэтом, движется, живёт: дорожная кана­ва «квакает, скачет по полю», уподобленная лягушке, но она же&#160;— «зелёная сыщица»,&#160;— извиваясь, хочет «нас заневолить ве­рёвками грязных дорог», т.&#160;е. поэт наделяет её человеческими инстинктами. Иногда пластика несколько вычурна и чувственна: «Лысый фонарь сладострастно снимает с улицы чёрный чулок!»</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Маяковский щедро насыщает поэзию красками природы, видени­ями города, но он ещё хочет, чтобы стих звучал&#160;— гремел, ро­котал, угрожал, насмехался, ласкал, пел. «Дым из&#8211;за дома до­гонит нас дланями, / мутью озлобив глаза догнивающих в ливнях огней». Звуки М и Н выпевают сложную мелодию усталости и одиночества («От усталости»).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Обложка первого сборника В.&#160;Маяковского «Я». 1913&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-28.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2"><sans>Большое значение Маяковский придавал рифме. Чаще всего он ставил в конец строки ударное слово, и необычная, незатасканная рифма при­давала ему особый вес. В его поэтике большое место занимают </sans><sans_b>составная риф­ма</sans_b><sans> (река&#x301; торги&#160;— ка&#x301;торги, на не&#x301;т&#160;— ка­станье&#x301;т, свою&#x301; им&#160;— вою&#x301;ем, мане&#x301;ра вам&#160;— не&#x301;рвам) и</sans><sans_b> рифмы ассонансные,</sans_b><sans> т.&#160;е. не­точные, где совпадают гласные, но совпадение согласных весьма приблизительно (я&#x301;влен&#160;— богодья&#x301;воле, кля&#x301;узе&#160;— ма&#x301;узер, овеян&#160;— кофеен, дольней&#160;— колоколь­ни). А иногда стих прорифмовывается почти насквозь: «И жу­ток / шуток / колющий смех&#160;— / из жёлтых / ядовитых роз / возрос / зигзагом». Или: «У&#160;— / лица. / Лица / у / догов / го­дов / рез- / че. / Че- / рез...»</sans></p>
	<page number="308"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Это производило разное впечатление: одних раздражало, дру­гих смущало, третьих восхищало. Маяковский хотел быть поэтом толпы, пока ещё не различая её социальный состав, даже ища опору в деклассированных элементах&#160;— в пику буржуазной бла­гопристойности:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Меня одного сквозь горящие здания</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>проститутки, как святыню, на руках понесут</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>и покажут Богу в своё оправдание.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Как футурист, он проповедует эстетику «самовитого слова», на самом деле вкладывает в стихи свой опыт и своё отношение к жизни. В нём&#160;— грубейший эпатаж: «Я люблю смотреть, как умирают дети». Явный, нарочитый вызов, «жёлтая кофта» в сти­хах, чтобы обратили внимание: кто же не откликнется на столь чудовищный, столь бесчеловечный по смыслу стих. А его вы­крикнули от отчаяния, от жуткого одиночества, которое скрыва­лось внешней бравадой, дерзостью, эпатирующими публику вы­ходками. Но его не скрыть в стихах:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Время!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Хоть ты, хромой богомаз,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>лик намалюй мой</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>в божницу уродца века!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я одинок, как последний глаз</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>у идущего к слепым человека!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Это исступлённый крик одинокой души, которая бьётся в ти­сках противоречий, ища выхода то в грубом антиэстетизме и на­говоре на себя (как в процитированной выше строке стихотворе­ния), то в богоборчестве, то в яростных нападках на старое ис­кусство&#160;— без разбора. Противоречия прямо&#8211;таки бьют в глаза: мажорный зачин в первых же стихах, звонкие декларации, бле­стящие речи, остроумные реплики в спорах, пристальное внима­ние прессы&#160;— все слагаемые&#160;— пусть и скандального&#160;— успеха и одиночество, неутолённость, ощущение неполноты своей жизни, неполноты знания о ней и, стало быть, ненастоящности успеха. Мир не раскрывает свои тайны перед поэтом, и он недоумённо вопрошает:</sans></p>
	<page number="309"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Послушайте!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ведь если звёзды</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>зажигают&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>значит&#160;— это кому&#8211;нибудь нужно?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Значит&#160;— это необходимо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>чтобы каждый вечер над крышами</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>загоралась хоть одна звезда?!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Несовершенство жизнеустройства, резкое несоответствие меч­ты и действительности порождали недоумённые вопросы. В пол­ном разладе с этим миром появилось стихотворение «Нате!»&#160;— с его вызывающим названием оно нашло своего адресата в благо­пристойной буржуазной публике, когда Маяковский прочитал его на открытии кабаре «Розовый фонарь» 19 октября 1913&#160;г.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Также в разладе с действительностью и в мечтах о будущем родились и строки, к которым надо особо прислушаться, желая понять жизнь и личность Маяковского, его творчество. Они об­ращены к потомкам:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Грядущие люди!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Кто вы?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вот&#160;— я, весь</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>боль и ушиб.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вам завещаю я сад фруктовый</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>моей великой души!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Это голос молодого Маяковского. Обратим же внимание на то, какой контраст&#160;— изначально&#160;— терзает душу поэта. Он&#160;— весь!&#160;— «боль и ушиб»&#160;— взращивает «сад фруктовый» для грядущих поколений. В этих строках идея жертвенности слу­жения людям, характерная для русской литературы. Это «голгофский мотив», изначально вызревавший в творчестве Маяков­ского, для которого слом старого мира со всеми привычными атрибутами, образом жизни был условием его обновления. Так вырисовывалась цель искусства, его сверхзадача.</sans></p>
</chapter>