<chapter version="1.0" id="chapter_112">
	<page number="145"/>

	<p align="center"><b>Футуризм</b></p>
	<p indent="2">В декабре 1912 г. в сборнике «Пощёчина общественному вкусу» вышла первая декларация футуристов, эпатировавшая читателя. Они хотели «сбросить с Парохода Современности» классиков ли­тературы, выражали «непреодолимую ненависть к существовавше­му языку», называли себя «лицом Времени», создателями нового «самоценного (самовитого) Слова». В 1913 г. (сб. «Садок судей II») была конкретизирована эта скандальная программа: отрицание грамматики, синтаксиса, правописания родного языка, воспевание «тайны властной ничтожности».</p>

	<page number="146" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Подлинные же стремления футуристов, т. е. «будетлян», рас­крыл В. Маяковский: «стать делателем собственной жизни и за­конодателем для жизни других». Искусству слова была сообще­на роль преобразователя сущего. В определённой сфере — «боль­шого города» — приближался «день рождения нового человека», для чего и предлагалось соответственно «нервной» городской обстановке увеличить «словарь новыми словами», передать темп уличного движения «растрёпанным синтаксисом».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Футуристическое течение было довольно широким и разнона­правленным. В 1911 г. возникла группа эгофутуристов: И. Северя­нин, И. Игнатьев, К. Олимпов и др. С конца 1912 г. сложилось объединение «Гилея» (кубофутуристы): В. Маяковский, Д. и Н. Бур­люки, В. Хлебников, В. Каменский. В 1913 г. — «Центрифуга»: Б. Пастернак, Н. Асеев, И. Аксёнов.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Всем им свойственно притяжение к словотворчеству (неоло­гизмы как форма выражения переживаний). Тем не менее футу­ристы в своей поэтической практике вовсе не были чужды тра­дициям отечественной поэзии. Хлебников во многом опирался на опыт древнерусской литературы, Каменский — на достижения Некрасова и Кольцова. И. Северянин высоко чтил А. К. Толстого, А. М. Жемчужникова и К. Фофанова, Мирру Лохвицкую (по её имени назвал страну мечты Миррэлией). Стихи Маяковского, Хлебникова были буквально «прошиты» историко-культурными реминисценциями. А предтечей кубофутуризма Маяковский на­звал... Чехова-урбаниста.</p>

	<!-- KONEC pARAGRAFA -->
	
</chapter>