<chapter version="1.0" id="chapter_71">
	<page number="99"/>

	<p indent="2"><sans_b>Писатель&#8211;экспрессионист.</sans_b><sans> Кто же был Леонид Андреев? К какому направлению принадлежит его творчество? Он явился одним из первых, самых ранних представителей </sans><sans_b>экспрессиониз­ма</sans_b><sans> в литературе (от фр.&#160;expression&#160;— выражение, выразитель­ность)&#160;— направления, сложившегося в период Первой мировой войны и последовавших за ней революционных потрясений и пе­редававшего ощущение кризиса буржуазного мира. «Русские мо­дернисты,&#160;— замечает теоретик литературы П.&#160;В.&#160;Палиевский,&#160;— часто шли впереди своих западных коллег, но им явно не везло с международным признанием...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Экспрессионизм, возникший в Германии сначала как направ­ление в живописи, пришёл на смену импрессионизму: «изобра­жение» заменяется «выражением», кричащее «я» художника вытесняет предмет; в сравнении с предшествующим искусством «это не глаза, а рот» (по характеристике австрийского писателя Гер­мана Бара).</sans></p>
	
	<page number="100" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Этот крик на самой высокой ноте, рационалистическая симво­лика, нарочитый схематизм в построении характеров, «освобож­дённых» от всего неконкретного, скопление таинственных и ужас­ных событий характерны для произведений Андреева.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Под оплывающей свечой, которую держит </sans><sans_b>Некто в сером</sans_b><sans>, про­ходит бессмысленная жизнь </sans><sans_b>Человека</sans_b><sans>, сопровождаемая равно­душными словами зловещего резонёра: «В ночи небытия вспыхнет светильник и будет гореть, пока человек, ограниченный зрением, не видя следующей ступени жизни, пройдёт все их и возвратится к той же ночи, из которой вышел, и сгинет бесследно. И жестокая судьба людей станет и его судьбой» (драма «Жизнь Человека»). На пышный карнавал к </sans><sans_b>герцогу Лоренцо</sans_b><sans> вместо друзей являют­ся страшные призраки. И, окружённый наступающими на него чёрными масками, сходит с ума молодой герцог и, безумный, гиб­нет в пламени пожара («Чёрные маски», 1908).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Впрочем, Леонид Андреев почти одновременно работал над произведениями абстрактно&#8211;символического характера и произ­ведениями реалистической ориентации. Одним и тем же 1908&#160;г. помечены глубоко психологический «Рассказ о семи повешен­ных» и фантастическая драма «Чёрные маски», в 1910&#160;г. появля­ются бытовая пьеса о студенчестве «Gaudeamus» и сугубо сим­волистская «Анатема». В самих произведениях, насыщенных аб­страктной символикой, мы встретим и сугубо реалистические сцены («Жизнь Человека»). Андреев ищет новые формы изо­бразительности, стремится расширить возможности литературы.</sans></p>

</chapter>