<chapter version="1.0" id="chapter_176">
	<page number="202"/>

	<p indent="2"><sans_b>Творчество периода второй эмиграции.</sans_b><sans> В 1918—1921&#160;гг. Горький много сделал для строительства культуры в России. Он постоянно выступал против репрессий в стране, ходатайствуя за невинно арестованных, в частности по таганцевскому делу, в связи с которым был расстрелян Н.&#160;Гумилёв. Большевистские власти выразили полное недоверие писателю: почти все члены «Всероссийского комитета помощи голодающим», объединившего стараниями Горького деятелей старой интеллигенции, были арестованы; переписка самого Горького проверялась, его петроградскую квартиру в 1920&#160;г. подвергли обыску, просьбы освободить из&#8211;под ареста огульно оговорённых оставались без ответа. Возмущённый беззаконием, он покинул Россию 16 октября 1921&#160;г. До апреля 1924&#160;г. лечился в санаториях Германии и на чешском курорте, а затем уехал в Италию, где прожил до конца 1931&#160;г.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>За рубежом Горький остро реагировал на советскую действительность: в открытых письмах А.&#160;И.&#160;Рыкову и А.&#160;Франсу (июль 1922&#160;г.) назвал смертный приговор эсерам политическим преступлением, началом изоляции страны. В результате поддержанный Горьким журнал «Беседа» (Берлин) не был пропущен в Россию, другой журнал&#160;— «Русский современник», созданный в Ленинграде с участием писателя, цензура закрыла. И всё&#8211;таки жажда «всестороннего творчества», одиночество в эмигрантской среде, мечта о новой культуре привели его на родину.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В последний период творчества самыми крупными сочинениями Горького были «Мои университеты» (1923), роман «Дело Артамоновых» (1924), четырёхтомная эпопея «Жизнь Клима Самгина», не завершённая в связи со смертью автора в июне 1936&#160;г. Эти произведения совершенно различны тематически, по жанру, стилю. Одна особенность их сближает. Социально&#8211;исторические явления всюду воплощены с позиций их общечеловеческого смысла.</sans></p>
	
</chapter>