<chapter version="1.0" id="chapter_207">
	<page number="282"/>
	<p align="center"><sans_b>«Предназначенное расставанье...»</sans_b></p>
	<p align="center">
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;1923&#8211;1925: возвращение на родину.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Попытка прорыва.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Бездомье.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Депрессия.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Одиночество.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Последнее стихотворение.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Москва хоронит великого поэта</sans_b>
	</p>
	<p indent="2"><sans>По возвращении на родину энтузиазм Есенина слегка поутих: слишком много проблем обрушило на него возвращение&#160;— и литературных, и житейских. И всё-таки приехал он из Америки иным, чем улетал в Берлин в мае 1922&#160;г.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Заметил перемену в настроении своего соперника и Маяковский, истолковав её как «ясную тягу к новому» и даже «зависть к поэтам, которые органически слились с революцией». Чего было больше&#160;— страха перед отколом или зависти и тяги, не так уж и важно. Важно, что в 1924&#160;г. Есенин написал несколько ультрасоветских произведений: «Песнь о Великом походе», «Балладу о двадцати шести» и «Поэму о 36».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Пролеткультовцы возликовали: Есенин повернулся лицом к Советам.</sans></p>
	<page number="283"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Единомышленники смутились. Даже Галина Бениславская, верный друг, литературный секретарь и «большая заботница», стала упрекать Сергея Александровича в небрежности. Есенин, осердясь, разъяснял: «Не говорите мне необдуманных слов, что я перестал отделывать стихи... Путь мой, конечно, сейчас очень извилист. Но это прорыв».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Галину Бениславскую Есенин успокоил, успокоить самого себя было труднее. Первая попытка прорыва в «советские классики» творческого удовлетворения не принесла. Опыт работы по пролеткультовским правилам лишь убедил Есенина в том, что писать, придерживаясь узкосоветской «линии», «абсолютно невозможно»: «Будет такая тоска, что мухи сдохнут». Больше того, ломая и перестраивая свою поэтику под эпос, он понял: «разворошённый бурей быт» и присущая эпосу установка на идеализацию несовместимы. Эпопея как способ творческого мышления оказывала отчаянное сопротивление желанию поэта «постигнуть в каждом миге коммуной вздыбленную Русь». И Есенин делает смелый шаг: не отрекаясь от эпической по масштабу темы, но отказавшись от эпоса как жанра, начинает художнически осваивать романизированные повествовательные формы. В отличие от «Песни о Великом походе», где история освободительной борьбы дана как предание и где&#160;— поэтому!&#160;— нет места проблематичности, в «Анне Снегиной» и в прилегающих к этой поэме стихах («Возвращение на родину», «Русь уходящая», «Русь советская») Есенин уже не описывает, а исследует и текучую, незавершённую сельскую новь, и ассоциацию национальных характеров и типов на крутом повороте истории в час «гибельной свободы», которую определил через образ «Гуляй&#8211;поля» (в набросках к одноимённой эпической поэме). Вступление к этой неоконченной вещи&#160;— одна из самых выразительных страниц в ревхронике, которую мы называем поэзией первых лет революции:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ещё закон не отвердел,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Страна шумит как непогода.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Хлестнула дерзко за предел</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Нас отравившая свобода...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Замысел «Гуляй&#8211;поля» «разбрёлся», по словам автора, по другим его произведениям («Страна негодяев», «Пугачёв»). Один из черновых фрагментов&#160;— «Страшный год... Год восемнадцатый в исторьи... Тогда и каждое село с другим селом войну вело»&#160;— «забрёл» в «Анну Снегину» в качестве вводной сюжетной коллизии: война нищих криушан с зажиточными радовцами.</sans></p>
</chapter>