<chapter version="1.0" id="chapter_79">
	<page number="107"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Богомолье», «Лето Господне».</sans_b><sans> (1933—1948) явились вер­шиной творчества Шмелёва. Он написал немало значительного и кроме этих книг: помимо уже упоминавшегося «Солнца мёрт­вых», следует назвать романы «История любовная» (1929) и «Няня из Москвы» (1936). Но магистральная тема, которая всё более проявлялась, обнажалась, выявляла главную и сокровен­ную мысль жизни (что должно быть у каждого подлинного пи­сателя), сосредоточенно открывается именно в этой дилогии, не поддающейся даже привычному жанровому определению (быль небыль? миф воспоминание? свободный эпос?): путешествие дет­ской души, судьба, испытания, несчастье, просветление.</sans></p>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Здесь важен выход к чему&#8211;то положительному (иначе зачем жить?)&#160;— мысли о России, о Родине. Шмелёв пришёл к ней на чужбине не сразу. Из глубины души, со дна памяти подымались образы и картины, не давшие иссякнуть обмелевшему было току творчества в пору отчаяния и скорби. Из Франции, чужой и «ро­скошной» страны, с необыкновенной остротой и отчётливостью видится Шмелёву старая Россия. Из потаённых закромов памяти пришли впечатления детства, составившие книги «Богомолье» и «Лето Господне», совершенно удивительные по поэтичности, духовному свету, драгоценным россыпям слов. Литература худо­жественная всё&#8211;таки «храм», и лишь поэтому она (подлинная) не умирает, не теряет своей ценности с гибелью социального мира, её породившего. Иначе место её&#160;— чисто историческое, иначе пришлось бы ей довольствоваться скромной ролью документа эпохи.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Но именно потому, что настоящая литература&#160;— «храм», она и «мастерская» (а не наоборот). Душестроительство, учительная сила лучших книг&#160;— в их гармоничном слиянии временного и вечного, злободневности и непреходящих ценностей. «Почвенниче­ство» Шмелёва, его духовные искания, вера в неисчерпаемые силы русского человека, как отмечается в современных исследо­ваниях, позволяют установить связь с длящейся далее традицией, вплоть до так называемой современной «деревенской прозы». Правомерность такой перспективы подтверждается тем, что сам Шмелёв наследует и развивает проблематику, знакомую нам по произведениям Лескова и Островского, описывая уже канувшую в прошлое патриархальную жизнь, славит русского человека с его душевной широтой, расцвечивает ядрёным говорком и гру­боватым простонародным узором «преданья старины глубокой» («Мартын и Кинга», «Небывалый обед»), обнаруживая «почвен­ный» гуманизм, по&#8211;новому освещая давнюю тему «маленького человека» (рассказы «Наполеон», «Обед для „разных"»).</sans></p>
	
</chapter>