<chapter version="1.0" id="chapter_209">
	<page number="289"/>
	<p align="center"><sans_b>«Отговорила роща золотая...»</sans_b></p>
	<p align="center"><sans_i>Филологический анализ текста</sans_i></p>
	<p indent="2"><sans>Это одно из самых «певких» (напевных) стихотворений Есени­на, давным&#8211;давно положенное на «голос», оно стало народной песней.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Н.&#160;В.&#160;Гоголь в знаменитой статье «В чём же, наконец, существо русской поэзии и в чём её особенность?» так определил особен­ность фольклорного лиризма: «В наших песнях... мало привязан­ности к жизни и её предметам, но много привязанности... к стремлению унестись куда&#8211;то вместе с звуками».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Соотнеся гоголевское определение с текстом есенинского сти­хотворения, мы замечаем, что и в этом произведении всё, как и в народной песне, проникнуто стремлением «унестись куда&#8211;то вме­сте с звуками». Под «курлыканье» «отлетающих журавлей», под «рыдающую дрожь» их прощального «оклика»... Закавыченных слов нет в разбираемом тексте, но они сказаны в других, более ранних вещах, и Есенин уверен, что его читатель их помнит на­изусть. За тридевять земель улетают подгоняемые ветром журавли, уносятся куда&#8211;то сброшенные берёзовой рощей пожухлые листья. Куда&#8211;то ушли и не вернулись хозяева брошенного дома. А ведь собирались в нём жить, жить&#8211;поживать да добра наживать, для того и вскопали в хорошем месте, над голубым прудом, конопля­ный клин. Вспахали, засеяли, да не сжали. Забытый конопляник отсылает нас к стихотворению Некрасова «Несжатая полоса». Шёпот и ропот некрасовских колосьев: «Где же наш пахарь? Чего ещё ждёт?»&#160;— тихо вторит и журавлиному рыданью, и горьким грёзам конопляника («О всех ушедших грезит конопляник...»).</sans></p>
	<page number="290"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Не обнаруживает привязанности к жизни и её предметам и ли­рический герой стихотворения, ему ничего не жаль в прошедшем.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Пять раз, слегка варьируя, употребляет Есенин выражения «не жалеют», «кого жалеть?», «уж никого не жаль», «не жаль». По­следние слова употреблены дважды, причём в первой, второй и четвёртой строфах они, как и в народных лирических песнях, помещены в начале строки, т.&#160;е. на самом приметном месте. Сравните:</sans></p>
	<table margin_top="0" border-style="none">
	    <tr>
	        <td margin_top="0" width="20%" text-valign="top">
	        	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Есенин:</sans_b></p>
	        </td>
	        <td margin_top="0" width="30%" text-valign="top">
	        	<p margin_top="0"><sans>1&#8211;я строфа:</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>2&#8211;я строфа:</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>4&#8211;я строфа:</sans></p>
	        </td>
	        <td margin_top="0" width="50%" text-valign="top">
	        	<p margin_top="0"><sans>Уж не жалеют...</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>Кого жалеть?</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>Не жаль мне лет...</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>Не жаль души...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td margin_top="0" width="50%" text-valign="top">
	        	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Народная песня:</sans_b></p>
	        </td>
	        <td margin_top="0" width="50%" text-valign="top">
	        	<p margin_top="0"><sans>Нету милого дружка,</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>Нету друга, нет подружки,</sans></p>
	        	<p margin_top="0"><sans>Нету матушки моей...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Почти в точном соответствии фольклорному канону&#160;— особен­ностям построения лирической необрядовой песни&#160;— решена и композиция стихотворения.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Описательная часть (первые две строфы), как и в фольклор­ных образцах, рисует общую картину:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Отговорила роща золотая</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Берёзовым, весёлым </sans><sans_i>языком,</sans_i></p>
				<p margin_top="0"><sans>И журавли, печально пролетая,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Уж не жалеют больше </sans><sans_i>ни о ком.</sans_i></p>
				<p><sans>Кого жалеть? Ведь каждый в мире странник&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пройдёт, зайдёт и вновь оставит </sans><sans_i>дом.</sans_i></p>
				<p margin_top="0"><sans>О всех ушедших грезит конопляник</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>С широким месяцем над голубым </sans><sans_i>прудом.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Описательная, двустрофная часть, помимо того что объедине­на общим художественным заданием, связывается в некое целое (и тем самым отделяется от последующей части) ещё и сквозной рифмой в чётных строках: </sans><sans_i>языком&#160;— ни о ком&#160;— дом&#160;— прудом.</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>За описательной частью, как и предписано традицией, сле­дует м&#160;о&#160;н&#160;о&#160;л&#160;о&#160;г  л&#160;и&#160;р&#160;и&#160;ч&#160;е&#160;с&#160;к&#160;о&#160;г&#160;о  г&#160;е&#160;р&#160;о&#160;я (три последующие стро­фы):</sans></p>
	<page number="291"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Стою один среди равнины голой,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>А журавлей относит ветер в даль.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я полон дум о юности весёлой,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но ничего в прошедшем мне не жаль.</sans></p>
				<p><sans>Не жаль мне лет, растраченных напрасно,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Не жаль души сиреневую цветь.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В саду горит костёр рябины красной,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но никого не может он согреть.</sans></p>
				<p><sans>Не обгорят рябиновые кисти,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>От желтизны не пропадёт трава.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как дерево роняет тихо листья,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Так я роняю грустные слова.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Композиционный канон будет нарушен только пристройкой к идеально выверенному веками построению&#160;— добавлением ше­стой, не предусмотренной традиционным планом строфы. Об этой «самовольно» пристроенной строфе поговорим позже, а пока рассмотрим вторую, «законную» часть&#160;— м&#160;о&#160;н&#160;о&#160;л&#160;о&#160;г  л&#160;и&#160;р&#160;и&#160;ч&#160;е&#160;с&#160;к&#160;о&#160;г&#160;о  г&#160;е&#160;р&#160;о&#160;я.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Лирический герой подхватывает и ведёт, слегка изменив то­нальность лирического чувствования, взяв как бы на полтона выше, главные образные темы описательной части: образ роня­ющего листья дерева, образ отлетающих журавлей, а также клю­чевые, опорные слова и выражения: <sans_i>весёлым&#160;— весёлой; не жа­леют&#160;— не жаль мне.</sans></sans_i><sans> Но не для того, чтобы переписать по&#8211;своему изображённую в описательной части картину поздней осени, а чтобы почти теми же словами и красками, но не теми же средствами передать своё душевное состояние.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В о&#160;п&#160;и&#160;с&#160;а&#160;т&#160;е&#160;л&#160;ь&#160;н&#160;о&#160;й ч&#160;а&#160;с&#160;т&#160;и словосочетание с глаголом </sans><sans_i>жалеть</sans_i><sans> внетекстовых ассоциаций не вызывает. Перенесённое в лириче­ский монолог, оно сразу же выдаёт своё высокое литературное происхождение: казавшаяся стопроцентно есенинской строка оказывается почти прямой цитатой из стихотворения «Выхожу один я на дорогу...».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Есенин:</sans_b><sans> «И ничего в прошедшем</sans> <sans_i>мне не жаль</sans_i><sans>...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Лермонтов:</sans_b><sans> «</sans><sans_i>И не жаль мне</sans_i><sans> прошлого ничуть...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Весьма достойное родословие, если внимательно вслушаться, обнаруживается и у первой строки монолога: «Стою один среди равнины голой...» Она внятно перекликается с первым куплетом знаменитой песни учителя юного Лермонтова&#160;А.&#160;Ф.&#160;Мерзлякова:</sans></p>
	<page number="292"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Среди долины ровныя,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На гладкой высоте</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Стоял&#8211;шумел высокий дуб</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В могучей красоте...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Разумеется, Есенин не перелистывал стихотворные тома в по­исках подходящих цитат. Интуиция и художественный инстинкт случайно, но безошибочно, по мгновенному озарению, выхватили их из запасника памяти и уложили в строку. Однако то, что среди авторов как бы цитат и ассоциативных связей оказались Некрасов, Лермонтов и Мерзляков, а не другие поэты, уже не случайно. Ведь именно они, а не другие создали те таинственные авторские песни, которые стали народными и даже потеряли&#8211;позабыли имена своих творцов. Иной судьбы в 1925&#160;г. Есенин своим стихам уже не желал... Оттого и вглядывался в шедевры фольклорной безымянной лирики, но не как старательный сти­лизатор, а как конгениальный мастер&#160;— с почтительно&#8211;профессио­нальным уважением к традиции, но и совершенно свободно.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Взять хотя бы такой устойчиво&#8211;традиционный композиционный фольклорный приём, как с&#160;т&#160;у&#160;п&#160;е&#160;н&#160;ч&#160;а&#160;т&#160;о&#160;е  с&#160;у&#160;ж&#160;е&#160;н&#160;и&#160;е  о&#160;б&#160;р&#160;а&#160;з&#160;а. Он типичен для русской необрядовой песни, но крайне труден для использования в лирическом стихотворении современного типа. Есенин в стихотворении «Отговорила роща золотая...» преодолел эту трудность.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Ступенчатым сужением образа фольклористы называют такое сцепление образов, когда они следуют друг за другом цепоч­кой&#160;— от образа с наиболее широким объёмом к образу с наи­более узким содержанием, но и с наиболее важным художествен­ным заданием.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Образ поздней осени в о&#160;п&#160;и&#160;с&#160;а&#160;т&#160;е&#160;л&#160;ь&#160;н&#160;о&#160;й  ч&#160;а&#160;с&#160;т&#160;и разбираемого стихотворения и впрямь так широк, что в нём Есенин разместил всё, что любил в среднерусском пейзаже: берёзовую золотую рощу, дом, холм, на холме&#160;— конопляник, голубой пруд, рано потемневшее небо, а в нём&#160;— широкий месяц и невидимый, но ещё слышный клин отлетающих журавлей. А может быть (по контрасту с берёзовым, ситцевым ландшафтом), и воспоминание о пушкинской медно&#8211;бронзовой осени, о его великолепно&#8211;цар­ственных рощах, которые отряхают «последние листы с нагих своих ветвей» так, как будто и их «здоровью» «полезен русский холод», так, словно и они «рады проказам матушки&#8211;зимы»!..</sans></p>
	<page number="293"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>...Спускаемся с этой высокой, двустрофной ступени&#160;— и по­падаем во владения образа уже не столь широкого, серединного, и всё же достаточно объёмного, чтобы в нём мог раскинуть ветви символический «сад души», весёлый и сиреневый по весне, горько&#8211;рябиновый осенью (иному, реальному, саду неоткуда взяться на «голой равнине»). Заметим кстати: красная рябина здесь, как и в народной песне, означает муку&#8211;горе&#8211;печаль. Но это не единственное и в данном контексте не самое важное её значение, так как костёр в системе есенинских иносказаний&#160;— символ творческого горения. Сдвоив («обвенчав»!) две близкие фигуральности&#160;— </sans><sans_i>красную рябину и костёр</sans_i><sans>, поэт получил нуж­ный ему образ</sans>&#160;— <sans_i>рябинового неугасимого огня</sans_i><sans>. Поэтому «не обгорят рябиновые кисти», сгорая, не сгорают.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Следующий, последний образ, как и предписывает фольклор­ный канон, предельно сужен, да и ведёт к нему, замыкающему цепочку, уже не ступень, а низкая, высотой в две строки при­ступочка:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Как дерево роняет тихо листья,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Так я роняю грустные слова...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans_i>Узловая завязь природы с сущностью человека</sans_i><sans> (так перевёл Есенин на свой образный язык тот приём, который фольклористы называют психологическим параллелизмом) стянута в такой тугой узел, что образ почти перестаёт быть образом, превращаясь в не­кий иероглиф</sans>: <sans_b>человек&#8211;дерево</sans_b><sans>. Однако именно в силу своей узкости он&#8211;то и доводит до чёткости формулы вопрос, который лирический герой пытается, но не может разрешить: что случи­лось, что сталось и по чьей вине, своей или чужой, он оказался в абсолютном одиночестве&#160;— безлиственным деревом на голой, пустыня из пустынь, равнине</sans>?</p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Попытка разрешить этот роковой вопрос&#160;— в шестой, послед­ней строфе:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И если время, ветром разметая,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сгребёт их все в один ненужный ком,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Скажите так... что роща золотая</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Отговорила милым языком.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Шестая строфа&#160;— третья часть стихотворения, или к&#160;о&#160;л&#160;ь&#160;ц&#160;о.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>К&#160;о&#160;л&#160;ь&#160;ц&#160;о</sans_b><sans>&#160;— композиционно&#8211;стилистический приём, заключаю­щийся в повторении в конце произведения нескольких смысловых или формальных элементов, использованных в его начале.</sans></p>
	<page number="294"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В кольце разбираемого текста повторены все сквозные риф­мы описательной части и начальное двустишие в слегка из­менённом варианте. («Отговорила роща золотая берёзовым ве­сёлым языком»&#160;— описательная часть; «Скажите так... что роща золотая отговорила милым языком»&#160;— к&#160;о&#160;л&#160;ь&#160;ц&#160;о.)</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Содержательный повтор выделяет как доминирующий образ </sans><sans_i>золотой рощи</sans_i><sans> и её берёзового милого&#8211;весёлого</sans> <sans_i>языка</sans_i><sans>. Рифмен­ный повтор акцентирует, как особо значимые, слова, оказавши­еся под двойным рифменным нажимом</sans>: <sans_i>разметая&#160;— ненужный ком</sans_i><sans>. Это во&#8211;первых. Во&#8211;вторых, повтор повышает мелодичность кольцевой части. А это, в свою очередь, как бы отторгает и тем самым тоже подчёркивает те элементы, которые мелодику стро­фы подавляют. Подчёркнуты слова</sans> <sans_i>время</sans_i><sans> и</sans> <sans_i>ветром</sans_i><sans>, на них падает сильное ритмическое ударение, не свойственное напевно­му стиху, а также словосочетание</sans> <sans_i>«скажите так...»</sans_i><sans>. На этом месте напев словно спотыкается, преодолевая для песенного сти­ля «чужое», слишком уж разговорное выражение: слова «скажи­те так...» нельзя спеть, их можно только произнести речитативом.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Кроме того, обращение «скажите так...» вводит в подтекст ещё один содержательный элемент&#160;— образ дальнего собеседни­ка, незримо присутствующего. Больше всего на эту роль под­ходит </sans><sans_i>«читатель в потомстве»</sans_i><sans>, если воспользоваться извест­ным выражением Е.&#160;Баратынского («И как нашёл я друга в по­коленье, / Читателя найду в потомстве я»).</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p>Выделенные, как бы подчёркнутые автором элементы составляют последовательно&#8211;содержательный ряд: <sans_i>время&#160;— ветром разме­тая&#160;— ненужный ком&#160;— скажите так&#160;— роща золотая&#160;— берё­зовым языком.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Помня, что ключ к этому шифру (образ&#8211;иероглиф: </sans><sans_b>человек&#8211;дерево</sans_b><sans>) спрятан в последнем двустишии лирического монолога («Как дерево роняет тихо листья, / Так я роняю грустные сло­ва»), мы уже можем попробовать прочитать зашифрованное по­слание, то, о чём поэт не решается сказать вслух, о чём мыслит «тенями мыслей». Вот как примерно выглядит после расшифров­ки послание Есенина в будущее:</sans></p>
	<page number="295"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Моим согражданам, «ловцам вселенной», мнится: стихи, на берёзовом языке сложенные, не созвучны Великой Эпохе. По их планетарной логике, это мусор истории, ненужный суровому времени ком, на то лишь и годный, чтобы сгрести да разметать ветром. Но это ложный ревприговор&#160;— истина откроется. И пер­выми, кому откроется... будете вы, читатели в потомстве. А когда придёт пора открыть её всем россиянам, скажите так... Скажите им так... что роща золотая, «в могучей своей красоте», стоит, где стояла&#160;— «среди долины ровныя, на гладкой высоте». </sans><sans_b>По весени </sans_b><sans>распуская,</sans><sans_b> по осени</sans_b><sans> сбрасывая лист...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И так скажите... что берёзовая сия опада, сия золотая сло­весная груда&#160;— не ушедшая в кабак контрреволюция и не за­стрявший в пути избяной обоз, а золотой запас поэтической Рос­сии&#160;— «всё, что зовём мы родиной».</sans></p>
	<p align="center">* * *</p>
	<p indent="2"><sans>Но если Есенин и к «Персидским мотивам», и к своим песням и романсам относился всерьёз, как к строгому искусству, требу­ющему от автора и особого мастерства, и слуха, и вкуса, то по­чему же он переживал провал «Анны Снегиной» как драму? По­чему столь остро реагировал на холодную насторожённость кри­тики? Ведь уже должен был привыкнуть к тому, что все его крупные вещи, начиная с «библейских» поэм, «Пугачёва», не име­ли такого оглушительного успеха, как его лирика. Но, может быть, произошло недоразумение? Может быть, критика что&#8211;то не по­няла? Увы, критика поняла правильно... Это автор ещё не пони­мает, что, вопреки первоначальному намерению, написал не о тор­жестве советской правды, а о разоре и погибели крестьянского мира. О трагедии, которая произошла с Россией. А может быть, уже понял, оттого&#8211;то так и волнуется? Понял, но всё-таки надеет­ся, что его Слово, его Свидетельство могут изменить «удел хле­бороба», ежели там, наверху, в высших эшелонах советской вла­сти, прислушиваются к особому мнению «последнего поэта дерев­ни», ведь он писал правду, одну правду, ничего, кроме правды!</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Почитаем ещё «Анну Снегину». «У Прона был брат Лабутя, / Мужик&#160;— что твой пятый туз: / При всякой опасной мину­те / Хвальбишка и дьявольский трус». Дав убийственную харак­теристику этому «негодяю» (пятый, т.&#160;е. лишний, туз&#160;— шулерская карта в колоде), Есенин показывает, какой простор даёт лабутям новая власть. Не «положительный» Прон, а его брат «возглавля­ет» разор помещичьего дома; это его хвастливой трусости обя­заны радовцы «скоростью» расправы: «В захвате всегда есть скорость: „Даёшь! Разберём потом!“»</sans></p>
	<page number="296"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И это только начало восхождения Лабути, в дальнейшем всё будущее села окажется в его нерабочих ладонях: «Такие всегда на примете. / Живут, не мозоля рук. / И вот он, конечно, в Совете».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Передел власти на земле в пользу «самых отвратительных гро­мил» тревожил Есенина ещё и потому, что аналогичная ситуация сложилась к 1925&#160;г. и в литературе. Здесь тоже орудовали лабути, прибирая к рукам и доходные места, и идеологические по­зиции. Что революция не духовное преображение, а общенацио­нальная трагедия, поэт подозревал давно, уже в 1920&#160;г., когда писал после поездки в Харьков: «Идёт совершенно не тот социа­лизм... Тесно в нём живому». Провал «Анны Снегиной» оконча­тельно убедил его в том, что в «неживых ладонях» </sans><sans_b>не того со­циализма</sans_b><sans> ни ему самому, ни его «живым» песням не жить.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Читающая Россия откликнулась на самоубийство Есенина (в ночь с 27 на 28 декабря 1925&#160;г.) так, как не откликалась ни на одну смерть поэта после гибели Пушкина. С яростью личной, безутешной беды и одной на всех невосполнимой утраты. Полу­чив первую за 1926&#160;г. книжку журнала «Новый мир», где была посмертно опубликована поэма «Чёрный человек», Максим Горь­кий писал из Неаполя бельгийскому поэту Ф.&#160;Элленсу, перево­дившему стихи Есенина: «Если бы Вы знали, друг мой, какие чудесные, искренние и трогательные стихи написал он перед смертью, как великолепна его поэма „Чёрный человек". Мы по­теряли великого поэта».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>23 декабря 1925&#160;г. из Москвы в Ленинград вечерним поездом уезжал незадачливый «попутчик», отвергнутый «брызжущей но­вью», о самой серьёзной вещи которого&#160;— «Анне Снегиной»&#160;— в прессе за полгода не появилось ни одной дельной заметки. А че­рез несколько дней, в канун Нового года, потрясённая Москва провожала в последний путь Великого Поэта. Газеты в некроло­гах ещё затруднялись в выборе подходящего эпитета: большой, громадный, талантливый? Или гениальный? А может, националь­ный? Или лучше: русский?</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Но лозунг над Домом печати, где был установлен привезённый из омрачённого Ленинграда гроб с телом Сергея Есенина, выбрал неколебимо: ВЕЛИКИЙ.</sans></p>
	<p align="center">* * *</p>
	<page number="297"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>До свиданья, друг мой, до свиданья.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Милый мой, ты у меня в груди.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Предназначенное расставанье</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Обещает встречу впереди.</sans></p>
				<p><sans>До свиданья, друг мой, без руки, без слова,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Не грусти и не печаль бровей,&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В этой жизни умирать не ново,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но и жить, конечно, не новей.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Стихи мгновенно разлетелись по России. Это сравнимо с тем, как была распространена ода Лермонтова на смерть Пушкина.</sans></p>
	<p align="center"><sans_b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_i>Имажинизм</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Необрядовая лирическая песня</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Неонародничество</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Лубок</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Ступенчатое сужение образа</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Кольцо</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Мелодика</sans_i></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_i>Панславизм</sans_i></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Готовимся&#160;к&#160;устному&#160;выступлению</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\pencil.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Задание по теме «Последнее стихотворение Есенина и ответ на него Маяковского&#160;— „Сергею Есенину", „Как делать стихи“». Можно ли предположить, что Маяковский воспринял пред­смертную записку Есенина не только как «социальный заказ», но и как личное обращение к нему&#160;— «через головы поэтов и правительств»? Является ли достаточно весомым доказа­тельством справедливости этой гипотезы перекличка финаль­ного двустишия есенинского стихотворения со следующими строчками из предсмертного письма Маяковского: «Я с жиз­нью в расчёте&#160;— / и не к чему перечень / взаимных бо­лей, / бед и обид»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="298"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Чем нам близка поэзия Есенина?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как бы вы истолковали основной тезис есенинской «религии мысли»: перезвон «узловой завязи» природы с сущностью человека?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что вкладывал Есенин в понятие «личность как живое»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Есенин утверждал: в его поэзии, как и в народном искусстве, «всё от древа». Назовите самые постоянные, самые харак­терные для его поэзии сквозные образы. Проследите раз­витие этих образов.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>5.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какие фольклорные жанры, кроме лирической «дедовской» песни и городского народного романса, оказали влияние на поэтику Есенина?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>6.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Своё отношение к революции Маяковский и Есенин сформу­лировали почти одинаково. Маяковский: «Моя революция!»; Есенин: «В годы революции был на стороне Октября». Раз­ница, однако, была. И существенная. В чём?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>7.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как использованы Есениным приёмы народной лирической не­обрядовой песни в стихотворении «Отговорила роща золотая...»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>8.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В отличие от Маяковского Есенин решительно отвергал на­саждаемый большевиками классовый подход к явлениям куль­туры и искусства. Почему?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Темы&#160;сочинений</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Образы русской природы в стихах С.&#160;Есенина и А.&#160;Блока.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>«Какой раскол в стране». (Послереволюционная новь в поэ­ме «Анна Снегина», в стихотворениях «Русь советская», «Русь уходящая», «Возвращение на родину».)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Особенности метафорической системы С.&#160;Есенина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Тема&#160;реферата</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p>«Анна Снегина» и «Евгений Онегин»<footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief>Материал для работы можно найти в статье В.&#160;Турбина «Традиции Пушкина в творчестве Есенина», опубликованной в книге «В мире Есенина».</footnote>.</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="299"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Базанов&#160;В.&#160;Г.</sans_b><sans> Сергей Есенин и крестьянская Россия.&#160;— Л., 1982. Это наиболее полное исследование многообразных связей С.&#160;А.&#160;Есенина с миром крестьянской России, из которого вы­шел поэт. Устная поэзия русского народа, его культура в целом, крестьянская этика&#160;— словом, тот народный мир, о котором написал Василий Белов в своём «Ладе»,&#160;— всё это живёт в поэтическом наследии Есенина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>В мире Есенина:</sans_b><sans> Сборник статей.&#160;— М., 1986. Книга объединяет высказывания советских писателей о С.&#160;А.&#160;Есе­нине, статьи литературоведов о творчестве поэта, о связях Есенина с русской классической и современной ему литературой.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Марченко Алла.</sans_b><sans> Поэтический мир Есенина.&#160;— 2&#8211;е изд.&#160;— М., 1989.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге анализируется поэтика Есенина, выявляется его ма­стерство при рассмотрении образцов лирики, интересно про­слежены творческие связи Есенина с народной поэзией, с древнерусской литературой, с Гоголем и т.&#160;д.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Есенина&#160;Т.&#160;С.</sans_b><sans> Дом на Новинском бульваре. Воспомина­ния // Согласие.&#160;— 1991.&#160;— № 4.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Любознательный читатель найдёт в этой документальной по­вести много интересных сведений. Однако главное достоин­ство прозы Т.&#160;Есениной в том, что она талантливо и тактич­но передаёт атмосферу бытовой жизни людей того культур­ного слоя, с которым в 1920&#8211;е гг. был связан Сергей Есенин. Кроме внешности, по праву живого родства дочери поэта передался и редкий литературный дар: врождённое чувство русского слова и русской речи.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Есенин&#160;С.&#160;А.:</sans_b><sans> Материалы к биографии / Сост. Н.&#160;И.&#160;Гусева, С.&#160;И.&#160;Субботин, С.&#160;В.&#160;Шумихин.&#160;— М., 1993.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В этой книге, изданной по инициативе московского город­ского объединения архивов, собраны документы, которые ранее либо не публиковались, либо были известны специали­стам лишь в отрывках.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Личность поэта освещается здесь под непривычным углом зрения, в результате Есенин предстаёт трагичнее, обаятельнее и человечнее по сравнению со стереотипным образом, порою упрощённым.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Сергей Есенин в стихах и жизни:</sans_b><sans> В 4 кн.&#160;— М., 1995&#8211;1996.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге содержатся произведения и письма самого поэта, документы, воспоминания о нём. Про этот четырёхтомник можно сказать: «Всё о Есенине и весь Есенин».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Захаров&#160;А.&#160;Н.</sans_b><sans> Поэтика Есенина.&#160;— М., 1995.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В книге предлагается целостный анализ произведений поэта, она знакомит читателей с достижениями отечественного и за­рубежного есениноведения.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Лекманов Олег, Свердлов Михаил.</sans_b><sans> Сергей Есенин. Био­графия.&#160;— СПб.: Вита Нова, 2007.&#160;— (Жизнеописания).</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Богато иллюстрированная, использующая малоизвестные сви­детельства современников подробная хроника жизни и твор­чества С.&#160;А.&#160;Есенина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Шубникова&#8211;Гусева&#160;Н.&#160;И.</sans_b><sans> Поэмы Есенина. От «Пророка» до «Чёрного человека»: творческая история, контекст и интер­претация.&#160;— М.: Наследие, 2001.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Шубникова&#8211;Гусева так подробно обозначила задачу своей работы, что она не нуждается в аннотировании. Уточнения требует только один момент: авторская интерпретация, кото­рая, как и всякая интерпретация, не является истиной в по­следней инстанции. Учитель имеет полное право на основа­нии приводимых фактов предложить своё прочтение и «Анны Снегиной» и «Чёрного человека».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Маслов&#160;А.&#160;В.</sans_b><sans> Загадочная петля.&#160;— Ростов н/Д: Феникс, 2006.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Книгу Александра Васильевича Маслова, профессора Меди­цинской академии, специалиста по судебной медицине, ре­комендуем внимательно прочесть всем, кто всё ещё верит, что поэт стал жертвой чудовищного заговора, а не покончил с собой, как Владимир Маяковский и Марина Цветаева.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Марченко A. M.</sans_b><sans> Есенин: путь и беспутье.&#160;— М.: Астрель, 2012.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>В отличие от известного исследования A. M. Марченко «Поэтический мир Есенина», предметом новой её книги яв­ляется не поэтика, а судьба поэта, история его жизни «в истинности страстей и правдоподобии обстоятельств». Причём главным документом, на основании которого автор рекон­струирует обстоятельства трагического пути Есенина, А.&#160;М.&#160;Марченко считает не субъективные свидетельства и мне­ния современников, а его собственные стихи.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>