<chapter version="1.21" id="chapter_56">
    <page number="8" />
    <p><big_paragraph>§&#160;56</big_paragraph><big_purpure> Описание природы</big_purpure></p>

    <text_block class="independent">
        <p indent="2" margin_top="-5px"><sans>Пейзаж в литературном произведении&#160;— это словесное описание природы (гор, морей, степей, полей, леса, грозы, снегопада и т.&#160;д.) или местности (сельской, городской), на фоне которой происходят изображаемые события.</sans></p>
    </text_block>

    <p><back_green>&#160;&#160;326.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте текст. Что в нём описывается? Разделите текст на части. Озаглавьте его. Какую бы вы нарисовали иллюстрацию к нему? Спишите и подчеркните прилагательные как члены предложения. </sans_small>●<sans_small>&#160;Можно ли употребить синоним к выделенному прилагательному в данном предложении (см.&#160;слово в рамке)?</sans_small></p>

    <image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\56_1.png"/></image_block>
    <p indent="2">Утро. Выглядываю в окно и (не)узнаю леса. Какое великолепие<footnote><brief><sup_blue>3</sup_blue></brief>выполнить морфологический разбор слова</footnote> и спокойствие! Над <b>глубок..ми</b>, свеж..ми снегами, завалившими чащ.. елей,&#160;— син..е, огромн..е и уд..вительно нежн..е небо. Такие ярк..е, радос(?)н..е краски бывают у нас только по утрам в январские морозы. И особенно хороши они сегодня над свеж..м снегом и зелён..м бором.<footnote><brief><sup_blue>4</sup_blue></brief>выполнить синтаксический разбор предложения</footnote> Солнце ещё за лесом, просека в глубокой тени. В колеях санного следа тень совершенно син..я. А на вершинах сосен, на их пышных зелёных венцах, уже играет золотист..й солнечн..й свет.<footnote><brief><sup_blue>4</sup_blue></brief>выполнить синтаксический разбор предложения</footnote> И сосны зам..рли под глубок..м небом.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans_small>(По&#160;И.&#160;Бунину)</sans_small></p>

    <p><big_red_p>Р </big_red_p><back_green>&#160;327.&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте. Определите основную мысль описания. Как выглядят в заснеженном лесу кусты, кучи хвороста, пень, ветви елей? Какие слова и словосочетания помогают автору создать необычную картину «леса в снегу»? Определите стиль текста.</sans_small></p>
    <image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\56_2.png"/></image_block>
    <image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\56_3.png"/></image_block>
    <p indent="2">Красив лес в снегу! Жалкий кустик, в своём обычном виде похожий на растрёпанный веник, напоминает тут с силой вырвавшийся из-под запорошённой земли взрыв. Куча полусгнившего хвороста, загромоздившая крошечную полянку, похожа на перепутанное кружево, сплетённое рукою великана.</p>

    <page number="9" />

    <p indent="2" margin_top="0px">Пень выглядывает из&#8211;под тучной чалмы. Еловые лапы&#160;— если приглядеться, каждая имеет свою физиономию&#160;— прямо в глаза строят немые смешные рожи. Всё необычно, с роскошью до безрассудства, с излишеством через край, со щедростью до отупения.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans_small>(В.&#160;Тендряков)</sans_small></p>

    <p><back_green>&#160;&#160;328.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте и озаглавьте текст. Разделите его на два абзаца. Определите основную мысль текста. Найдите описание неба. Спишите, расставляя недостающие запятые. </sans_small>●<sans_small>&#160;Как связаны последние два предложения?</sans_small></p>
    <p indent="2">В дек..бре, если небо закрыто туч..ми, странно смеркает(?)ся в хвойн..м лесу, почти страшно: небо наверху становит(?)ся ровно лилов..м, свиса..т, опускает(?)ся и торопит спасат(?)ся а то в лесу скоро начнёт(?)ся свой, нечеловеческий порядок. Мы посп..шили домой обратно по своей утренн..й дорожк.. и увид..ли на ней свеж..й заяч..й след. Это знач..ло что зайцы<footnote><brief><sup_blue>3</sup_blue></brief>выполнить морфологический разбор слова</footnote> , у которых день наш считает(?)ся ночью, а ночь&#160;— их трудовой день, встали с лёжк.. и нач..ли ходить. Страшн..е лилов..е небо в сумерках им было, как нам  радостн..я утренн..я з..ря.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans_small>(По М.&#160;Пришвину)</sans_small></p>
    
    <p><big_red_p>Р </big_red_p><back_green>&#160;329.&#160;</back_green><sans_small> Опишите, что вы видите утром (вечером, ночью, днём) из окна вашего дома (класса). Подумайте, какую основную мысль вы будете раскрывать в вашем описании, как его лучше построить, какие языковые средства помогут вам в этом.</sans_small></p>

</chapter>