<chapter version="1.0" id="chapter_118">
	<page number="151"/>

	<p indent="2"><sans_b>Урбанистическая тема творчества.</sans_b><sans> Поэзию Брюсова середи­ны 1900&#8211;х гг. часто ограничивали его восприятием первой русской революции&#160;— стихотворениями «Довольным», «Грядущие гунны», «К счастливым». А эти произведения теснейшим образом связа­ны с брюсовскими представлениями о развитии культуры и её детища&#160;— города. Именно эта связь проясняет отношение поэта к событиям мятежного 1905&#160;г.</sans></p>

	<page number="152" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Урбанистическая тема в творчестве Брюсова проявилась много­образно. Но главными в ней стали, пожалуй, два направления. С одной стороны, воспевание материальных и культурных цен­ностей, «духа движения» города («Париж», «Мир», «Венеция»). С другой&#160;— освещение уродливой действительности («Чудовища», «В ресторане»&#160;— здесь перекличка с Блоком). Страшны угрожа­ющий «Голос города» (название стихотворения) и «призрак туманный» Северной столицы («К Медному всаднику»&#160;— снова перекличка с Блоком). В «дифирамбе» «Городу» оба начала соединены.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Неразрешимое противоречие&#160;— между создателями, носителями культуры и тёмной, ожесточившейся от несправедливости стихий­ной массой&#160;— обусловило восприятие Брюсовым революции. Оно сложно, поскольку совмещает в себе многие точки зрения весь­ма противоречивого характера. В этом смысле показательно сти­хотворение «Грядущие гунны».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Движение истории Брюсов представлял как смену культурных эпох, протекающую под влиянием внутреннего разложения старо­го мира и под напором нецивилизованных племён. Поэтому из­брал эпиграф из поэзии Вяч. Иванова: «Топчи их рай, Аттила...» (Аттила&#160;— один из самых сильных предводителей гуннов, совер­шавших разрушительные набеги на Древний Рим). Взбунтовавши­еся народные массы России были уподоблены варварам, при­званным «оживлять одряхлевшее тело волной пылающей крови». Вот почему страшная стихия уничтожения вызывает у автора почти сочувственное понимание:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Творите мерзости в храме,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Вы во всём неповинны, как дети!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Мрачно&#8211;торжественная интонация первых четырёх строф вдруг уступает место трепетно&#8211;печальному тону. Теперь Брюсов про­щается с самым дорогим для себя&#160;— духовными ценностями:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>А мы, мудрецы и поэты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Хранители тайны и веры,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Унесём зажжённые светы</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В катакомбы, в пустыни, в пещеры.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="153" />

	<p indent="2"><sans>Последняя строфа выражает новые переживания&#160;— личной жертвенности, мучительной необходимости «бесследно сгибнуть». Но боль утраты приводит к всплеску мужества:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Но вас, кто меня уничтожит,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Встречаю приветственным гимном.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Такой аккорд звучит и в других стихотворениях: «Довольным», «К счастливым».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>На статью В.&#160;И.&#160;Ленина «Партийная организация и партийная литература» (1905) Брюсов откликнулся разоблачительным вы­ступлением в печати&#160;— «Свобода слова» (ноябрь 1905&#160;г.). Здесь прямо было сказано: «Социал&#8211;демократы добивались свободы исключительно для себя» (выделено автором), заносили «руку на самую свободу убеждений». Такая партийная политика, по мнению Брюсова, несовместима с духовным прогрессом, противо­речит его ходу.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Этот взгляд получил образное воплощение в лирике. В сти­хотворении «Уличный митинг» «Вожатому», «Гордому Духу», ко­торый «намечает жертв ряд», предсказан бесперспективный удел:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Но из наставшей темноты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Из пепла общего пожара.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Воздвигнешь новый мир&#160;— не ты!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Поэт жаждал свободного и гармоничного бытия. Для себя он избрал особый род борьбы с препятствиями. Художник «незримо стены» рушил, в которых «дух наш заточён», чтобы в грядущем «мечтам открылись бы все степи, / И волям&#160;— дали всех дорог» («Одному из братьев»). Вот почему поэт защищает вечное на­значение искусства&#160;— «радость творчества, свободного, без цели» («Поэту», «Сеятель», 1907).</sans></p>

	
</chapter>