<chapter version="1.0" id="chapter_94">
	<page number="122"/>

	<p indent="2"><b>Политическая сатира.</b> С началом великого кризиса, охватив­шего старую Россию, — поражения на германском фронте, на­двигающаяся разруха и призрак голода — замолк весёлый, ис­кромётный смех Аркадия Аверченко. Как личную драму воспри­нимал он всё ухудшавшийся петроградский быт, дорожание жизни («Запутанная и тёмная история», «Индейка с каштаном», «Быт»).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Когда нет быта с его знакомым уютом, с его традиция­ми — скучно жить, холодно жить» — этими словами заканчивает­ся автобиографический рассказ 1917 г. «Быт». Аверченко, приветствовавший падение романовской династии (фельетон «Мой разговор с Николаем Романовым»), выступает против большеви­ков («Дипломат из Смольного» и др.). Однако новая власть не желает мириться с легальной оппозицией: к лету 1918 г. закры­ваются все небольшевистские газеты и журналы, в том числе и «Новый Сатирикон». Самому Аверченко грозил арест и «до­ставка» в петроградскую ЧК, в знаменитое здание на Гороховой. Из Петрограда он бежит в Москву, а оттуда вместе с Тэффи уезжает в Киев. Начинается одиссея странствий с остановкой во врангелевском Крыму. В политическом фельетоне «Приятельское письмо Ленину» Аверченко итожит свои скитания, начиная с па­мятного 1918 г.:</p>
	
	<page number="123" />

	<p indent="2" margin_top="0px">«Ты тогда же приказал Урицкому закрыть навсегда мой жур­нал, а меня доставить на Гороховую.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Прости, голубчик, что я за два дня до этой предполагаемой доставки на Гороховую уехал из Петрограда, даже не простив­шись с тобой. Захлопотался...</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Я на тебя не сержусь, хотя ты гонял меня по всей стране, как серого зайца: из Киева в Харьков, из Харькова в Ростов, потом Екатеринодар, Новороссийск, Севастополь, Мелитополь, опять Севастополь. Это письмо я пишу тебе из Константинополя, куда прибыл по своим личным делам».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В памфлетах и рассказах, написанных в Крыму, Аверченко обращается к белому воинству с призывом приблизить «час лик­видации и расчёта» с большевиками.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В Севастополе Аверченко вместе с Анатолием Каменским ор­ганизует театр-кабаре «Дом артиста», где ставятся его пьесы и скетчи «Капитоша», «Игра со смертью» и где сам он выступа­ет как актёр и чтец. Из Севастополя в потоке беженцев Авер­ченко уехал одним из последних. В Константинополе он задер­живается на полтора года, выступая в созданном им небольшом театре «Гнездо перелётных птиц». Последним пристанищем Авер­ченко становится Прага.</p>

</chapter>