<chapter version="1.0" id="chapter_60">
	<page number="89"/>

	<p indent="2"><sans_b>Тема России.</sans_b><sans> Куприн всегда любил Россию горячо и нежно. Но только в разлуке с ней, как и Бунин, смог найти слова при­знания и любви. Он ясно сознавал, что оторванность от родины может губительно сказаться на его творчестве. «Есть, конечно, писатели такие, что их хоть на Мадагаскар посылай на вечное поселение&#160;— они и там будут писать роман за романом,&#160;— за­метил он.— А мне всё надо родное, всякое&#160;— хорошее, пло­хое&#160;— только родное». Здесь, быть может, с наибольшей силой проявилась особенность художественного склада Куприна. Он накрепко, более, нежели «русские европейцы» Бунин или Зайцев, был </sans><sans_b>непосредственно</sans_b><sans> привязан к малым и великим сторонам русского быта, многонационального уклада великой страны. Но теперь родной быт исчез. Исчезли рабочие, подневольные страш­ного Молоха (одноимённая повесть 1896&#160;г.), исчезли великолеп­ные в труде и разгуле балаклавские рыбаки («Листригоны», 1907—1911), философствующие поручики и замордованные ря­довые («Поединок»). Перед глазами Куприна не привычный пей­заж заснеженной Москвы, не панорама дикого Полесья, а чи­стенький Буа&#8211;Булонский лес или такая нарядная и в общем&#8211;то чужая природа французского Средиземноморья.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Прежние мотивы вновь звучат в купринской прозе, которая истончается, обретает просветлённость и чувство христианского всепрощения. Нельзя не согласиться с поэтом и критиком Г. Ада­мовичем, когда он пишет в своей книге «Одиночество и свобо­да»: «Да, в поздних вещах Куприн менее энергичен, менее щедр, чем в „Поединке“ или даже „Яме“, но тихий, ровный, ясный свет виден в них повсюду, а особенно в этих рассказах и повестях подкупает их совершенная непринуждённость: речь льётся сво­бодно, без всякого усилия, без малейших претензий на показную „артистичность" или „художественность"&#160;— ив ответ у читателя возникает доверие к человеку, который эту роскошь в силах себе позволить». Новеллы «Ольга Сур» (1929), «Дурной каламбур» (1929), «Блондель» (1933) на новом витке завершают линию про­славления простых и благородных людей&#160;— борцов, клоунов, дрессировщиков, акробатов. Вослед знаменитым «Листригонам» пишет он в эмиграции рассказ «Светлана» (1934), вновь воскре­шающий колоритную фигуру балаклавского рыбака Коли Костанди. И природа, в тихой красоте её ночей и вечеров, в разно­образии повадок её населения&#160;— зверя, птицы, вплоть до самых малых детей леса, по&#8211;прежнему вызывает в Куприне восхищение и жадный художнический азарт («Ночь в лесу», 1931; «Вальдшне­пы», 1934).</sans></p>

</chapter>