<chapter version="1.0" id="chapter_68">
	<page number="96"/>

	<p indent="2"><sans_b>Восхождение.</sans_b><sans> Литературная карьера Леонида Андреева скла­дывалась необыкновенно счастливо. Безвестный товарищ при­сяжного поверенного, вчерашний судебный хроникёр газеты «Ку­рьер», он в короткое время выдвигается в первые ряды русских писателей, становится властителем дум читающей публики. Много значило для него знакомство с Горьким (в 1898&#160;г.), перешедшее вскоре в длительную, хотя и неровную, но очень благотворную для него дружбу. «...Если говорить о лицах, оказавших действи­тельное влияние на мою писательскую судьбу,&#160;— сказал Андре­ев,&#160;— то я могу указать только на одного Максима Горького, исключительно верного друга литературы и литератора». Вслед за Горьким Андреев вошёл в телешовский литературный кружок «Среда» и демократическое издательство «Знание». Появивший­ся в 1901&#160;г. сборник его рассказов разошёлся в </sans><sans_b>двенадцати изданиях</sans_b><sans> общим тиражом для того времени необычайным&#160;— со­рок семь тысяч экземпляров. В эту пору он один из ведущих писателей&#8211;«знаниевцев», едва ли не самая яркая звезда в со­звездии «Большого Максима». Но та же самая сила&#160;— зависи­мость от времени, его приливов и отливов,&#160;— которая сделала Андреева соратником Горького, и отдалила его, уведя к другому полюсу литературы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>На все перемены общественной, политической жизни Леонид Андреев откликался с какой&#8211;то, хочется сказать, сейсмографиче­ской чуткостью. Подхваченный общественным подъёмом, он соз­даёт жизнеутверждающую новеллу «Весной» (1902) и «Марсель­езу» (1903)&#160;— рассказ о пробуждении героического чувства под влиянием товарищеской солидарности в робком и аполитичном обывателе. Когда вспыхнула Русско&#8211;японская война, он откликается на неё обличительным «Красным смехом», пронизанным пацифистским протестом против бессмысленной бойни. А когда разгорается революция 1905&#160;г., он пишет В.&#160;В.&#160;Вересаеву: «Вы поверите, ни одной мысли в голове не осталось, кроме револю­ции, революции, революции...» И это не было пустой фразой. Андреева, предоставившего свою квартиру для проведения за­седания ЦК РСДРП Москвы, заключают в Таганскую тюрьму. Он выступает с пьесой «К звёздам», в которой создаёт образ рабочего&#8211;революционера Трейча, близкого Нилу из горьковских «Ме­щан». Затем наступает реакция, и тот же Андреев оказывается автором антиреволюционного рассказа «Тьма» (1907), появление которого усугубило его расхождения с Горьким. Сам Андреев сказал однажды: «Сегодня я мистик и анархист&#160;— ладно; завтра я буду писать революционные вывески... а послезавтра я, быть может, пойду к Иверской с молебном, а оттуда на пирог к част­ному приставу».</sans></p>

</chapter>