<chapter version="1.0" id="chapter_83">
	<page number="114"/>

	<p indent="2"><b>Обретение религиозного сознания.</b> В отличие от многих других эмигрантов-литераторов, свой темперамент отдавших про­клятиям в адрес новой России, события, приведшие Зайцева к изгнанию, его не озлобили. Напротив, они усилили в нём чув­ство греха, ответственности за содеянное и ощущение неизбеж­ности того, что совершилось. Он, безусловно, много размышлял обо всём пережитом, прежде чем пришёл к непреклонному вы­воду: «Ничто в мире зря не делается. Всё имеет смысл. Страда­ния, несчастия, смерти только кажутся необъяснимыми. Прихот­ливые узоры и зигзаги жизни при ближайшем созерцании могут открыться как небесполезные. День и ночь, радость и горе, до­стижения и падения всегда научают. Бессмысленного нет» (книга очерков 1939 г. «Москва»). Пережитое, страдания и по­трясения вызвали в Зайцеве религиозный подъём, с этой поры он, можно сказать, жил и писал при свете Евангелия. Это сказа­лось даже на стиле, который сделался строже и проще, многое чисто художественное, эстетическое ушло, и открылось новое. «Если бы сквозь революцию я не прошёл, — размышлял сам писатель, — то, изжив раннюю свою манеру, возможно, погру­зился бы ещё сильней в тургеневско-чеховскую стихию. Тут угро­жало бы „повторение пройденного"».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Теперь повторение не грозило. Обновлённая стихия сострада­ния и человечности (но никак не очернения и отчаяния) прони­зывает его прозу о пореволюционной России — рассказы «Улица Св. Николая», «Белый свет», «Душа» (все написаны в Москве в 1921 г.). Одновременно Зайцев создаёт цикл новелл, далёких от современности: «Рафаэль», «Карл V», «Дон Жуан», и пишет книгу «Италия», о стране, куда ездил в 1904, 1907, 1908, 1909 и 1911 гг. Но о чём бы ни писал — о Москве революционной или о великом живописце Возрождения, — тональность оставалась единая: спокойная, почти летописная.</p>

	<page number="115" />

	<p indent="2" margin_top="0px">«Итальянская» тема в зайцевском творчестве проходит через всю его жизнь; однако главной, всеопределяющей была, конечно, другая. «За ничтожными исключениями, — вспоминал Зайцев, — всё написанное здесь мною выросло из России, лишь Россией дышит». Так появляются первые произведения, несущие в себе память о России: романы и повести «Золотой узор» (1926), «Странное путешествие» (1926), «Дом в Пасси» (1935), «Анна» (1929) и беллетризованные жизнеописания: «Алексей, Божий че­ловек» (1925) и «Преподобный Сергий Радонежский» (1925).</p>
	
</chapter>