<chapter version="1.0" id="chapter_239">
	<page number="374"/>
	<p align="center"><sans_b>ЕВГЕНИЙ ИВАНОВИЧ ЗАМЯТИН</sans_b></p>
	<p align="center">(1884&#8211;1937)</p>
	<p>
		<image_block class="top-bottom" width="300px">
			<img url="Data\images\max-49.png" />
		</image_block>
	</p>
	<p align="center">
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Начало пути. </sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Формирование индивидуального стиля (сказ, притча, сказка). </sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Повести. </sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Роман «Мы»</sans_b>
	</p>
	<p indent="2"><sans>Евгений Иванович Замятин родился 20 января (по старому сти­лю) 1884&#160;г. в городе Лебедяни Тамбовской губернии в семье священника церкви Покрова Богородицы. Умер он 3 марта 1937&#160;г. в Париже. Он был последним писателем, кому официаль­но было разрешено выехать за границу, чтобы стать эмигрантом, в середине ноября 1931&#160;г. Вслед ему окончательно опустился «железный занавес».</sans></p>
	<page number="375"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Самый известный роман Замятина&#160;— антиутопия «Мы»&#160;— был написан в промёрзшем, голодном Петрограде зимой 1920&#8211;1921&#160;гг., в условиях военного коммунизма.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_i>Что такое утопия?</sans_i><sans> Картина идеального общественного устрой­ства, в котором все будут счастливы. А антиутопия? Попытки насильственного осуществления идеи светлого будущего, не раз предпринимавшиеся в XX&#160;в., неизменно оборачивались не всеоб­щим счастьем, а всеобщим бедствием.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Роман Замятина стал попыткой развернуть и оценить всю пер­спективу коммунистической идеи. Он не мог увидеть свет в Рос­сии ни когда он был написан, ни в последующие почти семьдесят лет. Он был вычеркнут советской цензурой из русской литерату­ры ещё до своего появления.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В России роман напечатали в 1988&#160;г. (журнал «Знамя», № 4—5) и прочли как явление «возвращённой литературы». Это было заведомо краткосрочное культурное единство, собранное из произведений, создававшихся на протяжении всего XX столе­тия и объединённых фактом их непечатания, запретности. В этом ряду роман «Мы» стоял рядом с «Красным деревом» Бориса Пильняка, а также с антиутопиями Олдоса Хаксли и Джорджа Оруэлла, впервые узнаваемыми в России. «Мы», «Дивный новый мир», «1984»&#160;— так вместе они и печатались как сборник, со­ставленный по жанровому признаку.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Гораздо труднее оказалось осознать роман «Мы» как произ­ведение Евгения Замятина, писателя, который с момента своего появления был причислен к школе Гоголя, Лескова, Ремизова... Роман о безъязыком будущем создан писателем, выросшим из глубин языкового сознания, отзывающегося в его произведении отголосками сказового слова!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>С одной стороны, здесь нет парадокса. Кому, как не Замяти­ну, было услышать в революционном новоязе опасность утраты живой речи и осознать её как угрозу всей культуре? Но с другой стороны, каким образом ему удалось настолько преодолеть свою писательскую манеру, чтобы реконструировать это безъязыкое сознание?</sans></p>
	<page number="376"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Свой роман Замятин назвал словом&#8211;лозунгом, призванным объединить униженных и оскорблённых и сделать их политиче­ской силой, строящей новый мир. Слово «мы» стало символом </sans><sans_i>сознания массы.</sans_i><sans> Многие литературные группы после революции претендовали говорить от имени массы. Замятин сделал нечто другое: он произвёл </sans><sans_i>анатомию утопии,</sans_i><sans> якобы осуществляемой от имени большинства и ради его блага. Это было открытием, к которому Замятина подготовил не только опыт революции, но и опыт того, что ей предшествовало в России, патриархальной, крестьянской, всё ещё живущей памятью общины. Об этом им были написаны несколько ранних повестей.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так Замятин оказывается на линии пересечения двух традиций, побуждая задать вопрос&#160;— что же для него важнее: </sans><sans_i>всемирная утопия или русский миф?</sans_i></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_b>Повторение пройденного.</sans_b><sans_i> Что такое миф?</sans_i><sans> Как это понятие, характеризующее ранние стадии культуры, может быть примене­но к современности?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В том&#8211;то и дело, что одно для него не существует без друго­го, но только в их сочетании, в столкновении, позволившем пи­сателю в числе первых сформулировать новый фатальный вопрос русской истории: </sans><sans_i>почему именно здесь, в России, а не где&#8211;либо ещё мировая утопия о человеческом равенстве была принята к осуществлению?</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Классическая русская литература немало потрудилась над не­лицеприятным изображением национального бытия в его повсе­местном проявлении. Однако после 1905&#160;года всё сказанное показалось недостаточным. Темой стало </sans><sans_i>целое&#160;— русская жизнь</sans_i><sans>, как будто заколдованная в своей безысходности в пределах каж­дого своего круга. Об этом и писали: Бунин&#160;— «Деревню», За­мятин&#160;— «Уездное», Андрей Белый&#160;— «Петербург»...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Знаменательна перекличка названий лучших прозаических книг той поры. В каждом&#160;— </sans><sans_i>место действия</sans_i><sans>, каждое со своим кош­маром, терзаемое своими бесами, из которых будничные, «мел­кие»&#160;— самые страшные. «Мелкий бес» Ф.&#160;Сологуба по структуре названия как будто не встаёт в перечисленный ряд, но ему при­надлежит и даже хронологически его открывает, потому что в этом романе&#160;— едва ли не самое памятное суждение о </sans><sans_i>силе русской обыденности</sans_i><sans>, которая всего виднее, обнажённее&#160;— в провинции, в уездном.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Как скажет один из героев горьковской повести «Городок Окуров» (1909): «Что ж&#160;— Россия? Государство она, бессомненно, уездное. Губернских&#8211;то городов&#160;— считай&#160;— десятка четыре, а уездных&#160;— тысячи поди&#8211;ка! Тут тебе и Россия».</sans></p>
	<page number="377"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Первая замятинская повесть вызвала восхищение Горького, и формула горьковской похвалы установилась раз и навсегда&#160;— в сравнении с собственной повестью на ту же тему: «...не написал ничего лучше „Уездного“, а этот „Городок Окуров“&#160;— вещь, на­писанная по&#8211;русски, с тоскою, с криком, с подавляющим преоб­ладанием содержания над формой».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Горький печатает свою трилогию об уездной России, которую открывает «Городок Окуров», в 1909&#8211;1911&#160;гг. Сходство темы в повестях Горького и Замятина, одновременность их создания заставляют предположить: а не в сознательном ли отталкивании от горьковского бытописания складывается замятинский стиль? И не потому ли Горький не был удовлетворён своей трилогией (не закончил её) и любил «Уездное», что написано оно жёстче, осязаемее, чем сам он смог написать? Горький </sans><sans_i>описывал</sans_i><sans> быт и делал это мастерски. Но у Замятина была другая цель&#160;— </sans><sans_i>раз­говорить</sans_i><sans> быт из самой его человеческой глубины, представить его как русский миф.</sans></p>
</chapter>