<chapter version="1.0" id="chapter_42">
	<page number="72"/>

	<p indent="2"><b>Новаторство романа.</b> Роман явил стремление автора как можно полнее выразить, самоутвердить себя в слове, передать, как сказал сам Бунин по другому поводу, «что&#8211;то необыкновенно простое и в то же время необыкновенно сложное, то глубокое, чудесное, невыразимое, что есть в жизни, во мне самом и о чём никогда не пишут как следует в книгах». Новое в «Жизни Арсеньева» проявляется уже в самом жанре произведения, которое строится как свободный лирико&#8211;философский монолог, где нет привычных героев, где даже невозможно выделить сюжет в обыч­ном понимании этого слова. Здесь сказывается давнее желание писателя миновать, преодолеть устоявшиеся каноны всё с той же целью преодоления конца и смерти (в чём опять&#8211;таки, быть мо­жет, проявилась неосознанная полемика с собственными пред­ставлениями о конце).</p>
	
	<page number="73" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Страстное и глубокое чувство пронизывает последнюю, пятую книгу романа&#160;— «Лика». В основу её легли преображённые пере­живания самого Бунина, его юношеская любовь к В.&#160;В.&#160;Пащенко. В романе смерть и забвение отступают перед силой любви, перед обострённым чувством жизни героя и автора.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В эту пору в восприятии современников Бунин предстаёт как живой классик. В 1933&#160;г. он первым среди русских писателей был удостоен Нобелевской премии в области литературы. (Позднее её получили Б.&#160;Пастернак, А.&#160;Солженицын, М.&#160;Шолохов и И.&#160;Брод­ский.) В официальном сообщении говорилось: «Решением Швед­ской академии от 9 ноября 1933&#160;г. Нобелевская премия по лите­ратуре присуждена Ивану Бунину за строгий артистический талант, с которым он воссоздал в литературной прозе типично русский характер». Немалую роль в этом событии сыграло по­явление первых четырёх книг «Жизни Арсеньева». Своеобразным итогом нравственно&#8211;духовных исканий явился философский трак­тат Бунина «Освобождение Толстого» (1937), посвящённый лю­бимому писателю.</p>
	
	<p>
		<image_block class="full-width">
	    	<img url="Data\images\42_1.png"/>
	    	<p align="center">После вручения И.&#160;А.&#160;Бунину Нобелевской премии</p>
		</image_block>
	</p>

</chapter>