<chapter version="1.0" id="chapter_14">
	<page number="43"/>

	<p align="center"><b>Своеобразие реализма</b></p>

	<p indent="2">Общими процессами в искусстве начала века объяснялось и размежевание литературных кругов, и внутреннее их сближе­ние. С начала 1890&#8211;х&#160;гг. группа символистов провозгласила своё полное неприятие современного им реализма, ошибочно отожде­ствив его с материализмом и объективизмом. С тех пор и на­чалось противоборство двух художественных направлений. Модернисты подозревали чуждых себе писателей (даже самых одарённых, скажем И.&#160;Бунина) в неспособности проникнуть в сущность явления, в сухо&#8211;объективистском отражении жизни. Реалисты отрицали «тёмный набор» мистических понятий, изо­щрённые формы новейшей поэзии.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">При всём различии между собой обе группы полемистов были несправедливы друг к другу. Более того, не вызывает сомнения, что по своему глубинному смыслу творческие поиски и тех и дру­гих обладали общей устремлённостью (о ней будет сказано ниже).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Молодой реализм порубежной эпохи обладал всеми признака­ми преобразующегося, ищущего и обретающего истину искусства. Причём его создатели шли к своим открытиям путём субъективных мироощущений, раздумий, мечтаний. Эта особенность, рождённая авторским восприятием времени, определила отличие реалистиче­ской литературы начала нашего столетия от русской классики.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Прозе XIX&#160;в. всегда был свойствен образ человека, если не адекватный идеалу писателя, то воплощавший заветные его мыс­ли. Из произведений новой поры почти исчез герой&#160;— носитель представлений самого художника. Тут чувствовалась традиция Н.&#160;В.&#160;Гоголя, а особенно А.&#160;П.&#160;Чехова.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Вспомним, Чехов не раз признавался в своей склонности к «жизни ровной, гладкой, обыкновенной, какова она есть на са­мом деле». И говорил, что в ней «нет сюжетов, в ней всё смеша­но&#160;— глубокое с мелким, великое с ничтожным, трагическое со смешным». «Смешанным» оказался и внутренний облик персона­жей писателя. В.&#160;И.&#160;Немирович&#8211;Данченко, один из первых поста­новщиков чеховских пьес, назвал основные их черты: «простые люди, говорящие о самых простых вещах, простым языком, окру­жённые будничной обстановкой», сочувствие «не этим людям, а через них неясной мечте».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В творчество младших современников Чехова «шагнуло» сле­дующее поколение его героев: «средней руки» интеллигенты, офицеры низших чинов, солдаты, крестьяне, босяки... О зыбко­сти их внутреннего состояния с одинаковой болью, хотя и поразному писали А.&#160;Куприн, И.&#160;Бунин, М.&#160;Горький, Л.&#160;Андреев, А.&#160;Ремизов, Б.&#160;Зайцев. «Скверно ли пахнет, грязно ли&#160;— иди на­блюдай. Не пристанет, а живых документов не огребёшь лопа­той»,&#160;— советовал Куприн, ссылаясь на опыт Чехова.</p>

	<page number="44" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Образно определил А.&#160;Блок трагедию людей, запечатлённую Л.&#160;Андреевым (рассказ «Ангелочек»): в теле «необъятной серой паучихи&#8211;скуки» «сидит заживо съеденный ею нормальный чело­век». «Заживо съеденными» выглядят большинство персонажей не только Андреева. Сонность, отчуждённость души от мира многократно усилились и, в отличие от произведений Чехова, стали привычными, незаметными. По наблюдению Андреева, каж­дый второй нёс в себе «холодную золу и пепел». Куприн увидел «непроницаемую преграду, которая вечно стоит между двумя близкими людьми», Бунин&#160;— «тёмное, слепое и непонятное» в обыденном.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Мрачные впечатления побудили писателей обратиться к за­гадкам самой природы человека. Социально&#8211;психологические ис­токи его поведения отнюдь не замалчивались. Но оно было со­отнесено с подсознательными процессами: влиянием «силы пло­ти» «на силу духа» (Куприн), столкновением разума и инстинкта (Андреев), инстинкта и интеллекта (Горький), одухотворённой души и бездушного механизма (Бунин). Извечно люди обречены на смутные, спутанные переживания, что влечёт к печальной и горькой судьбе. Зайцев сопереживал душам, сжигаемым «кро­вавой своей любовью», так непохожей на высокое чувство. У Андреева есть раздумье о «людях&#8211;щепках», бездумно плава­ющих над «бездонными глубинами». Пёстрый, изменчивый, пре­красный и ужасный мир оставался загадкой для героев порубеж­ной прозы. Немудрено, что в произведения пролился поток раз­думий, предчувствий, исходящих от самого художника.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Предельно разрослось авторское начало в повествовании. У этих истоков началось обновление жанровых и стилевых струк­тур. План событий, общения персонажей был всемерно упрощён, иногда едва обозначен (см. «Поединок» Куприна, «Деревню» Бунина, «Фому Гордеева» Горького). Зато пределы душевной жизни раздвинуты, сопровождены утончённым анализом внутрен­них состояний персонажа. Нередко поэтому воспроизведение не­скольких месяцев, даже дней разрасталось до крупных повествований («Гранатовый браслет» Куприна, «Братья» Бунина, «Голу­бая звезда» Зайцева). Сложные темы, будто требующие развёрнутого воплощения, представали в «скупой» форме, так как трудные проблемы определены от лица писателя или выра­жены символизацией явлений («Господин из Сан&#8211;Франциско» Бу­нина, «Жизнь Василия Фивейского» Андреева, многие рассказы Горького из цикла «По Руси»).</p>

	<page number="45" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Авторский взгляд постоянно устремлён за границу избранной ситуации, к человеку и миру в целом. Свободно расширены пре­делы изображённых в произведении времени и пространства. В своих поисках новое поколение прозаиков обращалось к фольк­лору, библейским образам и мотивам, вероучениям многих на­родов, к историко&#8211;культурным и литературным реминисценциям, нередко к личности художников&#8211;классиков.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Авторские раздумья буквально пронизывают произведения. Между тем&#160;— поразительный факт&#160;— в литературе начала века нет следа поучительных или пророческих интонаций. Нелёгкое освоение действительности не давало однозначного ответа. Чи­татель как бы привлекался к сопознанию, сотворчеству. В этом заключается феноменальная особенность реалистической прозы: она звала к дискуссии.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Многие прозаики (Куприн, Горький и др.) тяготели к «расска­зу в рассказе», когда повествователь вступает в диалог с лицом, передающим свою историю. Так отражалась самостоятельность их позиций. Была достигнута совсем необычная структура изло­жения&#160;— «молчаливого спора», т.&#160;е. внутреннего противостояния разных точек зрения («Сны Чанга» Бунина, «Иуда Искариот» Андреева). Иногда автор незаметно включался в речевой поток персонажей, корректируя, уточняя их представления («Деревня», «Лёгкое дыхание», «Петлистые уши» Бунина, «Человек из ресто­рана» Шмелёва, «Мысль» Андреева). Эти сочинения до сих пор вызывают разночтение, поскольку оценка и обобщение явлений переданы здесь экспрессией изложения, подбором и тонировкой образов, деталей. Текст требует пристального рассмотрения.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Сложное мироощущение писателей не укладывалось в струк­туру последовательного реализма. Интерес к микросостояниям души вызвал повествование, которое Б. Зайцев назвал творче­ством в «импрессионистическом духе». Одновременно прозе на­чала века было свойственно укрупнение, символизация образов и мотивов. Пристальный анализ реальных процессов совмещался со смелой романтической мечтой, нередко с романтизацией от­дельных настроений и героев, с условными, фантастическими фигурами.</p>

	<page number="46" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Русский реализм порубежного времени предвосхитил или пре­образил разнонаправленную поэтику, близкую романтизму, им­прессионизму, символизму, экспрессионизму.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Видный критик Е.&#160;Колтоновская писала: «Старый веществен­ный реализм, достигший у больших художников пышного рас­цвета, отжил своё и в целом невозвратим. Литератор нащупыва­ет теперь возможность нового одухотворённого реализма». <b>Од­нако молодые писатели испытывали страстное влечение к классическому наследию России.</b></p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Идеалом гармонического искусства воспринималось творче­ство А.&#160;С.&#160;Пушкина. Он постиг те противоречия русской истории и своей современности, которые к началу XX&#160;в. приобрели осо­бую остроту. Вместе с тем воспел нетленные ценности человече­ской души, жизни, природы.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Гений Пушкина определил развитие отечественного литератур­ного языка и поэтической культуры. Неудивительно, что спустя почти столетие эти открытия стали для писателей проясняющим их поиск откровением. Реминисценции и аллюзии (намёк на сход­ные понятия) из Пушкина окрасили прозаические и стихотворные тексты начала века.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Притяжение к Л.&#160;Н.&#160;Толстому тоже было повсеместным. Его смелые психологические прозрения заключали в себе перспекти­ву новых подходов к личности.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Младшие современники великого художника хорошо это по­нимали. Особенно близким для них стало толкование «живой жизни»&#160;— первородного влечения даже порочного человека к красоте, любви, правде. Раздумья Толстого об искусстве как проникновении в «общие всем тайны» объединили молодых ре­алистов своей мудростью.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Ф.&#160;М.&#160;Достоевский остался и для нового времени властителем дум. Однако гениально им разгаданные прогнозисты «вседозво­ленности» превратились в произведениях этих лет в устрашаю­щих «выродков» («Мысль» Андреева, «Петлистые уши» Бунина), способных лишь на ухищрённое насилие. Светлые же предсказа­ния русского гения были трепетно освоены на уровне авторско­го сознания. Герои Достоевского самоотверженно постигали выс­ший смысл жизни. Это устремление окрасило прозу переломной эпохи. Нельзя сказать, что оно осуществилось. Но каждый писа­тель по&#8211;своему рассказал, как в муках и утратах раскрепощается душа, захваченная мечтой о высшей нравственности, Божествен­ной красоте.</p>

	<page number="47" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Реалистам рубежа веков была дорога сущность русской лите­ратурной классики, потому так свободно объединились разные её традиции в их творчестве.</p>

	
</chapter>