<chapter version="1.0" id="chapter_168">
	<page number="196"/>

	<p indent="2"><sans_b>Значение IV акта.</sans_b><sans> В IV акте&#160;— преж­няя обстановка. И всё&#8211;таки происходит нечто совершенно новое&#160;— начинается брожение ранее сонной мысли босяков. Настя и Актёр впервые гневно обличают своих тупых однокашников. Татарин высказыва­ет прежде чуждое ему убеждение: нужно дать душе «закон но­вый». Клещ неожиданно спокойно пытается распознать правду. Но главное выражают те, кто давно никому и ни во что не верит.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Сатин — К. С. Станиславский. </sans><sans_i>С фотографии</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
        <img url="Data\images\168_1.png"/>
    </image_block>

	<page number="197" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Барон, признавшись, что «никогда и ничего не понимал», раз­думчиво замечает: «...ведь зачем-нибудь я родился...» Это недо­умение связывает всех. А предельно усиливает вопрос «Зачем родился?» Сатин. Умный, дерзкий, он верно расценивает бося­ков: «тупы, как кирпичи», «скоты», ничего не знающие и не желающие знать. Потому Сатин (он «добр, когда пьян») и пыта­ется защитить достоинство людей, открыть их возможности: «Всё&#160;— в человеке, всё для человека». Рассуждения Сатина вряд ли повторятся, жизнь несчастных не изменится (автор далёк от любого приукрашивания). Но полёт мысли Сатина завораживает слушателей. Впервые они вдруг чувствуют себя малой частицей большого мира. Актёр потому и не выдерживает своей обречён­ности, обрывая жизнь.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Странное, до конца не осознанное сближение «горькой бра­тии» приобретает новый оттенок с приходом Бубнова. «Где на­род?»&#160;— кричит он и предлагает «петь... всю ночь», «отрыдать» свою судьбу. Вот почему на известие о самоубийстве Актёра Сатин откликается резко: «Эх... испортил песню... дурак».</sans></p>

</chapter>