<chapter version="1.0" id="chapter_85">
	<page number="115"/>

	<p indent="2"><b>«Преподобный Сергий Радонежский».</b> Если рассматривать позицию писателя, взирающего на расколовшийся, на отторгну­тый от него большой мир, то это будет, говоря зайцевскими же словами, «и осуждение, и покаяние», «признание вины». Это характерно и для первой крупной вещи, написанной в эмигра­ции,&#160;— романа «Золотой узор», и для беллетризованной био­графии «Преподобный Сергий Радонежский». «Разумеет­ся,&#160;— комментирует автор,&#160;— тема эта никак не явилась бы ав­тору и не завладела бы им в дореволюционные годы». Читая жизнеописание знаменитого русского святого XIV &#160;в., отмечаешь одну особенность в его облике, Зайцеву, видимо, очень близкую. Это <b>скромность подвижничества</b>. Черта очень русская&#160;— недаром в жизнеописании своими человеческими чертами, самим качеством подвига ему противопоставляется другой, католический святой Франциск Ассизский. Преподобный Сергий не отмечен особенным талантом, даром красноречия. Он «бедней» способ­ностями, чем старший брат Стефан. Но зато излучает свой тихий свет&#160;— незаметно и постоянно. «В этом отношении, как и в дру­гих,&#160;— говорит Зайцев,&#160;— жизнь Сергия даёт образ постепенного, ясного, внутренне здорового движения. Святость растёт в нём органично. Путь Савла, вдруг почувствовавшего себя Павлом,&#160;— не его путь». (Речь идёт об известном евангельском сюжете, когда гонитель христиан после Божьего откровения становится святым апостолом.)</p>

	<page number="116" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Сергий последовательно твёрд и непреклонен&#160;— в своей кро­тости, смирении, скромности. Когда монастырская братия вдруг начала роптать, игумен не впал в гнев пастырский, не принялся обличать своих «детей» в греховности. Он, уже старик, взял по­сох свой и ушёл в дикие места, где основал скит Кержач. И дру­гу своему, митрополиту московскому Алексию, не позволил воз­ложить на себя золотой крест митрополичий: «От юности я не был златоносцем; а в старости тем более желаю пребывать в ни­щете». Так завоёвывает св. Сергий на Руси тот великий нрав­ственный авторитет, который только и позволяет ему свершить главный подвиг жизни&#160;— благословить князя Дмитрия Московско­го на битву с Мамаем и татарской ордой...</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Преподобный Сергий Радонежский для Зайцева&#160;— неотъемле­мая часть России, как и Жуковский, Тургенев и Чехов, которым он посвятил специальные биографические работы. И в этих кни­гах мысль о Родине, о России надо всем торжествует.</p>
	
</chapter>