<chapter version="1.0" id="chapter_122">
	<page number="154"/>

	<p indent="2"><sans_b>Идеи и образы творчества.</sans_b><sans> В 1890&#160;г. Бальмонт издал на свои средства «Сборник стихотворений». В 1894&#160;г. появилась его книга лирики «Под северным небом», через год&#160;— «В безбрежности», в 1898&#160;г.&#160;— сборник «Тишина». Для этого периода творчества характерны скорбные мотивы неприятия жизни, её призрачности, но и поклонение высоким чувствам, мечте. Неудивительно, что между Бальмонтом и Брюсовым складываются отношения проникновенной дружбы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В конце 1890&#8211;х&#160;— начале 1900&#8211;х&#160;гг. Бальмонт подолгу жил в Петербурге, сблизился с группой столичных символистов, бывал в Москве, стал одним из самых активных авторов журнала «Весы» издательства «Скорпион». Именно в этот период вышли в свет сборники стихов К.&#160;Бальмонта, принёсшие ему шумную славу: «Горящие здания (Лирика современной души)» (1900), «Будем как солнце» (1903), «Только любовь. Семицветник» (1903).</sans></p>

	<page number="155" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сам поэт писал (письмо 1900&#160;г.): «Я люблю реальную жизнь с её дикой разнузданностью и безумной свободой страстей». Голубые и серебряные тона, поэтика намёков ранних стихов сменились насыщенными красками и чувствами.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Вспомним, в статье о символизме (1900) Бальмонт считал художника выразителем «говора стихий». И сам для себя избрал «царственные стихии»: Огонь, Воду, Землю, Воздух. Особенно изменчиво влияние Огня, то сжигающего, то возрождающего, то открывающего «завет бытия»:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я спросил у высокого солнца,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как мне вспыхнуть светлее зари,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ничего не ответило солнце,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но душа услыхала: «Гори!»</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Смело «создав свою мечту», поэт призвал: «Будь воплощением внезапной мечты!»</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я время сказкой зачарую,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я в страсти звёзды создаю,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я&#160;— весь весна, когда пою,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я&#160;— светлый Бог, когда целую.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Поэтому Бальмонт искал столь же «исступлённые» средства самовыражения. В 1907&#160;г. он писал: «Религия звёзд и цветов. &#60;...	&#62; Быть может, уже совсем близка». Единение этих небесных и земных знаков даёт светоцветовую гамму: «В моём саду&#160;— сверкают розы белые. И ярко, ярко&#8211;красные».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Из сказанного отнюдь не следует, что в творчестве Бальмонта не было больных нот. Их много: «В мираже обольстителен обман», «Жизнь моя однозначна». Вплоть до разрыва с миром: «Я ненавижу человечество...», до опасной всеядности: «Я люблю тебя, дьявол, я люблю тебя, Бог». И всё&#8211;таки поэт считал, что он «безраздельно целен». Спасала душевная энергия, способная «вновь стихом победным в царство Солнца всех вернуть».</sans></p>

	<page number="156" />

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Отношения Бальмонта с символистами не были безоблачными. В годы первой русской революции он сблизился с Горьким, написал «Песни мстителя» (1907). Эти выступления петербургской элитой во главе с Мережковским были приняты за измену.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Позже поэт увлёкся древнеславянскими легендами, мистическими заклинаниями, на этом материале создал ряд книг («Злые чары», 1906; «Жар&#8211;птица», 1907). Он много путешествовал по Европе (подолгу жил в Париже), посетил Мексику и Калифорнию, Египет, Японию, совершил кругосветное плавание. Впечатления от экзотических стран, их религиозных ритуалов, мифов отразились в колоритных очерках (например, о Мексике&#160;— сб.&#160;«Змеиные цветы», 1910; о Египте&#160;— «Край Озириса», 1914), слабее&#160;— в лирике. Все эти произведения имели большую познавательную ценность, самобытную форму.</sans></p>

</chapter>