<chapter version="1.0" id="chapter_172">
	<page number="199"/>

	<p indent="2"><b>Новые черты автобиографической прозы.</b> Алёше Пешкову, герою автобиографического цикла, необходимо понять несовер­шенный мир изнутри. Мальчик поставлен перед вопросами от­нюдь не «розового» содержания. Сочетание детски обострённо­го восприятия с серьёзностью жизненных запросов даёт интерес­ный эффект. Художник, глядя пытливыми глазами мальчика, как бы заново открывает его окружение, мир в целом.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Постепенно, с потерями и обидами, Алёша начинает понимать правду и ложь, красоту и уродство. А выросший Пешков, вспоминающий о далёких годах, ведёт счёт прежним своим достиже­ниям и ошибкам. Двусоставная структура повествования&#160;— осве­щение жизни с двух возрастных точек зрения&#160;— позволяет писа­телю углубить впечатления подростка и понимание взрослым сложных связей прошлого и настоящего.</p>

	<page number="200" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В пёстрой, контрастной реальности обнаруживаются несовме­стимые между собой начала. Автобиографическая проза Горь­кого обычно рассматривалась как соединение самостоятельных групп персонажей: выразителей «свинцовых мерзостей» или ду­ховной красоты. На деле подобного разделения нет. Раскрыто переплетение противоположных начал в одной душе. Потому трудно понять человека Алёше. Внутреннее его недоумение передано многогранно, в том числе языком образов&#8211;символов. Герой уподобляет себя то чердаку, где набросаны старые вещи, то улью, куда «разные серые люди» сносили «мёд своих знаний».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В мещанском поведении матери чертёжника, в подлостях по­лового на пароходе ощущается их душевное опустошение. И это вызывает болезненные переживания, но будит мысль мальчика. От ожесточившихся людей Алёша нередко слышит разумные суж­дения&#160;— деда Каширина, дяди Якова, Жихарева... А при послед­ней встрече с дядей Яковом Алёша просто поражён его понима­нием человеческих несчастий. В озлобленных натурах подавлены достойные стремления.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Однако тёплые человеческие сердца не избегают обидной сла­бости. Именно это печальное явление наблюдает Алёша в по­ведении бабушки, матери, Цыганка, повара Смурого, плотника Осипа, кочегара Якова. Мудрая доброта и сила духа Акулины Ивановны легко уживаются со страхом перед «чужими» (умницей&#8211;химиком «Хорошее дело»), книгами («врут они, книжки&#8211;то»). Не­затихающей грустью овеяны воспоминания о бабушке, пронёсшей свою суровую долю сквозь долгие годы. Так выстрадан безра­достный вывод: «Шаткость людей слишком резко бросается в глаза».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Странная двойственность окружающих рождает острое желание Пешкова услышать «благовест новой жизни». Впервые он зазвучал для Алёши, особенно для повзрослевшего Максимыча, в опыте прошлого. Фольклор («Детство»), книга («В людях») стали само­стоятельными героями этих произведений. Светом пронизаны сце­ны знакомства Пешкова с книголюбом Смурым, открытия русской классики под влиянием «Королевы Марго», чтения лермонтовско­го «Демона». Литература сделала Алёшу «неуязвимым для много­го» и пробудила интерес к думающей интеллигенции (отчиму Мак­симову). Но Пешков так и не нашёл реальной силы, которая мо­жет пробудить жизнь&#160;— «красивую, бодрую, честную».</p>

	<page number="201" />

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p>Автобиографическая проза Горького&#160;— богатый разлив глубочай­ших авторских наблюдений, сокровенных душевных признаний. Повествование доносит образную народную речь. Именно в ней находит писатель зёрна «хорошего, человечьего», что значитель­но просветляет общую картину.</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>