<chapter version="1.0" id="chapter_182">
	<page number="210"/>
	<p><sans_b>«Выхожу я в путь, открытый взорам...» (Блок в 1905&#8211;1908&#160;гг.).</sans_b><sans> Между тем одиночество, лирическая уединённость, в атмосфере которых создавались «Стихи о Прекрасной Даме», уже начинали тяготить Блока. «Мы растём в тени,&#160;— писал он одному из близких друзей, Е.&#160;П.&#160;Иванову (28 июня 1904&#160;г.),&#160;— и стебли, налившись, остались белыми. Наверное, пробьётся когда&#8211;нибудь в нашу тень Солнце&#160;— и позеленеем».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Новое содержание сначала проникает в его поэзию, если воспользоваться собственными блоковскими словами, «окольными путями образов»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ещё бледные зори на небе,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Далеко запевает петух.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На полях в созревающем хлебе</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Червячок засветил и потух.</sans></p>
				<p><sans>Потемнели ольховые ветки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>За рекой огонёк замигал.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сквозь туман чародейный и редкий</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Невидимкой табун проскакал.</sans></p>
				<p><sans>...И качаются серые сучья,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Словно руки и лица у них.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Ещё бледные зори на небе...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В последних строчках уже словно предчувствуются своеобразные образы цикла «Пузыри земли» (1904&#8211;1905)&#160;— «болотные чертенятки», «твари весенние», «мохнатые, малые», близкие фольклору или, как сказано в блоковской статье «Поэзия народных заговоров и заклинаний» (1906), «лесу народных поверий и суеверий», «причудливым и странным существам, которые потянутся к нам из&#8211;за каждого куста, с каждого сучка и со дна лесного ручья». </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В первых стихах о Прекрасной Даме поэт и прочие люди ещё заметно противопоставлены друг другу: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Душа молчит. В холодном небе</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Всё те же звёзды ей горят.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Кругом о злате иль о хлебе</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Народы шумные кричат...</sans></p>
				<p><sans>Она молчит,&#160;— и внемлет крикам,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И зрит далёкие миры...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Душа молчит. В холодном небе...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="211"/>
	<p indent="2"><sans>Однако уже в последнем разделе книги возникают&#160;— пока ещё смутные&#160;— образы тех, кто бьётся и погибает из&#8211;за «хлеба»: мать&#8211;самоубийца («Из газет»), «нищие» рабочие с их «измученными спинами» («Фабрика»). У Блока постепенно вызревает мысль, отчётливо сформулированная им позже: «Одно только делает человека человеком: знание о социальном неравенстве» («Им нипочём, что столько нищих...»&#160;— укоризненно говорилось ранее о «мистиках и символистах» в его записных книжках). </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Почти как обращение к собственной музе звучат строки стихотворения «Холодный день» (1906):</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Мы встретились с тобою в храме</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И жили в радостном саду,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но вот зловонными дворами</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пошли к проклятью и труду.</sans></p>
				<p><sans>Мы миновали все ворота</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И в каждом видели окне,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как тяжело лежит работа</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На каждой согнутой спине.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Если в юности Блок, по воспоминаниям близких, декламировал Некрасова с наигранной, явно иронической патетикой, то теперь он внимательно и сочувственно перечитывает и его «городские» стихи, и аналогичные по теме произведения Аполлона Григорьева. </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>События Русско&#8211;японской войны 1904&#8211;1905&#160;гг. и первой революции, частично непосредственно отразившиеся в блоковских стихах («Митинг», «Поднимались из тьмы погребов...», «Сытые» и др.), придают его выходу из «лирической уединённости» драматический, «взрывной» характер. «Вероятно, революция дохнула в меня и что&#8211;то раздробила внутри души, так что разлетелись кругом неровные осколки, иногда, может быть, случайные»,&#160;— писал поэт В.&#160;Я.&#160;Брюсову (17 октября 1906&#160;г.). </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Раздробленной» оказалась вера, уже и раньше подточенная, в то, что, как предрекал В.&#160;Соловьёв, «вечная женственность ныне в теле нетленном на землю идёт». Пьеса «Балаганчик» (1905) пронизана горькой иронией над несбыточными надеждами мистиков, изображённых в ней крайне язвительно, что вызвало ожесточённые нападки недавних друзей. Мистерия ожидания чуда превращается в форменную арлекинаду с явными элементами автопародии, например, в изображении рыцаря, боготворящего свою даму и отыскивающего отсутствующий в её словах высокий смысл. О разочаровании поэта, хотя и в более мягком, элегическом тоне, говорит и поэма «Ночная Фиалка» (1906), где герой оказывается в кругу «товарищей прежних», обречённых «дышать стариной бездыханной», сонно окружая «королевну»&#160;— «некрасивую девушку с неприметным лицом». Прочь от этой «уснувшей дружины» зовёт героя иная, настоящая жизнь: </sans></p>
	<page number="212"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Слышу, слышу сквозь сон</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>За стенами раскаты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Отдалённые всплески,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Будто дальний прибой,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Будто голос из родины новой...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>«Ночная Фиалка» не только перекликается с лирикой Блока этих лет («Осенняя воля»), но и предвещает мотивы и даже сюжеты таких будущих созданий поэта, как пьеса «Песня Судьбы» (1908) и поэма «Соловьиный сад» (1915). </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Нечаянная Радость» (1907)&#160;— как назвал Блок свой второй сборник&#160;— это радость от встречи с жизнью, с миром во всём их «тревожном разнообразии». Верный символистскому мироощущению, поэт даже внешне незначительные события истолковывает в самом широком смысле. Так, летом 1905&#160;г., находясь в подмосковном бекетовском имении Шахматове, он выпилил слуховое окно. В стихах это отразилось следующим образом: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Чую дали&#160;— и капли смолы</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Проступают в сосновые жилки.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Прорываются визги пилы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И летят золотые опилки.</sans></p>
				<p><sans>Вот последний свистящий раскол&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И дощечка летит в неизвестность...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В остром запахе тающих смол</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Подо мной распахнулась окрестность...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>(«Старость мёртвая бродит вокруг...»)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>При всей конкретности и детальности описания «дали» распахнувшаяся окрестность&#160;— это, конечно, не просто красивый вид, а образ, символ прежде невиданного, волнующего простора, жизни, близкий запечатлённому в «Осенней воле» («Выхожу я в путь, открытый взорам... Приюти ты в далях необъятных!»).</sans></p>
	<page number="213"/>
	<p indent="2"><sans>При этом распахнувшийся мир увиден поэтом в его драматических противоречиях, столкновениях противоборствующих сил. В поэзии Блока этих лет главенствует образ метели&#160;— символ стихии, с одной стороны, освободительной для человеческой души, но с другой&#160;— сталкивающей её со всем трагизмом жизни, со своеволием и гибельностью «раскованных» страстей. В соответствии с этим двойственный характер приобретают в книгах стихов Блока «Снежная Маска» (1907) и «Земля в снегу» (1908) драматические перипетии, связанные с его увлечением актрисой Н.&#160;Н.&#160;Волоховой. Образ возлюбленной воплощает то могучее вольнолюбивое начало (героиня цикла «Фаина» с «живым огнём крылатых глаз»), то нечто жестоко опустошающее душу: это «Снежная Дева» с «трёхвенечной тиарой вкруг чела» и «маками злых очей», которая разительно напоминает андерсеновскую Снежную королеву, похитившую мальчика Кая и заставившую его забыть всех близких: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ты сказала: «Глядись, глядись,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пока не забудешь</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Того, что любишь». &#60;...&#62;</sans></p>
				<p><sans>...И неслись опустошающие</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Непомерные года,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Словно сердце застывающее</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Закатилось навсегда.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Настигнутый метелью»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В стихах этой поры Блок отдал заметную дань декадентским мотивам «демонической» насмешки над жизнью, всеразвенчивающей иронии, упоения и даже «кокетничанья» с гибелью (об этом сказал он сам в письме Е.&#160;П.&#160;Иванову 15 ноября 1906&#160;г.).</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Какие контрастирующие друг с другом проявления жизненной стихии запечатлелись в стихах Блока периода «Нечаянной Радости», «Снежной Маски» и «Земли в снегу»? Почему сам автор впоследствии сравнивал эту пору своей жизни с «болотистым лесом», который ему надо было пройти?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Крайняя напряжённость душевного строя героя стихов, его метания, резкие перепады настроения определили заметное изменение блоковской поэтики. По сравнению с первой книгой чрезвычайно обогащается и усложняется один из главных изобразительных приёмов Блока&#160;— метафора. Например, образ метели постоянно открывается новыми сторонами, порождая самые неожиданные ассоциации: «Рукавом моих метелей / Задушу. / Серебром моих веселий / Оглушу. / На воздушной карусели / Закружу. / Пряжей спутанной кудели / Обовью. / Лёгкой брагой снежных хмелей / Напою» («Её песни»). Очень разнообразна строфика этих стихов, в пределах одного стихотворения ритмические интонации причудливо изменяются, возникают неканонические, неточные рифмы: ветер&#160;— вечер, уключины&#160;— приученный, шлагбаумами&#160;— дамами, гонит&#160;— кони, гибели&#160;— вывели, мачт&#160;— трубач... </sans></p>
	<page number="214"/>
	<p margin_top="0"><sans>Выразительность блоковского стиха часто достигает подлинной виртуозности, как, например, в «Незнакомке» (1906), где появление героини сопровождается редкой по красоте звукописью: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И кАждый вечер, в чАс назнАченный...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Девичий стАн, шелкАми схвАченный,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В тумАнном движется окне.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И медленно, пройдЯ меж пьЯными,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>ВсегдА без спутников, однА,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>ДышА духАми и тумАнами,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>ОнА садится у окнА.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Уже с этой поры за Блоком утверждается репутация «одного из чудотворцев русского стиха» (О.&#160;Мандельштам). Но ни возраставшая слава, ни шумный ажиотаж вокруг постановки «Балаганчика», осуществлённой В.&#160;Мейерхольдом в театре В.&#160;Комиссаржевской, ни богемное окружение, где, по свидетельству Н.&#160;Н.&#160;Волоховой, «к Блоку тянулось много грязных рук, многим почему&#8211;то хотелось утянуть его в трясину»,&#160;— ничто не мешало поэту очень трезво оценивать сделанное и внимательно присматриваться к писателям совсем иных творческих направлений. Если среди символистов преоб ладало высокомерное отношение к М.&#160;Горькому и другим демократическим авторам, группировавшимся вокруг сборников «Знания», то Блок в статье «О реалистах» (1907) с неподдельным интересом и сочувствием отозвался об этой литературе, в которой слышал «юношески страдальческий и могучий голос&#160;— голос народной души». </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Эта статья вызвала новое обострение отношений с Андреем Белым и другими символистами (тем более что некоторое время существовал проект участия в горьковских сборниках самого Блока). Она была одним из проявлений стремления поэта избавиться, по его выражению, от «спёртого воздуха» «келий» и его убеждённости в невозможности «войти в широкие врата вечных идеалов, минуя узкие двери тяжёлого и чёрного труда». </sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Автограф стихотворения А.&#160;Блока</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-2.png"/>
	</image_block>
	<page number="215"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Праздное существование «сытых» охарактеризовано в цикле блоковских стихов «Вольные мысли» (1907) с крайней резкостью:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Что&#x301; сделали из берега морского</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Гуляющие модницы и франты?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Наставили столов, дымят, жуют,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пьют лимонад.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Потом бредут по пляжу,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Угрюмо хохоча и заражая</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Солёный воздух сплетнями.</sans></p>
				<p margin_top="0" indent="10"><sans_i>(«В северном море»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Картина, схожая с нарисованной в начале «Незнакомки» («...Среди канав гуляют с дамами испытанные остряки» и т.&#160;п.).</sans></p>
</chapter>