<chapter version="1.0" id="chapter_223">
	<page number="347"/>
	<p align="center"><sans_b>Проза дневников, писем, новый вид плачей</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_b>Алексей Ремизов: жанр плачей и молитв.</sans_b><sans> Особую роль в становлении новой литературы занял москвич</sans><sans_b> Алексей Михай­лович Ремизов</sans_b><sans>. Он всегда был заступником русского слова. Даже&#160;А.&#160;Блоку после публикации «Стихов о Прекрасной Даме» (1904) Ремизов рекомендовал, помня о муромской деве Февронии, о «Хождении Богородицы по мукам», назвать свой сборник в духе допетровской Руси: «Стихи о прекрасной Деве». Почему? Какая разница? «Дама в глубинах Geist'a (по&#8211;немецки&#160;— „духа“) русско­го языка никогда не скроется»,&#160;— писал он Блоку 17 апреля 1905&#160;г. Этот археолог языка, «реставратор» притч, легенд, творец необычных речевых конструкций, ценитель языка протопопа Аввакума считал, что язык может быть предметом изображения. Он может укрупнять стихию мысли, чувства, вносить ироничность, особый узор («орнамент») в речь, усиливать живое личностное начало в ней. Одна из его книг даже названа «Россия в письме­нах», в репликах народных низов.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Живописание слова, его перескоки в диалогах и беседах в обывательской среде, поиски речевой свободы в романе при­ходят на смену плотным развёрнутым бытописаниям. Ремизов научил прозу конкретному говорению, искусству рассредоточи­вать подробности в тексте, усиливать свободу слова, смешивать деловую, публицистическую, песенную стихии языка.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Слово&#160;— наследие одухотворённого мира, особенно слово из на­родно&#8211;разговорной речи и церковнославянского языка с его лек­сикой,&#160;— предмет его заботы.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans_b>Проза дневников, писем, плачей. </sans_b><sans>В чём повествовательная особенность жанра дневниковой прозы, письма&#8211;послания, рас­считанного на активнейшее творческое, а не только житейско­бытовое восприятие?</sans></p>
	<page number="348"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Известный русский писатель Леонид Андреев, не принявший Октября, оказался «независимым» уже в Финляндии, на памятной всей русской культуре своей даче на Чёрной речке, в кабинете со статуей Медичи и картиной Н.&#160;К.&#160;Рериха.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>На этом пепелище России, сидя на неуклюже&#8211;громоздкой вил­ле, он ощутил страшную серию утрат и создал в письме Н.&#160;К.&#160;Ре­риху маленький шедевр прозы исповедального стиля. В сущности это почтовая проза, способная стать основой цикла миниатюр, в ней есть недосказанность, сулящая возможность продолжения. Л.&#160;Н.&#160;Андреев создаёт свой портрет на фоне разлома эпох:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Все мои несчастья сводятся к одному&#160;— нет дома. Был пре­жде маленький дом и Финляндия, с которыми сжился. Наступит, бывало, осень, потемнеют ночи, и с радостью думаешь о тепле, свете, кабинете, сохраняющем следы десятилетней работы и мыс­ли. Или из города с радостью бежишь домой&#160;— в тишину и „своё“. Был и большой дом&#160;— Россия с её могучей опорой, силой и простором. Был и самый просторный мой дом&#160;— ис­кусство, творчество, куда уходила душа. И всё пропало. Вместо маленького дома&#160;— холодная, обворованная дача с выбитыми стёклами, а кругом чужая и враждебная Финляндия. Нет России, нет и творчества. Так жутко мне без моего царства, и словно потерял я всякую защиту от мира. И некуда прятаться ни от осенних ночей, ни от печали, ни от болезни. Изгнанник триж­ды&#160;— из дома, из России и из творчества, я страшнее всего ощущаю для себя потерю последнего, испытываю тоску по бел­летристике, подобную тоске по родине».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Не правда ли, это уже и не письмо? Скорее маленькое сти­хотворение в прозе, послание одного эмигранта другому, стра­ничка дневника не для одного себя!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Окаянные дни» (1918&#8211;1920) И.&#160;А.&#160;Бунина по своему харак­теру принадлежат к интимной, даже «потаённой» литературе, как и опубликованные ныне дневники М.&#160;М.&#160;Пришвина 1920&#8211;х гг. Ав­торы их прекрасно осознавали опасность не только публикации, но и написания их, потому они тщательно скрывали свои днев­ники. «Окаянные дни»&#160;— это история сопротивления души из­мельчанию, оподлению, угасанию духа. Иван Бунин, видя так называемое углубление революции в Москве, Петербурге, Одес­се, Киеве, не просто негодует (как негодовал В.&#160;Г.&#160;Короленко в письмах Луначарскому против фактов смертной казни без суда). Он мучительно ищет истоки этой всеобщей катастрофы, поражения культуры, следы «преступления русской литературы», всегда забывавшей напоминать народу, что и у него есть обязанности, есть ответственность за Россию.</sans></p>
	<page number="349"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В таких спорах, муках и борениях шло рождение многомер­ного, неоднопланового образа России и революции. Не надо его упрощать. Хотя, безусловно, нет нужды во всём соглашаться с Буниным. Александр Блок, герой литературного процесса, с его поэмой «Двенадцать» и «Скифами» был вообще объектом множества несправедливых обвинений. Многие признавали право­мерность появления Христа, абсолютно хрупкого, «нематериаль­ного» призрака («за вьюгой невидим»), идущего во главе анар­хической команды («нежной поступью надвьюжной»).</sans></p>
</chapter>