<chapter version="1.0" id="chapter_107">
	<page number="137"/>

	<p indent="2"><b>«Одиночки» и «толпа». </b> В романах Набокова, будь то «За­щита Лужина» (1930) или «Приглашение на казнь» (1938), мы сталкиваемся с одной и той же просвечивающей сквозь изощрён­ный стиль схемой. Тип «непонятого обывателями гения», гонимо­го, одинокого, страдающего (и зачастую жестоко глумящегося над «толпой»), — центральный в его творчестве. Можно сказать, что набоковские герои словно бы отражаются друг в друге, раз­личаясь лишь степенью своего одиночества: так, в молодом ода­рённом литераторе Годунове-Чердынцеве («Дар»), неряшливом в быту, рассеянном, чудаковатом, не любимом ни обывателями, ни вещами, мы разгадаем всё того же гения шахмат Лужина (только без его крайней болезненности), а одиночество Цинцинната Ц. («Приглашение на казнь»), если убрать фантастические декорации, напомнит нам неприкаянность вполне реального Га­нина в «Машеньке». И странно замыкает этот ряд Гумберт («Ло­лита»), такой же одинокий и противостоящий пошлой «толпе», но наделённый уже «даром» эротического свойства — неодоли­мым влечением к «нимфеткам». Это невольно бросает ирониче­скую авторскую подсветку собственного переосмысления на всю череду прежних героев-одиночек.</p>

	<page number="138" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Набоков — писатель-интеллектуал, превыше всего ставящий игру воображения, ума, фантазии. Вопросы, которые волнуют человечество, — судьба интеллекта, одиночество и свобода, лич­ность и тоталитарный строй, любовь и безнадёжность — он пре­ломляет в своём особенном, ярком метафорическом слове. Стилистическая изощрённость и виртуозность Набокова резко выделяют его в нашей традиционной литературе, где, как пра­вило, форма была подчинена нравственной, «учительной» задаче.</p>

	<p align="center">* * *</p>

	<p indent="2">Мы рассмотрели в самом сжатом виде литературу первой волны русской эмиграции, хронологически укладывающуюся в период между двумя мировыми войнами. Хотя ряд писателей этой волны продолжали работать в литературе (Бунин закончил свои «Тёмные аллеи» в 1945-м, Шмелёв завершил «Лето Господ­не» в 1948-м, Алданов написал после войны несколько значи­тельных книг, а Зайцев трудился почти до самой своей кончи­ны в 1972 г.), уже завершилась целая историческая эпоха. С на­чала оккупации гитлеровскими войсками Европы произошёл исход многих русских литераторов-эмигрантов за океан, преиму­щественно в Нью-Йорк, где с 1942 г. стал выходить литератур­но-художественный «Новый журнал» (основатели М. А. Алданов и М. О. Цетлин), было создано крупное издательство имени Че­хова, в котором публиковались наиболее значительные произ­ведения Русского зарубежья. Ряд писателей погибли в немецких концлагерях или при депортации (поэтесса и драматург мать Мария, в миру Е. Ю. Кузьмина-Караваева, Ю. Мандельштам, Ю. Фельзен, Р. Блох и др.). Как отмечал поэт и критик Ю. Те­рапиано, «к началу послевоенного периода русской литературной жизни в Париже всё прежнее уже отошло, всё нужно было начинать сначала».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Так завершается литература Русского зарубежья, хотя и вто­рая и третья волны (из соотечественников, оказавшихся в ходе войны за рубежом, а также выехавших или высланных в годы брежневщины) дали немало ярких имён.</p>

	<!-- STIH -->

</chapter>