<chapter version="1.0" id="chapter_214">
	<page number="310"/>
	<p indent="2"><sans_b>Поэма «Облако в штанах».</sans_b><sans> В это время Маяковский вернулся к поэме, которую начал ещё в первой половине 1914&#160;г., после по­сещения Одессы. В Одессе он влюбился. Влюбился с первого взгляда в юную Марию Денисову, девушку необыкновенного оба­яния и, судя по её дальнейшей судьбе, сильного характера. Влю­бился безответно, страдал от этого и уже по дороге в следующий город, в вагоне поезда, читал друзьям первые строки поэмы...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Затем был большой перерыв, война отодвинула этот замысел. И когда наступило прозрение относительно войны, когда поэту открылись истоки мировой катастрофы, он понял, что готов к продолжению работы над поэмой, но уже в ином понимании действительности вообще. Любовная драма перерастала в драму жизни. Сам поэт так определил смысл произведения: «„долой вашу любовь“, „долой ваше искусство", „долой ваш строй“, „до­лой вашу религию"&#160;— четыре крика четырёх частей».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Тема любви не исчезла из поэмы, первоначальный импульс был настолько мощен, настолько внутренне испепеляющ, что сво­им нервным током пронизал всю поэму, каждую её часть. Но это чувство уже не автономно, оно приобретает характер социальной драмы. Моля о любви чистой, не испоганенной никакой коры­стью, всю страсть отрицания поэт переносит на буржуазное миро­устройство. В нём видит зло, искажающее мораль, искажающее искусство. Он бросает вызов самому Богу, он&#160;— «тринадцатый апостол» (так сначала называлась поэма), могучий образ отрица­ния, бунта. Библейская образность поэмы, упоминание Вифлее­ма, Голгофы, ангелов и грешников, задыхающихся в аду, Ноева ковчега, древней Мекки и паломников к Гробу Господню и соз­дают ауру вочеловечивания, возвышения человека.</sans></p>
	<page number="311"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Богохульство, агрессивная лексика, уличная грубость и наро­читый антиэстетизм выявляют анархические тенденции, бунтар­скую стихию поэмы. И хотя Маяковский, богохульствуя, возвы­шает человека, но стихия захлёстывает его: «Выньте, гулящие, руки из брюк,&#160;— берите камень, нож или бомбу...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Страдание и отчаяние толкают героя поэмы к бунту, и вы­плёскиваются они на такой мощной лирической волне, которая способна затопить человека, увлекая его в пучину невиданных страстей. Именно тут рождаются парадоксальные метафоры: «Мама! Ваш сын прекрасно болен! Мама! У него пожар сердца!»; «Глаза наслезнённые бочками выкачу. Дайте о рёбра опереться». В поэме бурлит молодая кровь, её символика утверждает насту­пательную мощь молодости:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>У меня в душе ни одного седого волоса</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>и старческой нежности нет в ней!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мир огромив мощью голоса,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>иду&#160;— красивый,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>двадцатидвухлетний.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Антибуржуазный бунт Маяковского в этой поэме был также бунтом против салонного, обескровленного голым эстетством ис­кусства. Косвенно, инстинктом здорового, но социально неза­щищённого человека Маяковский выступает и против футуризма с его в сущности эстетской программой. Поэт исходит из потреб­ности глубоко демократической: «...улица корчится безъязы­кая&#160;— ей нечем кричать и разговаривать». Искусство в его по­нимании, вытекающем из смысла поэмы, приобретает обществен­ный, нравственный характер.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Любовная драма, служащая завязкой сюжета, необычна. В любовном треугольнике нет преуспевшего счастливого сопер­ника, которого полюбила Мария. Она вообще не говорит при объяснении, любит или не любит, она только сообщает: «Знаете, я выхожу замуж». Она&#160;— Джоконда, «которую надо украсть!». Её украли, купили, прельстили богатством, деньгами, комфор­том... Любое из этих предположений может быть верным. В тре­угольник третьим «персонажем» включён буржуазный жизнепо­рядок, где отношения между мужчиной и женщиной основаны на выгоде, корысти, купле&#8211;продаже, но не любви. Здесь Маяковский типизирует явление, уходит от реального факта, так как Мария Денисова не выходила тогда замуж, это произошло позднее. И брак её не был браком по расчёту: другая судьба, другой характер...</sans></p>
	<page number="312"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Поэма «Облако в штанах» была закончена к июлю 1915&#160;г. В это же время Маяковский познакомился с Лилей Юрьевной Брик, которой читал поэму полностью, и тут же попросил раз­решения </sans><sans_i>ей</sans_i><sans> посвятить своё произведение. Так на титуле поэмы, которая родилась из драмы одной любви, появилось имя («Тебе, Лиля») персонажа другой любовной драмы, гораздо более на­пряжённой, заполнившей многие годы его жизни.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Драма любви нашла продолжение в поэме «Флейта&#8211;позвоноч­ник» (1915), в стихотворении «Лиличка! Вместо письма». Поэма тоже посвящена Лиле Брик («на цепь нацарапаю имя Лилино и цепь исцелую во мраке каторги»). Здесь страсть достигает своего пика: «Это, может быть, последняя в мире любовь вы­разилась румянцем чахоточного». Поэт обвиняет Бога, «всевыш­него инквизитора», в том, что он дал героине поэмы «настояще­го мужа», а его обрёк на неслыханные страдания, он молит Бога освободить его от этой проклятой любви... И всё-таки: «Тебя пою, накрашенную, рыжую». В этой самой личной, самосжигающей, славящей и проклинающей возлюбленную&#160;— «ослепитель­ную царицу Сиона евреева»&#160;— поэме, уже с «Пролога» звучащей на трагической ноте («Всё чаще думаю&#160;— не поставить ли лучше точку пули в моём конце»), главною ценностью выступает чело­век. Этой же мыслью проникнута и поэма «Человек». И здесь он&#160;— центр всего сущего, здесь он&#160;— «сплошная невидаль», «огромное, необъяснимое чудо». В защиту этого «чуда» написа­на и поэма «Война и мир».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В начале сентября 1915&#160;г. Маяковского всё-таки призвали на военную службу, которую он проходил в военно&#8211;автомобильной школе в Петрограде. В это же время он начал сотрудничать в жур­нале «Сатирикон», где публиковал свои «сказки» и «гимны» са­тирического содержания. Но главная драма жизни нашла отраже­ние в поэме «Война и мир». Война здесь показана как всемирная человеческая трагедия. Маяковский переживал её мучительно, с великой болью и готов был на всё, чтобы предотвратить новые жертвы. Поэт указал конкретных виновников мировой бойни, не щадя при этом ни «чужих», ни «своих», ни германский милита­ризм, ни «союзную» Францию, ни захватнические амбиции русской буржуазии. Но всё-таки сквозь кроваво&#8211;дымные видения войны, картины смерти и ужасов в поэме пробивается мотив жизни. Ма­яковский верит: «Вселенная расцветёт ещё, радостна, нова». Он верит и призывает верить, что придёт обживать землю новый че­ловек. С этой верой он встретил революцию в октябре 1917&#160;г.</sans></p>
</chapter>