<chapter version="1.0" id="chapter_241">
	<page number="380"/>
	<p align="center"><sans_b>Роман&#8211;антиутопия «Мы»</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans_b>Между анекдотом и мифом.</sans_b><sans> Обвинив Замятина, со времени публикации им первых сказочек, в рассказывании злобных анек­дотов, критика так и продолжала к каждому его произведению привешивать этот уничижительный жанровый ярлык. Анек­дот&#160;— изначально (со времени своего происхождения в поздней Античности) даёт неофициальный взгляд на события, прежде все­го исторические. Так что </sans><sans_i>анекдот родствен эпосу</sans_i><sans>&#160;— по мате­риалу. И в то же время противоположен ему&#160;— по отношению к событиям и к самому способу рассказывания о них.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_i>Русская литература на всём её протяжении не раз, когда ей заказывали эпос, откликалась анекдотом.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="381"/>
	<p indent="2"><sans>Эпический сюжет предполагает развёртывание, длительность, а значит, время. Если перспектива неясна, если за каждым дан­ным моментом&#160;— неопределённость следующего шага, то сюжет либо приобретает авантюрное ускорение, устремлённое в неиз­вестность, либо предстаёт распадающимся. Наступает пора малой формы. После революции 1917&#160;г. исторический взрыв смешал все жизненные карты, вложил неожиданные слова в уста самых для этого неподходящих людей и анекдотически спутал все обстоя­тельства.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Для Замятина этот жанр явился продолжением прежней ма­неры, ибо в своих первых же повестях Замятин научился в раз­рывах быта показывать глубину истории и мифа. Замятин не изменяет себе и не ограничивает себя анекдотом. История и миф являются ему и в анекдотически абсурдной действительности со­ветского быта, давая материал для лучших произведений и под­сказывая жанр: сказка, ставшая былью, зазвучала скверным </sans><sans_i>анекдотом</sans_i><sans>. Быль, сконструированная по законам утопии, обер­нулась </sans><sans_i>антиутопией</sans_i><sans>.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>«Мы»&#160;— роман о будущем. О далёком будущем&#160;— через тысячу лет. Человек ещё полностью не восторжествовал над природой, но полностью отгородился от неё&#160;— стеной цивилизации.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Что же касается природы в самом себе, то он сделал уже очень много для её искоренения. Человек перешёл на пищу, получаемую из нефти. Для 1920&#160;г. всё это&#160;— острые догадки, почти предвидение: и Благодетель, и Хранители, и нефтяная пища...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Предваряя первое издание романа в России, Владимир Лак­шин, критик, ещё со времён «Нового мира» 1960&#8211;х гг. известный умением прочитывать в литературе тайно произнесённое слово политической актуальности, отметил в романе довольно многое из того, что было предсказано и сбылось. Вплоть до трагическо­го голода в первой половине 1930&#8211;х гг.&#160;— в романе ведь тоже победа над голодом достигается путём голодной смерти боль­шинства; или вплоть до «Интеграла», над созданием которого трудится герой номер Д-503 и который представляет собой «что&#8211;то вроде „Шаттла“ или наших космических кораблей, правда, с наивными подробностями, напоминающими допотопный паро­ход: „командная рубка“, „малый ход“, „два кормовых“».</sans></p>
	<page number="382"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Наивность научной фантазии объясняется, наверное, не тем, что воображение Замятина не простиралось далее того, что ему было хорошо известно как инженеру, строителю ледоколов. Он не придумал поражающих технических совершенств, ибо и не собирался их придумывать. Способный к прозрениям в том, что касалось устройства самого государства и характера отношений в нём, Замятин не даёт воли своей инженерской фантазии. Даже в том, как выглядит город будущего, он почти цитатно повторя­ет описания классических утопий: город&#8211;коммуна (по Томасу Мору), город солнца (по Томмазо Кампанелле) или алюминиевый рай из сна Веры Павловны (по Чернышевскому).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В первые годы советской власти художники, архитекторы (Н.&#160;Ладовский, В.&#160;Татлин, А.&#160;Лавинский) вдохновенно конструиро­вали и проектировали города будущего. Так что Замятин мог и не напрягать воображение, а просто позаимствовать подобное про­ектирование. Однако он заимствует таким образом, что облик светлого будущего окрашивается бытовой мечтой эпохи военного коммунизма, в которую быт умер. Обычная, нормальная жизнь казалась фантастической. Каждодневное и простое сделалось не­достижимым и почти утопическим. Вот почему смысл утопий тех лет (как и замятинской антиутопии) удачно высвечивают тогдашние мемуары. По ним видно, о чём мечтали, без чего истосковались.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В воспоминаниях Владислава Ходасевича есть такой эпизод: в заснеженной, почти неотапливаемой Москве зимой 1918&#160;г. под­выпивший поэт&#8211;графоман Иван Рукавишников (родом из богатых нижегородских купцов) излагает перед наркомом просвещения А.&#160;В.&#160;Луначарским свой план коллективной жизни творческих ра­ботников: «Оказалось, что надо построить огромный дворец на берегу моря или хотя бы Москва&#8211;реки... м&#8211;м&#8211;мдаа... дворец из стекла и мрррамора... и ал&#8211;ллюминия... м&#8211;м&#8211;мдаа... и чтобы все комнаты и красивые одежды... этакие хитоны,&#160;— и как его? Это самое...&#160;— коммунальное питание. &#60;...&#62; Таким образом ар&#8211;р- ртель и красивая жизнь, и пускай&#160;— все будут очень сча&#8211;а&#8211;стливы. Величина театрального зала должна равняться 1540 с половиной квадратным саженям, и каждая комната&#160;— восемь сажен в длину и столько же в ширину. И в каждой комнате обязательно умы­вальник с эмалированным тазом» («Белый коридор»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Под конец мечты выплывает удивительная бытовая де­таль&#160;— эмалированный таз. Черта комическая, бытовая, но, если вдуматься, такая ли уж комическая? Ибо и несколько лет спустя, когда промышленность была восстановлена, заводы&#8211;гиганты рос­ли, план ГОЭЛРО осуществлялся, эмалированный таз оставался утопией, недостижимой, недоставаемой. Как и отдельная комната...</sans></p>
	<page number="383"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Искусство мыслило себя вторгающимся в быт, его переустраи­вающим. Эскизы и модели поражают даже сегодня на выставках авангардного искусства, экспонаты для которых отыскиваются с невероятным трудом, ибо многое существовало в единственном экземпляре. Мечта о всеобщем счастье, отпущенном всем поров­ну, которая сопровождала человечество на протяжении всей его истории, была проверена опытом эпохи военного коммунизма.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В планы Замятина не входило придумывать несбыточное. С иронической усмешкой профессионала&#8211;инженера Замятин по­правляет в критических статьях коллег&#8211;литераторов, когда они вторгаются в область технического знания и постоянно ошиба­ются. В романе же главная его поправка касается не техники. Это поправка не инженера, а писателя, понимающего, что можно построить небывалое космическое аэро (слово той эпохи), но нельзя сесть в него и прилететь к счастью. Нельзя, ибо не уле­тишь от себя. Прогресс знания&#160;— это ещё не прогресс челове­чества, а будущее будет таким, каким мы его сегодня готовим.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Устроить быт, идеальный, очищенный, прибранный,&#160;— в Еди­ном Государстве (по крайней мере, в далёком светлом будущем) возможно. Это&#160;— роман «Мы». Однако вместе с идеальной чи­стотой и порядком в людские жилища явились всеобщий надзор и регламент, не допускающий отступлений. Стеклянные жилища просматриваются насквозь. Шторы в окнах могут быть задёрнуты лишь на то время, когда жильцам предписано заниматься любо­вью. Являющийся с этой целью партнёр будет пропущен по предъявлении у входа в здание розового билетика.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Как будто бы все равны и все счастливы. И прежде всего герой, от имени которого ведётся повествование, Д-503&#160;— стро­итель «Интеграла». Он пишет книгу, которую мы читаем, и пишет её с тем, чтобы с помощью математических методов доказать мудрость тех принципов, на которых основано Единое Государ­ство. Он начинает, восторженно повторяя истины, вбитые в каж­дую голову: «Ведь ясно: вся человеческая история, сколько мы её знаем, это история переходов от кочевых форм ко всё более оседлым. Разве не следует отсюда, что наиболее оседлая форма жизни (наша) есть вместе с тем и наиболее совершенная (наша). Если люди метались по земле из конца в конец, так это только во времена доисторические, когда были нация, войны, торговля, открытия разных америк. Но зачем, кому это теперь нужно?»</sans></p>
	<page number="384"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако внезапно вспыхнувшая любовь приводит его к бунту. Именно любовь, а не просто влечение, регламентируемое зако­ном сексуальных отношений (Lex sexualis), согласно которому «всякий нумер имеет право&#160;— как на сексуальный продукт&#160;— на любой нумер»...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Замятин намеренно пишет «нумер», а не «номер», с одной стороны, несколько старомодно, с другой&#160;— лишая это слово ру­сифицированного оттенка. Замятин был чрезвычайно внимателен к звучанию слова, к каждому отдельному звуку, угадывая в нём смысловые возможности. Ю.&#160;Анненков вспоминает, как на одной из лекций, прочитанной Замятиным именно тогда, когда созда­вался роман, писатель рассуждал на тему, о чём говорят звуки.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«...Д и Т&#160;— о чём&#8211;то душном, тяжком, о тумане, тьме, о зат­хлом... С А связывается широта, даль, океан, марево, размах. С О&#160;— высокое, глубокое, море, лоно. С И&#160;— близкое, низкое, стискивающее и т.&#160;д.».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Произвольное толкование? Кто&#8211;то другой услышит другое. Од­нако интересно, как слышит их именно Замятин, тем более что некоторые из них избраны им в качестве имён для персонажей романа. Имя героя Д-503&#160;— что&#8211;то смутное, туманное, что он начинает ощущать в себе, что&#8211;то тёмное, биологическое, чего он боится, глядя на свои волосатые руки&#160;— этот знак естественной природы человека, которая в нём и которая сильнее его.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Его первая спутница&#160;— О-90. Здесь графическая округлость, продублированная и в букве, и в номере, создаёт ощущение жен­ственности. Во всяком случае, эта законопослушная героиня, не слишком умная («скорость языка» у неё всегда превышает «ско­рость мысли»), тоже нарушит установление Lex sexualis, возмечтав о ребёнке. В Едином Государстве право на материнство и отцов­ство давалось только «нумерам» с определёнными физическими данными. О-90 к ним не относится, и её мечта&#160;— своеобразный бунт, бунт природы, подавляемой в самом человеке. У неё будет ребёнок, она одна из тех, кто спасётся&#160;— за Зелёной Стеной.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Духовной смелостью обладает другая женщина. Имя герои­ни&#160;— I&#8211;330. Первое впечатление: «...тонкая, резкая, упрямо&#8211;гиб­кая, как хлыст...» Как хлыст, и графическое начертание буквы в её имени&#160;— латинское I, которое одновременно читается и как латинская цифра I&#160;— знак личности, индивидуальности в мире, где властвует «мы». Её появление то ли лишает героя свободы, подчиняет себе, то ли, наоборот, раскрепощает. В любом случае с ним произошло нечто совершенно непозволительное и потому страшное&#160;— у него появилась душа.</sans></p>
	<page number="385"/>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Или, точнее, он обрёл, припомнил те человеческие впечатления, которые составляют человеческое в человеке&#160;— его личность. Замятин конструирует </sans><sans_i>сознание массы</sans_i><sans>, оправдывающее любое насилие против </sans><sans_i>индивидуальной</sans_i><sans> личности.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Слово «миф» у Замятина&#160;— авторское, произносимое в рома­не там, где герой Д-503 задумывается о последней реальности любой цивилизации: «...всё это осуждено, всё это зарастёт тра­вой, обо всём этом&#160;— будут только мифы...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Мудрость создателей Единого Государства в том, что они не пошли против мифа, не попытались всецело искоренить его. Они раскрасили новый мир в лучшие цвета (согласно существующей системе ценностей), но после этого цвет стал уже строго и обя­зательно функциональным, лишённым былой динамики: </sans><sans_i>розо­вый</sans_i><sans>&#160;— цвет материнства и детства; билетики, выдаваемые на разовую любовь,&#160;— розового цвета. </sans><sans_i>Голубой</sans_i><sans>&#160;— цвет неба; и в голубые комбинезоны&#8211;юнифы одеты нумера Единого Государ­ства, а их номерные бляхи&#160;— </sans><sans_i>золотые</sans_i><sans>... Цвета в романе утрати­ли свободу.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none none solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid none none">
				<p><sans_i>Что общего у коммунистической утопии с мифом? И в чём их различия?</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid solid none">
				<p><sans_i>Коммунистическая утопия укоренена в мифе.</sans_i><sans> Коллективное осуществляет себя за счёт подавления индивидуального, так что фактически новый миф оборачивается </sans><sans_i>безличностью массы</sans_i><sans>.В категоричности «мы», как она заявляет о себе в сегодняшнем мире, звучит запрет на «я».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В этом принципиальное различие изначального родового мифа и современного, порождённого массовым сознанием. Род&#160;— </sans><sans_i>кол­лективная личность</sans_i><sans> во всём богатстве её духовного бытия. </sans><sans_i>Масса&#160;— коллективная безличность</sans_i><sans>, агрессивная, подавляю­щая, ибо личное теперь рассредоточилось, рассыпалось на мно­жество отдельных лиц и не может существовать вне возможности индивидуального осуществления.</sans></p>
	<page number="386"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Первоначально замятинская утопия привлекла внимание тем, насколько верно в ней предсказана система подавления. Чем дальше читали и читали роман, занимались им, тем более обна­руживали в нём последовательность другой системы&#160;— </sans><sans_i>бунта</sans_i><sans>. Можно сказать, что индивидуальность бунтует против Единого Государства. Однако ещё вернее будет сказать, что бунтует лич­ность, что родовое человеческое восстаёт против насильственной упорядоченности, манипулирующей сознанием массы. Надо при­знать&#160;— удачно манипулирующей, и именно потому, что законы коллективного «лика» не отброшены, а преобразованы. Коллек­тивное стало массовым, не переставая быть мифологичным хотя бы во внешнем своём выражении.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans_i>В чём принципиальное отличие утопии от антиутопии и ка­ким образом они всё-таки связаны?</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Вопрос </sans><sans_i>жанра утопии</sans_i><sans>&#160;— каким должно быть будущее? Во­прос </sans><sans_i>антиутопии</sans_i><sans>&#160;— каким будет будущее, если настоящее, меняясь лишь внешне, материально, захочет им стать?</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>В чём принципиальное отличие жанра утопии от антиутопии? Уто­пия мечтает. </sans><sans_i>Антиутопия проецирует мечту в реальность как возможность осуществления.</sans_i><sans> Причём, естественно, в ту реаль­ность, которую наблюдает, к которой принадлежит.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>«Мы»&#160;— роман о будущем, но это не мечта, не утопия, это </sans><sans_i>антиутопия</sans_i><sans>. В нём проверяется состоятельность мечты, на про­тяжении веков сопутствовавшей человеческой цивилизации и те­перь прорастающей реальностью.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Остаётся впечатление, что классическая русская литература исполнила роль предсказательницы, чьи наихудшие предсказания неизменно сбываются, хотя им по&#8211;прежнему не верят. В этом случае Замятин&#160;— один из самых проницательных и опасных предсказателей. Во всяком случае, он знал, что произойдёт, если в русскую мифологизированную ситуацию со свойственной ей доверчивостью к магии слова попадёт искра всемирной утопии, мечты о братстве, равенстве, всеобщем счастье&#160;— всем одинако­во и всем поровну. Впервые он предсказал это в «Алатыре», чтобы спустя какие&#8211;то пять лет, уже с натуры, нарисовать портрет утопии, пришедшей к власти, в романе «Мы».</sans></p>
	<page number="387"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Жанр антиутопии:</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>проекция мечты</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>обещание равенства</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>подавление природы</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>конструирование реальности</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>безличность массы</sans_i></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>осуществление насилия</sans_i></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Что отличает манеру Е.&#160;Замятина от традиционного повествования, основанного на бытописании и психологизме?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Почему можно сказать, что Е.&#160;Замятин мифологизирует образ России? Какие черты, присущие мифу и мифологическому сознанию, он вводит в свои ранние повести?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Каким образом бытие, построенное по законам мифа, оказывается восприимчивым к идее всемирной утопии?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какой жанр для своего изображения подсказывала революционная действительность: эпос или анекдот? В чём состоит родство этих жанров?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>5.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Чем жанр антиутопии отличается от жанра утопии? Как они относятся к исторической реальности и к возможности её преобразования?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческие&#160;задания</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>О.&#160;Хаксли отрицал влияния романа «Мы» на его роман «Прекрасный новый мир», но критика сомневалась в том, что столь значительное сходство могло быть случайным. Что сближает и что различает эти два произведения, какой исторической реальностью они подсказаны? Докажите это анализом произведений.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Стал ли жанр антиутопии продуктивным в XX веке? Можно ли обнаружить его черты в популярных фэнтези? Приведите примеры.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Темы&#160;рефератов</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Рождение антиутопии из русского мифа.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Роман «Мы» в творчестве Е.&#160;Замятина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проект</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\star.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Эпос и анекдот как формы осмысления революционной действительности. (Индивидуальное исследование.)</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="388"/>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Замятин&#160;Е.&#160;И.</sans_b><sans> Мы: Роман, повести / Вступ. ст. И.&#160;О.&#160;Шайтанова.&#160;— М., 1990.</sans></p>
	            <p margin_top="0"><sans>Интересен состав книги. Произведения расположены в такой последовательности, которая логически объясняет появление в его творчестве романа «Мы». В сборнике впервые публи­куются не подцензурные, а авторские тексты двух циклов сказок писателя, роман «Бич Божий». Во вступительной ста­тье подробно прослеживается эволюция жизни и творчества Замятина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Новое о Замятине:</sans_b><sans> Сб. материалов / Ред. М.&#160;Геллер.&#160;— М., 1997.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Шайтанов&#160;И.&#160;О.</sans_b><sans> Русский миф и коммунистическая утопия // Вопросы литературы.&#160;— 1994.&#160;— № 6.&#160;— С. 3&#8211;39.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■&#160;</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Шкловский&#160;В.</sans_b><sans> Потолок Евгения Замятина // Шкловский&#160;В.&#160;Гамбургский счёт.&#160;— М., 1990.&#160;— С. 240&#8211;259.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>