<chapter version="1.0" id="chapter_236">
	<page number="363"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«Конармия».</sans_b><sans> Бабель приехал в Первую Конную как корре­спондент газеты «Красный кавалерист» под псевдонимом Кирилл Васильевич Лютов. Двигаясь с частями, он должен был писать агитационные статьи, вести дневник военных действий. На ходу, в лесу, в отбитом у неприятеля городе Бабель вёл и свой личный дневник. Где&#8211;то с обозом двигались рукописи&#160;— многие из них, как и предчувствовал Бабель, пропали. Сохранилась лишь одна тетрадка. Но дневниковые записи запечатлелись в памяти, и их резонанс определил тональность «Конар­мии».</sans></p>
	<page number="364"/>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="left"><sans>Обложка одного из прижизненных изданий произведений Бабеля. 1933&#160;г.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner_left">
	        <img url="Data\images\max-48.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>На фронте Бабель попал в среду каза­чества. Исконно иррегулярное войско, ка­зачество в царское время проходило во­енную службу со своим снаряжением, своими конями и холодным оружием. Во время конармейского похода оторванные от тылов казаки вынуждены были кор­миться сами и сами же обеспечивать себя лошадьми за счет местного населения, что нередко приводило к кровавым инцидентам. К тому же казаки шли по местам, где воевали в Первую мировую войну. Их раздражали чужой быт, чужая культура, попытки евреев, поляков, украинцев сохранить стабильный уклад жизни.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Привычка к смерти за время войны притупила в них страх смерти, чувство жизни. И казаки давали выход своей усталости, гонору, хладнокровному отношению к своей и тем более к чужой смерти, пренебрежению к личному достоинству другого человека. Насилие встало в обыденный ряд.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Чувствуя, что в глубине людской психологии жил смутный инстин­ктивный порыв к свободе и воле, Бабель в то же время остро ощущал незрелость, отсутствие культуры, грубость казачьей мас­сы, и ему было трудно представить себе, как будут прорастать в этом сознании идеи революции.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Все это предопределило сложную тональность книги. Приме­ром может служить рассказ «Переход через Збруч», открываю­щий «Конармию»:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Поля пурпурного мака цветут вокруг нас, полуденный ветер играет в желтеющей ржи, девственная гречиха встаёт на гори­зонте, как стена дальнего монастыря. Тихая Волынь изгибается, Волынь уходит от нас в жемчужный туман берёзовых рощ, она вползает в цветистые пригорки и ослабевшими руками путается в зарослях хмеля. Оранжевое солнце катится по небу, как от­рубленная голова, нежный свет загорается в ущельях туч, штандарты заката веют над нашими головами. Запах вчерашней кро­ви и убитых лошадей капает в вечернюю прохладу. Почерневший Збруч шумит и закручивает пенистые узлы своих порогов. Мосты разрушены, и мы переезжаем реку вброд. Величавая луна лежит на волнах. Лошади по спину уходят в воду, звучные потоки со­чатся между сотнями лошадиных ног. Кто&#8211;то тонет и звучно по­рочит Богородицу. Река усеяна чёрными квадратами телег, она полна гула, свиста и песен, гремящих поверх лунных змей и си­яющих ям».</sans></p>
	<page number="365"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Мы видим, что внутреннее напряжение в текстах Бабеля соз­даётся отношениями слова и «противослова», говоря словами М.&#160;М.&#160;Бахтина. Поля пурпурного мака, которые «цветут вокруг нас», так же как «девственная гречиха» и полуденный ветер, играющий в «желтеющей ржи»,&#160;— всё это расслабляет и умиро­творяет читателя, и даже фраза «тихая Волынь изгибается» ещё находится как бы внутри этого настроения. Но заметим: ощуще­ние опасности и подвоха, скрытое в мирной природе, усиливает­ся. «...Волынь </sans><sans_b>уходит</sans_b><sans> от нас в жемчужный туман берёзовых рощ, она </sans><sans_b>вползает</sans_b><sans> в цветистые пригорки и </sans><sans_b>ослабевшими</sans_b><sans> руками путается в зарослях хмеля». Небо ещё названо «оранжевым» (что ассоциируется с жёлтыми насыщенными лучами солнца в закат­ную пору), но оно катится по небу, «как отрубленная голова», ещё загорается «нежный свет», но он загорается в «</sans><sans_b>ущельях</sans_b><sans> туч»; закат определяется через знаки войны&#160;— «</sans><sans_b>штандарты</sans_b><sans> за­ката веют над нашими головами». Но и «вечерняя прохлада»&#160;— это из какой&#8211;то другой, мирной жизни. Сейчас же: «Почерневший Збруч шумит и закручивает пенистые узлы своих порогов. Мосты разрушены, и мы переезжаем реку вброд». В середине описания начинает казаться, что картина разрушения доминирует, что она определяет смысловой акцент. Но рядом Бабель ставит фразу, полную мира и спокойствия: </sans><sans_i>«Величавая луна лежит на вол­нах»</sans_i><sans>. Соседние строчки как будто написаны в тон: «Лошади по спину уходят в воду, звучные потоки сочатся между сотнями лошадиных ног. Кто&#8211;то тонет и звучно порочит Богородицу», но это&#160;— мнимое спокойствие: абзац кончается фразой, где слово и «противослово» спрессованы, связаны в такой же тугой узел: «Река усеяна чёрными квадратами телег, она полна гула, свиста и песен, гремящих поверх лунных змей и сияющих ям». С разных сторон текста идут токи к одному образному центру, который как бы вбирает в себя пучок разнообразных смысловых оттенков, концентрирует их в одном новом поэтическом тропе.</sans></p>
	<page number="366"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>...Когда в конце рассказа «Переход через Збруч» автор на­пишет короткую фразу «Запах вчерашней крови и убитых лоша­дей капает в вечернюю прохладу», то этой метафорой он если не опрокинет, то, во всяком случае, сильно осложнит свой перво­начальный торжествующий запев. Всё это подготавливает финал, где в горячечном сне рассказчику видятся схватки и пули, а на­яву&#160;— спящий сосед&#8211;еврей оказывается мёртвым, зверски заре­занным поляками стариком.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Так же сложна отражающая драматизм авторского мировоспри­ятия художественная ткань и других новелл «Конармии».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Вспомним хрестоматийный рассказ И.&#160;Бабеля «Мой первый гусь».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>...«Начдив шесть» Савицкий узнал, что Лютов «грамотный» («кандидат прав Петербургского университета»). Когда он закри­чал ему: «Ты из киндербальзамов... и очки на носу», когда, смеясь, воскликнул: «Шлют вас, не спросясь, а тут режут за очки»,&#160;— Бабель был точен в изображении того, как веками ко­пившаяся классовая ненависть огрубляет человеческое поведе­ние. И точен в изображении реакции Лютова, смиренно и по­корно подставляющего свою голову. Но когда победа была, ка­залось, достигнута, когда казаки говорят: «Парень нам подходящий»&#160;— и Лютов, торжествуя, читает им ленинскую речь, его победа ощущается всё-таки как странная, как относительная победа. «Мы спали шестеро там, согреваясь друг от друга,&#160;— за­канчивает Бабель рассказ,&#160;— с перепутанными ногами, под дыря­вой крышей, пропускавшей звёзды.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Я видел сны и женщин во сне, и только сердце моё, обагрён­ное убийством, скрипело и текло».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так возникло трагическое чувство: «нераздельность и несли­янность» с революцией. Отсвет трагедии лежал и на героях, и на рассказчике Лютове.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Характеры героев были противоречивы, границы между их душевными состояниями неуловимы, поступки неожиданны. Ба­белю важно было показать бесконечную разнородность действи­тельности, способность человека быть одновременно возвышен­ным и обыденным, трагическим и героическим, жестоким и добрым, рождающим и убивающим. Бабель мастерски играет переходами, нажимает на разные клавиши, и наша оценка про­ходит всю шкалу чувств, колеблясь между ужасом и восторгом.</sans></p>
	<page number="367"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>...Дьяков, «бывший цирковой атлет, а ныне начальник конско­го запаса&#160;— краснорожий, седоусый, в чёрном плаще и с сере­бряными лампасами вдоль красных шаровар», эффектно подъ­езжает к крыльцу, где скопились местные жители, «на огненном англоарабе...» («Начальник конзапаса»). Но, мгновенно перевер­нув ситуацию, Бабель дальше показывает, что так, по&#8211;цирковому красиво, Дьяков подъезжает... к жалким крестьянам, у которых конармейцы отбирают «рабочую скотину», отдавая за неё из­носившихся армейских лошадей.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Крайне просто было бы сказать, что за ярким оперением Дья­кова писатель разглядел убогую душу. Но важно другое: как пере­ворачивается ситуация, как меняются местами «высокое» и «низ­кое», какое значение получают вариации и оттенки во время этой, казалось бы, игры, как взаимосвязаны элементы этого зрелищно­го языка и что обнаруживается на глубине картины.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	        	<p><sans>За пафосом революции Бабель разглядел иной её лик: он понял, что революция&#160;— это экстремальная ситуация, обнажающая тайну человека. Однако то, что стало дозволенным в экстремальной ситуации революции, показывает Бабель, накладывает печать на психологию будущих людей.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Много споров было вокруг характера рассказчика Лютова. Критика 1920&#8211;х гг., да и позже, останавливалась в недоумении перед Лютовым: кто он? Действительно, много новелл было на­писано от его лица. Он носил фамилию, под которой жил, дей­ствовал, писал и печатался сам Бабель в газете «Красный кава­лерист». Этого человека, Кирилла Васильевича Лютова, хорошо помнили бойцы Первой Конной, с которыми писатель и после похода сохранил самые дружеские отношения. Может быть, он двойник автора, его alter ego?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Многие критики склонны были так и думать. Обвиняя Лютова в индивидуализме и приверженности к «этическим нормам общечеловеческого гуманизма», говоря о его «надклассовом» мироощущении и желании сохранить «интеллигентную добропо­рядочность», они, в сущности, отождествляли автора с его ге­роем.</sans></p>
	<page number="368"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Конечно, многие чувства и интересы Лютова были дороги ав­тору «Конармии». Его одиночество, его отчуждённость, его со­дрогающееся при виде жестокости сердце, его стремление слить­ся с массой, которая грубее, чем он, но и победительнее, его любопытство, его внешний вид&#160;— всё это биографически напо­минает Бабеля 1920&#160;г. Дуэт их голосов&#160;— автора и Лютова&#160;— ор­ганизован так, что читатель всегда чувствует голос реального автора. Исповедальная интонация в высказывании от первого лица усиливает иллюзию интимности, и это способствует ото­ждествлению рассказчика с автором. И уже непонятно, кто же&#160;— Лютов или Бабель&#160;— говорит о себе: «Я изнемог и, со­гбенный под могильной короной, пошёл вперёд, вымаливая у судьбы простейшее из умений&#160;— уменье убить человека».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Лютов в «Конармии» потому, вероятно, носит эту фамилию, что во многом его мировосприятие тождественно мировосприя­тию Бабеля. Но Бабелю&#160;— автору дневников 1920&#160;г.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Бабель сочувствует Лютову, как может сочувствовать человек себе прежнему. Однако к себе прежнему автор «Конармии» уже относится отчуждённо&#8211;иронически. Это и создаёт дистанцию меж­ду Лютовым и автором. Писатель мастерски использовал эту дис­танцию. В силу его позиции извне автор теперь трезво видит наивность романтических представлений о революции.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Благодаря освещению в разных зеркалах&#160;— зеркале самовы­ражения, самопознания, в зеркале другого сознания&#160;— характе­ры конармейцев и Лютова приобретают объём больший, чем если бы каждый из них находился только наедине со своим «Я». И одновременно высвечиваются те их стороны, которые были бы скрыты при одном&#8211;единственном источнике света. Становится яс­ным, что поведение конармейцев имеет разные причины. Они лежат в сфере бытовой, физиологической, социально&#8211;историче­ской, в опыте многовековой истории и в ситуации сегодняшнего дня.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Собственно, на анализе отношений Лютов&#160;— конармейцы и Лютов&#160;— Бабель кончается обычно вопрос об отношениях меж­ду героями «Конармии» и автором.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но в «Конармии», заметил критик Н.&#160;Степанов, есть ещё одно «действующее лицо»: повествование всё время «прерывается ли­рическими отступлениями», «пейзажами», данными в другом сти­листическом плане, интонацией человека, как бы постоянно сто­ящего за повествованием. Так, в новелле «Кладбище в Козине» мы ясно слышим скорбный реквием: «О смерть, о корыстолюбец, о жадный вор, отчего ты не пожалел нас, хотя бы однажды?»</sans></p>
	<page number="369"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>С этим «автором без кавычек», который, конечно, не равен реальному, биографическому автору, но наиболее близок ему по духу, связан символический смысл многих новелл.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В противовес смерти и разрушению Бабель объявлял самой высокой ценностью жизнь. Он не только не иронизировал над мечтой Гедали об «Интернационале добрых людей» (рассказ «Гедали»), но сам тосковал по нему. Потому&#8211;то и говорил «автор без кавычек»: «Я кружу по Житомиру и ищу робкой звезды»; потому&#8211;то подчёркивал её неверный свет: «Она мигает и гаснет&#160;— робкая звезда»; потому&#8211;то и описывал лавку старьёвщика как «коробоч­ку любознательного и важного мальчика, из которого выйдет...» Кто? Не герой и не мученик, а «профессор ботаники». И когда Гедали говорил: «...я хочу, чтобы каждую душу взяли на учёт и дали бы ей паёк по первой категории»,&#160;— ответ не случайно пахнет дымом и горечью: «Его кушают с порохом,&#160;— говорит рас­сказчик об Интернационале,&#160;— и приправляют лучшей кровью...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Эта тревожная интонация, эта суровая правда о революции и человеке в революции могла бы ещё и в 1920&#8211;е гг. отрезвить кого угодно, если бы ей не противостояла зачарованность ранней революционной литературы своими утопическими представления­ми о спасительной роли в русской истории человека-«варвара».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Принимал ли Бабель жестокость и насилие? Бесстрастно, ка­залось бы, описана сцена убийства старика&#8211;еврея казаком Ку­дрей. «Прямо перед моими окнами несколько казаков расстре­ливали за шпионаж старого еврея с серебряной бородой,&#160;— чи­таем мы знаменитые строки из рассказа «Берестечко».&#160;— Старик взвизгивал и вырывался. Тогда Кудря из пулемётной команды взял его голову и спрятал её у себя под мышкой. Еврей затих и расставил ноги. Кудря правой рукой вытащил кинжал и осто­рожно зарезал старика, не забрызгавшись. Потом он стукнул в закрытую раму.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Если кто интересуется,&#160;— сказал он,&#160;— нехай приберёт. Это свободно...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Нельзя не заметить: бесстрастие писателя мнимое. Его отно­шение к убийству вырастает из вековечной гуманистической нор­мы, осуждающей насилие. Отсутствие любви и симпатии к герою выступает как отчуждённость автора и тем самым внутри себя содержит осуждающую оценку.</sans></p>
	<page number="370"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Подобно многим другим, Бабель воспринимал революцию как «пересечение миллионной первобытности» и «могучего, мощного потока жизни». Но трагическим фоном через всю «Конармию» проходит невозможность слиться, отождествиться с новой силой. Потому&#8211;то горькая фраза рассказчика «Летопись будничных зло­деяний теснит меня неутомимо, как порок сердца» и воспринима­лась читателями как стон, вырвавшийся из души самого писателя.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>...Склонный к метафоричности мышления, уверенный в том, что стиль держится «сцеплением отдельных частиц», Бабель на­писал в одном из рассказов: «И мы услышали великое безмолвие рубки». Он сознательно пренебрёг привычными представлениями, где рубка не могла быть великой, пренебрёг и реальностью, где рубка могла только казаться безмолвной. Родившийся художе­ственный образ был его метафорой революции.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Бабель любил повторять изречение: «Сила жаждет, и только печаль утоляет сердце». Заворожённость силой масс, оказавша­яся потом, в 1930&#8211;е гг., губительной для его сознания и судьбы, в годы, когда шла работа над «Конармией», выступала как все­охватывающий интерес к раскрепощённым, вольным, первоздан­ным силам жизни.</sans></p>
</chapter>