<chapter version="1.0" id="chapter_03">
	<page number="9"/>

	<p align="center"><sans_b>Анализ художественного текста</sans_b></p>

	<p indent="2"><sans>Сложен и многоцветен мир слов, их сочетаний в нашем по­вседневном общении. Но ещё более сложными оказываются язы­ковые явления тогда, когда они попадают в бурную стихию ху­дожественного текста, получают особые эстетические функции, становятся фактами одного из самых действенных и специфиче­ских искусств&#160;— литературы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Языковые явления в художественных произведениях всегда предстают перед нами иными, чем в речевом обиходе. Это объ­ясняется не только тем, что они окрашиваются в них различны­ми переносно&#8211;метафорическими и стилистическими оттенками и сплавляются выражаемой писателем идеей в единую образную систему. На страницах художественного текста мы постоянно встречаемся также и с такими словами и оборотами, с такими языковыми формами и категориями, которые нашему современ­ному обыденному общению (или уже, или ещё) совершенно не свойственны.</sans></p>

	<page number="10" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Именно поэтому в процессе рассмотрения художественной ли­тературы приобретает такое большое значение лингвистический анализ, основанный на учёте нормативности и исторической из­менчивости литературного языка, с одной стороны, и чётком раз­граничении и верной оценке индивидуально&#8211;авторских и обще­языковых фактов&#160;— с другой.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Важность лингвистического анализа художественного текста для понимания его идейно&#8211;художественных особенностей, т.&#160;е. того, что вскрывается во всём многообразии и сложности лите­ратуроведами и стилистами, является первостепенной. Ведь для того чтобы изучить идейное содержание какого&#8211;нибудь произ­ведения, его художественную особенность, отличающие его от других произведений, для того чтобы правильно воспринять ху­дожественное произведение как информативное и образное це­лое, доставляющее эстетическое удовольствие, воспитывающее чувства и развивающее мышление, трогающее ум и сердце, надо это произведение просто прежде всего правильно понимать.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Без верного, однозначного, адекватно&#8211;непротиворечивого по­нимания литературного текста (как, между прочим, всякого дру­гого речевого произведения) не может быть никакой речи ни о его анализе с идейной точки зрения, ни о его филологической оценке в ряду иных. Именно такое понимание художественного текста как той или иной информации, выраженной определённы­ми языковыми средствами, и даёт нам его лингвистический ана­лиз. По своему характеру, глубине и объёму он, естественно, может быть самым разным в зависимости от времени написания произведения, от его жанрово&#8211;прозопоэтической принадлежно­сти, индивидуальных художественных особенностей речевой практики писателя, его литературной школы и учителей, стили­стических пристрастий и т.&#160;д.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Если основная задача литературоведческого анализа&#160;— изуче­ние литературного произведения как факта истории обществен­ной мысли, а основная задача стилистического анализа&#160;— изуче­ние приёмов индивидуально&#8211;авторского использования языковых средств, то важнейшей целью лингвистического анализа является выявление и объяснение использованных в художественном тек­сте языковых фактов в их значении и употреблении, причём лишь постольку, поскольку они связаны с пониманием литературного произведения, как такового.</sans></p>

	<page number="11" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Как язык является первоэлементом литературы, так и лингви­стический анализ художественного текста является фундаментом его литературоведческого и стилистического изучения. Только после него можно переходить к серьёзному рассмотрению идей­ного содержания и художественных особенностей литературного произведения в их синтетическом историко&#8211;филологическом единстве.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Лингвистический анализ художественного текста абсолютно не­обходим потому, что язык любого литературного произведения&#160;— от маленького лирического стихотворения до романа&#8211;эпопеи&#160;— является многоплановым и разнослойным, в силу чего содержит в своём составе нередко такие речевые инкрустации, без знания которых либо просто непонятно, о чём говорится, либо склады­вается искажённая картина образного характера слов и выра­жений, художественной ценности и новизны используемых язы­ковых фактов, их отношения к современной литературной норме и т.&#160;д.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Особенно важным и первоочередным лингвистический анализ литературного произведения оказывается тогда, когда художе­ственный текст написан в прошлом веке или ранее и содержит в большом количестве не только поэтические инновации, стили­стически или социально&#8211;диалектно ограниченные факты языково­го стандарта и ненормированной речевой периферии, но и уста­релые факты, относящиеся как к общему языку, так и к русской художественной (особенно стихотворной) речи XVIII—XX&#160;вв. Со­вершенно обязательным здесь является уяснение семантических и стилистических свойств устаревших языковых явлений и всяко­го рода индивидуально&#8211;авторских новообразований.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Тем самым лингвистический анализ художественного текста включает в первую очередь определение лингвистической сущности:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>1)&#160;устаревших слов и оборотов, т.&#160;е. лексических и фразео­логических архаизмов и историзмов (особенно внимательно должны быть проанализированы среди этих явлений архаизмы семантические);</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>2)&#160;непонятных фактов поэтической символики;</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>3)&#160;устаревших и окказиональных перифраз;</sans></p>

	<page number="12" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>4)&#160;незнакомых современному носителю русского литературно­го языка диалектизмов, профессионализмов, арготизмов и тер­минов;</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>5)&#160;индивидуально&#8211;авторских новообразований в сфере семан­тики, словообразования и сочетаемости;</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>6)&#160;ключевых слов разбираемого текста как художественного целого с тем или иным конкретным содержанием;</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>7)&#160;устаревших или ненормативных фактов в области фонетики, морфологии и синтаксиса.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Осознание и характеристика названных явлений в пределах того или иного произведения и составляют содержание лингвистиче­ского анализа художественного текста. Таким образом, предметом лингвистического анализа является языковой материал текста. Во­прос о том, как при выражении определённого содержания в об­разной системе он используется художником слова, относится уже к ве&#x301;дению анализа стилистического. Правда, исследование язы­кового материала художественного текста и его использования в эстетических целях, т.&#160;е. лингвистический анализ и анализ сти­листический, нередко идут&#160;— что естественно&#160;— рука об руку, об­разуя комплексный лингвостилистический анализ того, чем и как создаётся неповторимая оригинальность литературного произве­дения. Более того, у лучших учёных нашего времени (например, у М.&#160;П.&#160;Алексеева, В.&#160;В.&#160;Виноградова, Б.&#160;А.&#160;Ларина, Л.&#160;В.&#160;Щербы) лингвистическое и стилистическое рассмотрение художественного произведения осуществляется в большом культурно&#8211;историческом и литературном контексте, включает в себя также и необходимые элементы литературоведческого анализа. В таком случае перед нами уже то, что с полным правом можно назвать филологическим анализом, синтезирующим в себе все знания и достижения язы­кознания, стилистики и литературоведения. Непревзойдённым об­разцом такого всестороннего и глубокого филологического ана­лиза является, пожалуй, разбор академиком М.&#160;П.&#160;Алексеевым стихотворения А.&#160;С.&#160;Пушкина «Я памятник себе воздвиг неруко­творный...», составляющий 272 страницы его одноимённой книги.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В рамках этого многоаспектного анализа художественного тек­ста лингвистический анализ выступает как исходная позиция фи­лолога, первая ступенька настоящего познания литературного произведения как определённой информации и образной систе­мы, подлинно научного его истолкования, лишённого субъектив­но&#8211;оценочных и конъюнктурных моментов.</sans></p>

	<page number="13" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Лингвистический анализ, как и всякий другой, нисколько не разрушает синтеза филологического восприятия художественного текста. Напротив, он позволяет видеть картину эстетического целого в её истинном свете, такой, какой создавал её и хотел, чтобы воспринимали, писатель. Ведь не секрет, что, во&#8211;первых, родившись как воплощение авторского замысла, художественное произведение начинает нередко жить совершенно иной жизнью (ср. «Парус» М.&#160;Ю.&#160;Лермонтова), а во&#8211;вторых, не менее часто сознательно «осовременивается» последующими поколениями или сознательно «лично» истолковывается читателем.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Анализ художественного текста может быть разной глубины и проникновения, но тот научный поиск, которым он является, всегда начинается с замедленного чтения литературного произ­ведения под лингвистическим «микроскопом». Оно выявляет не­ясные и трудные места текста, наиболее горячие его коммуника­тивные точки, его индивидуальные особенности как художествен­ного единства. Оно является отправным пунктом подчас очень долгого и тяжёлого пути научного исследования конкретного литературного произведения, первой зацепкой, которая даёт воз­можность заглянуть в святая святых художественного текста, как такового. Замедленное чтение литературного произведения линг­вистически вооружённым взглядом&#160;— первая ступенька лингви­стического анализа художественного текста.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Замедленное чтение как начало анализа и последующая ра­бота над текстом имеют как образовательный, так и обучающий и развивающий характер. Оно воспитывает и лингвистически, и методически, поскольку не только вырабатывает у обучаемого умения и навыки лингвистического комментария как методиче­ского приёма, но и даёт необходимые знания для самостоятель­ного проведения настоящего лингвистического анализа, глубоко­го и всестороннего научного исследования текста.</sans></p>
	<p align="right"><sans_i>Н.&#160;М.&#160;Шанский</sans_i></p>

</chapter>