<chapter version="1.0" id="chapter_135">
	<page number="164"/>

	<p indent="2"><b>Творческие искания.</b> Анненский болезненно ощущал свою неслиянность с реальной действительностью, противоречивость человеческой души, краткость радужных моментов жизни. Поэто­му его взгляд был прикован к мигу, к экспрессивно воспринятым подробностям окружающей действительности. Свои сложные вну­тренние состояния поэт воплощал опосредованно&#160;— через про­явление или деталь внешнего мира (принцип «одухотворённой предметности»).</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Образ сада несёт в себе не только зимнюю печаль, но и ис­ходный, природный свой смысл&#160;— некогда цветущего чуда. Миро­ощущение одновременно и просветляется, и драматизируется («дверь забита»).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Прозорливо сказал Н.&#160;Гумилёв об Анненском: «У него не чув­ство рождает мысль, как это бывает у поэтов, а сама мысль креп­нет настолько, что становится чувством». Столь необычное каче­ство определило оригинальное звучание всех, будто давным&#8211;дав­но прочтённых тем. Среди них&#160;— о тайнах творческого процесса.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В «Третьем мучительном сонете» запечатлено вдохновение при создании стихов:</p>

	<page number="165" />

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Перед нами&#160;— осмысление того, как рождается произведение. Но раздумье столь глубоко, что воистину исполнено трепетных эмоций. Передать их оттенки и помогают «прозаические» ассо­циации творческого волнения с «перегоревшим на медленном огне», «праздным томлением», с «трудом кошмарным над гру­дою листов». В другом стихотворении&#160;— с обречённой на пение шарманкой.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Овеществление или даже олицетворение утончённых душевных состояний сообщает им самостоятельную силу, овладевающую человеком. Созерцание, скажем, плавных облаков по контрасту обостряет горькие предугадания, будто навеянные кем&#8211;то извне:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Реально нерасчленимое поэт как бы разделяет на составные элементы, чтобы воспроизвести сложный духовный процесс. На­пример, противопоставлены функции мышления и речи:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Анненский нёс в себе трагические мироощущения, зыбкость, раздвоенность внутреннего состояния личности. Но страдальче­ским переживаниям находил соответствие в гармоническом цар­стве природы. Так выражено очень важное для Анненского стремление понять себя как часть громадного целого, всеедин­ства. Поэтому оригинальные поэтические ассоциации приобрета­ют в его стихах глубокий философский подтекст. Слёзы&#160;— «сами звёзды, но уставшие гореть», буран&#160;— «меж небом и землёй протянутые струны». А творчество слилось с таинствами Вселенной и как бы подсказано ими. Никто не смог бы сказать о своём стихе так, как сказал Анненский о нём&#160;— даре самой природы:</p>

	<page number="166" />

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Для Ахматовой поистине было родным ощущение ускользаю­щего мига и нетленного, дарованного свыше творчества, а также, по Анненскому, «полусвета&#160;— полутьмы», «недосказанность пес­ни и муки». Мастерство предметных ассоциаций, «вещных» кра­сок во имя смелого вторжения в сокрытые сферы живой жизни было развито Гумилёвым и его современниками. Анненский про­ложил новое русло в отечественной поэзии.</p>

</chapter>