<chapter version="1.0" id="chapter_08">
	<page number="23"/>

	<p align="center"><b>Э.&#8211;М.&#160;Ремарк. «На Западном фронте без перемен»: «потерянное поколение»</b></p>
	<p indent="2">Первая мировая война положила предел традиции военной <i>ге­роики</i> в западной литературе. Объявление войны в августе 1914&#160;г. ещё сопровождалось всеобщим энтузиазмом, приветствовалось торжественными стихами и статьями, провозглашавшими: «Мы едины в своей ненависти к врагу»; «Мы рвёмся в бой»; «Мы го­товы принести себя в жертву»; «Павшие солдаты не будут забы­ты»; «Солдат и поэт теперь одно, и героизм&#160;— больше, чем про­сто слово». Многие верили тогда, что с началом боёв наступил новый, героический период истории, что сами они и их товарищи призваны стать борцами за правое дело, спасителями свободы. Война воспринималась как весть о грядущей великой эпохе, тре­бующая обновления общества, перерождения человека.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Но чем дольше продолжалась война, тем меньше оставалось поводов для героических порывов в стихах и прозе. Применение особо эффективных средств поражения (дальнобойной артилле­рии, авиации, танков, отравляющих газов), затяжной характер боёв (многомесячное сидение в окопах, сменяющееся многоме­сячными кровопролитными наступлениями и отступлениями), не­вероятная массовость сражений и тяжесть потерь&#160;— всё это под­рывало самые основания военно&#8211;патриотической литературы и вело к <i>дегероизации</i> войны.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Окончательный перелом произошёл в 1916&#160;г.&#160;— после сраже­ний на реке Сомме и при Вердене: потеряв убитыми и ранеными два миллиона человек, противники остались на прежних пози­циях. До Соммы ещё можно было выразить общее настроение в стихотворной молитве о самопожертвовании. «Господи, помоги мне умереть со славой»,&#160;— написал один английский поэт нака­нуне наступления, в первый же день которого он был убит. Но после этих страшных сражений стала гораздо уместнее молитва об избавлении от войны, о забвении и дезертирстве, прозвучав­шая в одном из стихотворений <b>Зигфрида Сассуна</b>: «Иисус, по­шли мне сегодня рану!»</p>

	<page number="24" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Первой поэтической реакцией на ужасы войны, ещё не видан­ные в истории, был вопль боли и гнева. Линия фронта разделяла поэтов&#8211;солдат, поэзия их объединяла. Английские <i>«окопные по­эты»</i> пытались прокричать слова правды. Чтобы их услышали, они писали об агонизирующих телах, разлагающихся трупах, ра­стущих грудах мертвецов, разъятых останках, разбросанных вдоль траншей. Характерно, что одно из таких страшных описаний <b>Уилф­ред Оуэн</b> заканчивает яростным выпадом против классической культуры: если бы ты всё это видел, обращается он к читателю,</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Саркастически цитируя оду Горация «К римскому юношеству» («И честь и радость&#160;— пасть за отечество»&#160;— <i>пер. А. Семёнова&#8211;Тян&#8211;Шанского</i>), Оуэн внушает читателю: правда&#160;— это то, что мы, солдаты, испытываем на фронте, а не то, чему тебя учили книги и школа.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В это же время немецкие экспрессионисты ломали стиховые размеры, отказывались от рифм, отбрасывали синтаксические и логические связки, чтобы вместить в поэтическую строку полно­ту отчаяния и страха:</p>

	<!-- STIH -->

	<!-- POEt -->

	<page number="25" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Потребовалось десять лет, чтобы отойти от первого потрясения и осмыслить испытанное на войне. Тогда&#8211;то почти одновременно, в 1929&#160;г., появились основные романы о войне и «потерянном по­колении»: <b>«Смерть героя» Ричарда Олдингтона, «Прощай, ору­жие» Эрнеста Хемингуэя, «Сарторис» Уильяма Фолкнера, «На Западном фронте без перемен» Эриха Марии Ремарка</b>.</p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><b>«Потерянное поколение»</b>&#160;— это выражение американской писа­тельницы Гертруды Стайн, подхваченное Хемингуэем и ставшее крылатым, относится к ветеранам Первой мировой, вернувшимся с войны, но не сумевшим освободиться от неё и приспособить­ся к мирной жизни.</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2">Уже названия романов были говорящими: в словах «Смерть героя» слышалась горькая, обличающая насмешка над лживой патриотической риторикой, в словах «Прощай, оружие!»&#160;— <i>анти­военный пафос</i>. Самое многозначное и интригующее из этих названий оказалось у романа Ремарка&#160;— «На Западном фронте без перемен». Есть здесь и ирония: когда гибнет главный герой романа, с фронта передают именно эту стандартную сводку. Есть и антивоенный пафос&#160;— призыв к таким «переменам», которые раз и навсегда положат войнам конец. Но важнее другое: слова «без перемен» указывают на способ повествования и философ­ский смысл романа.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Сюжет книги лишён традиционного <i>линейного развития</i> и <i>пе­рипетий</i>: от несчастья к счастью или от счастья к несчастью. Весь ужас повествования в том, что оно движется по кругу, замкнуто в безысходном чередовании одного и того же: тыл&#160;— пе­редовая, затишье&#160;— бой, наступление&#160;— отступление. «Заевший», «буксующий» мотор сюжета не оставляет читателю ни малейшей надежды на прорыв, на победу или даже поражение. Вот и в финале романа сказано, что главный персонаж погиб в октябре 1918&#160;г., но не сказано, что через месяц был заключён мир. По­нятие «мир» в контексте «Западного фронта...» представляется чем&#8211;то несбыточным, возможным только в мечтах: кажется, что фронт будет всегда «без перемен», что война никогда не кон­чится. Цель автора&#160;— чтобы с этим ощущением читатель и закрыл книгу. И чтобы, закрыв книгу, он задумался над философским смыслом этих простых слов&#160;— «без перемен».</p>

	<page number="26" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Если в душах и головах людей не произойдёт «перемен», вну­шает автор, то «мир» будет только затишьем перед очередным боем в нескончаемой войне. Вслед за солдатами Первой мировой люди должны ощутить момент истины: «...теперь мы кое&#8211;что по­няли, мы словно вдруг прозрели». Вот Ремарк описывает атаку: «Сжавшись в комочек, как кошки, мы бежим, подхваченные этой неудержимо увлекающей нас волной, которая делает нас жесто­кими, превращает нас в бандитов, убийц, я сказал бы&#160;— в дья­волов, и, вселяя в нас страх, ярость и жажду жизни, удесятеря­ет наши силы, волной, которая помогает нам отыскать путь к спа­сению и победить смерть». «Волна» атаки «удесятеряет» силы&#160;— но для чего? Чтобы победить французов? Нет. Чтобы спастись. Это не война немцев против французов и англичан, это война жизни со смертью.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Отныне смерть угрожает не только отдельной личности, мил­лионам отдельных личностей&#160;— она угрожает всему человечеству. Вина за это лежит не только на отдельных политиках, тысячах отдельных политиков, а на всей человеческой цивилизации: «Как же бессмысленно всё то, что написано, сделано и передумано людьми, если на свете возможны такие вещи! До какой степени лжива и никчёмна наша тысячелетняя цивилизация, если она даже не смогла предотвратить эти потоки крови...»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Война, потрясшая Европу, показала: слова и вещи совсем не таковы, какими их видели раньше. Атака&#160;— это бегство «вперёд». Храбрость&#160;— это десятикратный страх. Всё теперь наоборот: преж­ние ценности обесценились, прежние пустяки наполнились смыс­лом. «Высокое» и «низкое» поменялись местами: если кто&#8211;то тол­кует о «высоких чувствах», то надо понимать, что это низкая ложь.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В словах воодушевления «старшие» видели своё «благое дело», а оказалось, что эти слова были преступлением,&#160;— и не только потому, что они разошлись с действительностью. Обратим внимание, как рассказчик&#8211;солдат обличает тех, кто остался в тылу: «Они всё ещё писали статьи и произносили речи, а мы уже видели лазареты и умирающих; они всё ещё твердили, что нет ничего выше, чем служение государству, а мы уже знали, что страх смерти сильнее». Для тех, кто «кое&#8211;что понял» в этой вой­не, параллелизм «их» слов и солдатского реального опыта есть причинная связь: статьи наполняют лазареты, проповеди о служении государству чреваты смертью. Пока немецкие ораторы утверждают, что «права» Германия, а французские ораторы&#160;— что «права» Франция, эти мнения стравливают людей и оплачивают­ся их кровью. Пафос речей о «юных героях» убивает обыкно­венных юнцов. Для рассказчика, простого солдата Пауля Боймера, старые слова не менее опасны, чем новейшие виды оружия: «Я вижу, что лучшие умы человечества изобретают оружие, что­бы такое длилось подольше, и находят слова, чтобы ещё более утончённо оправдать всё это». Если, по определению одного из персонажей романа, война есть «что&#8211;то вроде лихорадки», то бациллы этой страшной болезни скрываются в высоких словах.</p>

	<page number="27" />

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><i>Роман «На Западном фронте без перемен» как энциклопедия смерти.</i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2">Всё сделано Ремарком, чтобы заразить читателей ужасом смер­ти. Сухим языком хирурга или патологоанатома он классифици­рует виды ранений, случаи смертей и формы останков. Приём остранения должен усилить впечатление. Ужасы войны показаны в восприятии Пауля Боймера как нечто странное, непостижимое: «Рядом со мной одному ефрейтору оторвало голову. Он пробе­гает ещё несколько шагов, а кровь из его шеи хлещет фонтаном»; «Двоих буквально разнесло на клочки; Тьяден говорит, что теперь их можно было бы соскрести ложкой со стенки окопа и похоро­нить в котелке. Третьему оторвало ноги вместе с нижней частью туловища. Верхний обрубок стоит, прислонившись к стенке тран­шеи, лицо у убитого лимонно&#8211;жёлтого цвета, а в бороде ещё тле­ет сигарета. Добравшись до губ, огонёк с шипением гаснет».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">А жизнь? Она теплится в том, от чего словесная культура все­гда отворачивалась, чего старалась не замечать: в физиологии еды и естественных отправлениях организма («Сейчас наши желудки набиты фасолью с мясом, и все мы ходим сытые и довольные»). В том, что считалось стыдным и дурным: в похоти, сквернословии, мародёрстве («Кто не похабничает, тот не солдат»). Окружённая смертью, жизнь вынуждена сжаться до животного инстинкта само­сохранения, который заставляет тело мобилизовать все свои ре­сурсы: «Для солдата желудок и пищеварение составляют особую сферу, которая ему ближе, чем всем остальным людям»; «Мы словно альпинисты на снежных вершинах,&#160;— все функции орга­низма должны служить только сохранению жизни».</p>

	<page number="28" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Солдат выворачивает культуру наизнанку&#160;— иначе ему не вы­жить. Противоядием от смертельно опасных высоких слов стано­вится похабщина, поддерживающая слабое тепло жизни. «Когда кто&#8211;то умирает, о нём говорят, что он „прищурил задницу“, и в таком же тоне говорят обо всём остальном»&#160;— почему? Так жизнь держит оборону: «Это спасает нас от помешательства. Восприни­мая вещи с этой точки зрения, мы оказываем сопротивление».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">И всё же есть одно&#8211;единственное высокое слово, сохранившее свой жизнеутверждающий смысл на передовой. Это «товарище­ство», освящающее «телесный низ» солдатской жизни. Только слепившись в коллективное тело, маленькие человечки войны могут противостоять смерти. Более того: фронтовое братство возвышает души над страшной прагматикой войны. Оно «очища­ет» всё «грязное»: даже в мародёрстве и блуде, как в сказочных приключениях, проявляется взаимовыручка друзей, даже совмест­ное сидение в отхожем месте становится праздником весёлого солдатского трёпа. Курение же и еда превращаются в таинствен­ный ритуал дружбы&#160;— вопреки аду войны: «Теперь у некоторых из них тлеют на лице красные точечки. От них мне становится отраднее на душе: как будто в тёмных деревенских домах за­светились маленькие оконца, говорящие о том, что за их стёкла­ми находятся тёплые, обжитые комнаты»; «С наших рук капает жир, наши сердца так близко друг к другу, и в этот час в них происходит то же, что и вокруг нас: в свете неяркого огня от сердца к сердцу идут трепетные отблески и тени чувств».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">И всё же на Западном фронте всё остаётся «без перемен»: жизнь вновь и вновь терпит поражение. Весёлые приключения друзей и забавные эпизоды боевой жизни нарочно ведут читате­ля по ложному следу&#160;— внушают ему надежду на благополучный исход, хотя бы для Пауля и его товарищей. Тем труднее мирить­ся с каждой новой смертью: один за другим перебита вся рота, погибает даже самый живучий из всех&#160;— умница и проныра Катчинский... Автор не щадит читателя, воздействует на него шоком внезапной развязки: в последнем абзаце сообщается о смерти самого Пауля Боймера. Так роман превращается в повествование от имени мертвеца, в свидетельство с того света.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">А если бы Пауль остался жив? Эпиграф подсказывает: он всё равно стал бы жертвой войны. Он и его товарищи не могут вер­нуться с войны, даже если их миновали пуля и снаряд. Для них война продолжается&#160;— «без перемен»: «Первый же разорвавшийся снаряд попал в наше сердце. Мы отрезаны от разумной деятель­ности, от человеческих стремлений, от прогресса. Мы больше не верим в них. Мы верим в войну»; «Нам уже не возродиться». Роман Ремарка есть реквием по «потерянному поколению», обращённый к современникам и потомкам,&#160;— чтобы это не повторилось.</p>

	<page number="29" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><i>Л.&#160;Гинзбург: суждение «блокадного» человека о «потерян­ном поколении»</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Роман Ремарка&#160;— «типовое проявление того индивидуалисти­ческого пацифизма, который стал реакцией на Первую мировую войну. Люди этих лет (особенно западные) не хотели понимать, что социальная жизнь есть взаимная социальная порука. &#60;...&#62; Мы же знали, что про тот день, когда любого из нас убьёт гитлеров­ским осколком,&#160;— где&#8211;нибудь будет сказано: „Ленинград под вра­жескими снарядами жил своей обычной трудовой и деловой жизнью“. Зато каждый здесь говорил: мы окружаем Харьков, мы взяли Орёл. &#60;...&#62; За формулами суммированных действий&#160;— ты­сячи единичных людей, которые в них участвовали, погибли и не пожнут плодов. А за ними&#160;— ещё миллионы, которые не участво­вали, но плоды пожнут. Что за дело до этого погибающим и зачем это им? Незачем. &#60;...&#62; Но это нужно живому. Живые питаются кровью. Одни как паразиты, другие как честные гости на пиру, ответившие предложением собственной крови».</p>

	<!-- KRYG PON9TIY -->

	<p align="center"><b>КРУГ ПОНЯТИЙ И ПРОБЛЕМ</b></p>
	<p indent="2"><i>Военная тема в литературе:</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>«окопные поэты»</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>героика</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>остранение</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>шок</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>экспрессионисты</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>дегероизация</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>обман читательских ожиданий</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>антивоенный пафос</i></p>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проверка&#160;памяти</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
        <tr>
            <td width="100%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><p align="center">Язык литературы</p></td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\povtor.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p ><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p>Какие произведения, изученные вами ранее, запомнились своим удивительным и своеобразным художественным языком?</p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p ><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p>Что вы можете сказать об индивидуальном стиле писателейклассиков ХIХ&#160;в.? Ответ аргументируйте конкретными примерами.</p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p ><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p>Кого из писателей XIX—XX&#160;вв. вы можете назвать автором языковых новшеств? Приведите примеры авторских неологизмов.</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>


</chapter>