<chapter version="1.0" id="chapter_152">
	<page number="186"/>

	<p indent="2"><b>Ранние годы.</b> Алексей Максимович Пешков (М. Горький — псевдоним) родился в Нижнем Новгороде 16(28) марта 1868 г. Отец, столяр-краснодеревщик, ставший управляющим пароходной конторой в Астрахани, рано умер от холеры (1871). Мать, дочь владельца красильной мастерской В. И. Каширина, вышла замуж вторично, но скоро скончалась от чахотки (1879). Мальчик жил в доме деда, где царили ссоры, тяжба за раздел имущества меж­ду братьями матери. Находиться среди них ребёнку было очень нелегко. Спасали его деятельная, одарённая натура и любовь ба­бушки. Шести лет Алёша под руководством деда освоил церков­нославянскую грамоту, затем гражданскую печать. Обучался два года в слободском училище, экзамены за 3-й класс сдал экстер­ном, получив похвальный лист. Дед к тому времени разорился и отдал внука «в люди». Пешков работал рассыльным в модном магазине, прислугой у чертёжника-подрядчика В. Сергеева, посуд­ником на пароходах, учеником в иконописной мастерской, десят­ником на ярмарочных постройках, стати­стом в театре. И очень много с жадностью читал, сначала «всё, что попадало под руку», позже открыл для себя богатый мир русской литературной классики, книг по искусству и философии.</p>

	<!-- PHOTO -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Летом 1884 г. поехал в Казань, мечтая о занятиях в университете. Но вынужден был зарабатывать на жизнь подёнщиком, чернорабочим, грузчиком, подручным пекаря. В Казани познако­мился со студентами, бывал на их сходках, сблизился с народ­нически настроенной интеллигенцией, читал запрещённую лите­ратуру, посещал кружки самообразования.</p>

	<page number="187" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Тяготы жизни, восприятие репрессий против студентов, личная любовная драма привели к душевному кризису и попытке само­убийства. Летом 1888 г. Пешков уехал с народником М. А. Рома- сем в село Красновидово для пропаганды революционных идей среди крестьянства. После разгрома книжной лавки Ромася юно­ша отправился на Каспий, работал там на рыболовных про­мыслах.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Пережитое за все эти годы породило позже автобиографиче­скую прозу М. Горького; повести о первых трёх периодах своей жизни он назвал соответственно их содержанию: «Детство», «В людях», «Мои университеты» (1913—1923).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">После пребывания на Каспии началось «хождение по Руси». Пешков исходил пешком, зарабатывая трудом на пропитание, средние и южные области России. В перерыве между странстви­ями жил в Нижнем Новгороде (1889—1891), исполняя разную чёрную работу, потом был письмоводителем у адвоката; участво­вал в революционной конспиративной деятельности, за что был впервые арестован (1889). В Нижнем познакомился с В. Г. Коро­ленко, который поддержал творческие начинания «этого само­родка с несомненным литературным талантом».</p>

</chapter>