<chapter version="1.0" id="chapter_157">
	<page number="189"/>

	<p indent="2"><b>Смысл противопоставления Данко и Ларры.</b> В рассказе «Старуха Изергиль» Ларра, считавший себя «первым на земле», уподоблен могучему зверю: «Он был ловок, хищен, силён, жесток и не встречался с людьми лицом к лицу»; «у него не было ни племени, ни матери, ни скота, ни жены, и он не хотел ничего этого». А по прошествии лет выясняется, что этот «сын орла и женщины» лишён сердца: Ларра хотел вонзить в себя нож, но «сломался нож — точно в камень ударили им». Страшна и за­кономерна постигшая его кара — быть тенью: «Он не понимает ни речи людей, ни их поступков — ничего». В образе Ларры воссоздана античеловеческая сущность.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Данко взрастил в себе неиссякаемую любовь к тем, которые «были как звери», «как волки», окружившие его, «чтобы легче им было схватить и убить Данко». И только одно желание вла­дело им — вытеснить из их сознания мрак, жестокость, страх перед тёмным лесом, откуда «смотрело на идущих что-то страш­ное, тёмное и холодное». Светлое чувство Данко было рождено глубокой тоской при виде соплеменников, утративших человече­ский облик. И сердце героя загорелось и сгорело, чтобы рас­сеять тьму не только лесную, но прежде всего душевную. Печа­лен заключительный акцент: спасённые не заметили упавшего рядом «гордого сердца», и один из них, «боясь чего-то», на­ступил на него ногой. Дар самоотверженного сострадания будто и не достиг высшей своей цели.</p>

	<page number="190" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Рассказ «Старуха Изергиль» в воспоминаниях женщины о воз­любленных её молодости передаёт горькую правду о двойствен­ном роде людском. Он от века соединил в себе антиподов: кра­савцев, которые любят, и «стариков от рождения». Поэтому рас­сказ пронизан символическими параллелями: света и тьмы, солнца и болотного холода, огненного сердца и каменной плоти. Жажда полного преодоления низменного опыта остаётся неуто­лённой, люди продолжают жить двояко.</p>

</chapter>