<chapter version="1.0" id="chapter_183">
	<page number="215"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«На поле Куликовом». В годы, последовавшие за поражением первой русской революции, Блоком всё больше овладевает предчувствие грядущей грандиозной катастрофы, становящееся внутренним пафосом его дальнейшего творчества. Он выступает с докладами и статьями «Народ и интеллигенция» и «Стихия и культура» (1908), полными тревожных предостережений. Образы и символы России, созданные Пушкиным и Гоголем («Куда ты мчишься, гордый конь, и где опустишь ты копыта?..»; «Не так ли и ты, Русь, что бойкая, необгонимая тройка, несёшься?»), здесь трагически переосмысляются: «Что, если тройка... летит прямо на нас?.. Над нами повисла косматая грудь коренника и готовы опуститься тяжёлые копыта». </sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В предвидении будущего поэт всё внимательнее вглядывался в прошлое страны, «слушал подземную музыку русской истории», по выражению О.&#160;Мандельштама. К символическим событиям русской истории, по мнению Блока, относилась знаменитая Куликовская битва. Настойчивое обращение к этому поворотному событию в судьбе родины содержится уже в «Песне Судьбы» и в статье «Народ и интеллигенция». </sans></p>
	<page number="216"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В венчающем же эту тему стихотворном цикле «На поле Куликовом» (1908) исторические воспоминания окончательно сопрягаются с современностью, в минувшем отыскивается родственное сегодняшним проблемам. С редкостным тактом воскрешаемые мысли и чувства древнерусского воина смыкаются с характерными для современников поэта. В одних случаях&#160;— до полного отождествления, до слияния в великой любви к родной земле: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Река раскинулась. Течёт, грустит лениво</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И моет берега.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Над скудной глиной жёлтого обрыва</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В степи грустят стога.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>О, Русь моя! Жена моя!</sans></p>
				<p margin_top="0" indent="10"><sans_i>(«Река раскинулась. Течёт,</sans_i></p>
				<p margin_top="0" indent="16"><sans_i>грустит лениво...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В заключительных же стихотворениях цикла на первый план выступает скорее умонастроение блоковского современника, близкое и самому поэту, который в ту пору писал К.&#160;С.&#160;Станиславскому (9 декабря 1908&#160;г.) о «проклятом „татарском“ иге сомнений, противоречий, отчаянья, самоубийственной тоски, „декадентской иронии“ и пр., и пр. &#60;...&#62; которое мы, „нынешние“, в полной мере несём»: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p margin_top="0"><sans>Развязаны дикие страсти</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Под игом ущербной луны.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>...Вздымаются светлые мысли</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В растерзанном сердце моём,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И падают светлые мысли,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сожжённые тёмным огнём...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(«Опять с вековою тоскою...»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p margin_top="0"><sans>Во время работы над циклом Блок сделал примечательную запись: «Можно издать свои „песни личные“ и „песни объективные“. То&#8211;то забавно делить&#160;— сам чёрт ногу сломит!» Действительно, у него обе эти темы сливаются воедино, «химически», как выразился впоследствии Николай Гумилёв, говоря о блоковских стихах. Например, центральное стихотворение цикла&#160;— «В ночь, когда Мамай залёг с ордою...»&#160;— обращено к некоей женской тени, в которой равно угадывается и божественное видение перед битвой, и встающая в памяти воина жена, и, наконец, целомудренно скрытая героиня собственно блоковской лирики: </sans></p>
	<p margin_top="0"><sans></sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Дарственная надпись А.&#160;А.&#160;Блока С.&#160;А.&#160;Есенину. 9. III. 1915&#160;г. Собрание стихотворений</sans></p>
	            <p margin_top="0" align="right"><sans>«Мусагет».</sans><sans_i> Москва. 1911&#160;г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-3.png"/>
	</image_block>
	<page number="217"/>
	<p><sans>И с туманом над Непрядвой спящей,</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>Прямо на меня</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>Ты сошла в одежде, свет струящей,</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>Не спугнув коня.</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>Серебром волны блеснула другу</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>На стальном мече,</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>Освежила пыльную кольчугу</sans></p>
	<p margin_top="0"><sans>На моём плече.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Согласны ли вы с литературоведом В.&#160;Жирмунским, который считал, что «от своих предшественников Блок отличался тем, что к судьбе России он подходит не как мыслитель&#160;— с отвлечённой идеей, а как поэт&#160;— с интимной любовью».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>