<chapter version="1.0" id="chapter_109">
	<page number="140"/>

	

		<!-- KNIGA -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Модернисты отстаивали особый дар художника, способного прогнозировать путь новой культуры. Откровенная ставка на предвосхищение грядущего или даже на <b>преображение мира средствами искусства</b> была чужда реалистам. Они, однако, от­разили внутреннее человеческое влечение к гармонии и красоте, к <b>созидательному чувству</b>. Русская литература рубежа веков обладала общим стимулом развития. В глубинах потрясённой страданиями или болезненно искажённой души открывались её спасительные природные возможности. Здесь нужно искать ис­точник и сближения разных русел искусства, и его образно&#8211;сти­левого новаторства. Литературные течения модерна, противосто­ящего реализму, долгие годы называли упадочническими, дека­дентскими. Термины «декаданс» и «модернизм» отнюдь не однозначны, даже антиномичны.</p>

	<!-- SUP -->

	<p indent="2" margin_top="0px"><b>Декаданс</b> (<i>лат.</i>&#160;— упадок) был вызван состоянием безнадёж­ности, неприятия общественной жизни, стремлением уйти в узколичный мир.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><b>Модернизм</b> (<i>фр</i>.&#160;— новейший, современный), тоже отрицая социальные ценности, избрал совершенно иную цель&#160;— создание поэтической культуры, содействующей духовному возрождению человечества. Декадентская эстетизация замкнутой в себе, часто порочной личности противоречила такому побуждению.</p>

	<page number="141" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Русский модернизм был представлен разными литературными течениями: символизмом, акмеизмом, футуризмом. Некоторые художники слова, организационно не связанные с этими объеди­нениями, внутренне тяготели к опыту одного из них (И.&#160;Аннен­ский, М.&#160;Волошин, М.&#160;Цветаева и др.).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Развитие модернизма имело свою историю. В острой полеми­ке течения сменяли друг друга, в пределах каждой группы по­являлись самостоятельные тенденции.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Тем не менее это движение опиралось на общую основу. В деятельности любого творческого союза так или иначе сказа­лось стремление к предвосхищению идеальной культуры или даже к духовной перестройке мира (что было чуждо реализму).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Символисты защищали искусство, пробуждающее в человече­ской душе божественное начало. От мистических прогнозов сво­их предшественников акмеисты отказались. Однако их идеолог и вдохновитель Н.&#160;Гумилёв был убеждён: «Руководство в пере­рождении человека в высший тип принадлежит религии и поэ­зии». Преобразующая мир цель творчества была сохранена, хотя к её осуществлению наметились иные пути.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Антиэстетические, эпатирующие публику лозунги футуристов не затенили их главного устремления. В.&#160;Маяковский определил его как «настоящее большое искусство художника, изменяющего жизнь по своему образу и подобию».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Освоение новейших, современных форм поэзии (отсюда на­звание&#160;— модернизм) приобрело особое значение именно пото­му, что они были призваны выразить дотоле неведомые возмож­ности человеческого слуха, зрения, воображения, чувства, акти­визировать их силу, творящую новое бытие. Такой идеал оказался недостижимым, но влечение к нему привело к удиви­тельным художественным свершениям, к развитию поэтической культуры.</p>

</chapter>