<chapter version="1.0" id="chapter_159">
	<page number="190"/>

	<p indent="2"><sans_b>Образ духовной гармонии мира.</sans_b><sans> Романтическое воображе­ние, прикованное к исключительному явлению, приводит на пер­вый взгляд к неромантически суровому финалу. Но конкретными поступками, в том числе сказочных героев, не ограничен создан­ный Горьким мир. Перед нами возникает необозримое вольное пространство, поражающее тайной гармонией: «Всё было стран­но красиво и грустно, казалось началом чудной сказки». Она вбирает и содеянное в старину: к земле прижата мрачная тень Ларры; летят высоко в небе голубые искры от сердца Данко. Это прекрасное царство рождает «человеческую фантазию, создав­шую столько красивых и сильных легенд». Неостановимый, по­стоянно обогащающийся в мире порыв светлых дум, смелой меч­ты и есть противопоставление скудному существованию.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Эта мысль развита в других произведениях. Сокол («Песня о Соколе»)</sans><footnote><brief><sup_sans>1</sup_sans></brief><sans>«Песня...» рассмотрена в 3&#8211;й редакции 1899&#160;г. (1&#8211;я редакция&#160;— 1895&#160;г., 2&#8211;я&#160;— 1898&#160;г.), где была усилена жажда Соколом «свободы», «света», а также обобщения автора, дано окончательное название.</sans></footnote><sans> живёт идеалом взлёта, близости к небу: «Я знаю счастье. Я храбро бился! Я видел небо...»; «О, если б в небо хоть раз подняться!». Ужу высота не нужна, она для него опасна: «Там только пусто. Там много света, но нет там пищи и нет опоры живому телу». Снова побеждает жалкая мораль (наслаждающего­ся темнотой и сыростью пресмыкающегося). Но легендарные вол­ны доносят мечту о «свободе», «свете». Герой, прослушав песню крымского чабана, угадывает «гармонию неизъяснимо сладких звуков», которые «увлекают с собою душу высоко в тёмно&#8211;синюю бездну».</sans></p>

	<page number="191" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В башкирской легенде «Немой» сородичи пастуха смеялись над его влечением к небу, к вершинам гор. Но когда этот непо­нятный сытому племени человек умер, о нём сохранилась свя­щенная память. Горьким романтически опоэтизирована вечная в сознании поколений жизнь возвышенных человеческих устрем­лений. Величественный духовный опыт, сливающийся с красотой Вселенной,&#160;— главная, внутренняя тема рождённых народной фантазией сказаний.</sans></p>

</chapter>