<chapter version="1.0" id="chapter_133">
	<page number="162"/>

	<p indent="2"><sans_b>Творческая зрелость.</sans_b><sans> Сопереживание стране, нараставшее до болезненного потрясения, было высказано в сокровенных стихах сборника «Пепел» (1909) с эпиграфом из Некрасова. Заглавный образ имеет двойной смысл&#160;— «сожжённых» светлых зорь «младосимволистов» и подёрнутой пеплом страждущей Русской земли.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Выразительность переживаний лирического героя достигнута соединением его безысходного одиночества с трагическим молчанием родины:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Мать Россия! Тебе мои песни, —</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>О, немая, суровая мать! —</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Здесь и глуше мне дай, и безвестней</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Непутёвую жизнь отрыдать.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Душевные муки предельно усилены их отождествлением со смертной физической болью: от падения «на сухие стебли, узловатые, как копья», от давления могильных плит.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Подстерегающая смерть всё&#8211;таки не властна погасить желание душевного подъёма: «Я, быть может, не умер, / Быть может, проснусь...» Исподволь созревает порыв к свету:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Воздеваю бессонные очи —</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Очи, полные слёз и огня...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>«Самосжигание» лирического «Я» до пепла по&#8211;иному пережито в лирике сборника «Урна» (1909). О нём А.&#160;Белый сказал: «Мёртвое „Я“ заключено здесь в Урну,&#160;— а живое „Я“ пробуждается к истинному». По&#8211;новому, с усилением философского раздумья о смысле жизни, любви, были прочувствованы невосполнимые утраты&#160;— появление «скудных безогненных Зорь», «безгрёзного бытия». Напряжённое размышление о былом, обращение к художникам&#8211;современникам, самоуглубление поэта возвращают надежду: «над душой снова&#160;— предрассветный небосклон», «вещие смущают сны».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>От таинств природы почерпнул А.&#160;Белый поэтическое выражение своей «жизнестроительной» идеи: яркие, зовущие зори; небесное сияние, рассвет, равно как и разочарования в мечте. Мстительное чувство передано метафорой: «Вонзайте в небо, фонари, лучей наточенные копья»; ощущение мрака жизни рождает образ&#160;— «провалы зияющей ночи». Важна и другая особенность лирики А. Белого. Любое переживание здесь как бы проговаривается, подчиняя себе звучание и интонацию строк. Отсюда&#160;— редкая свобода их ритмического строя, обилие поэтических тавтологий, аллитераций («над откосами косами косят»).</sans></p>
	<page number="163" />
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Стремление разгадать «вещий сон» о будущем лежит в основе романов А.&#160;Белого «Серебряный голубь» (1909) и «Петербург» (1913—1914). В 1909&#160;г. их автор наметил новый путь к истине: «...от Ницше, Ибсена к Пушкину, Некрасову, Гоголю, от Запада на Восток, от личности к народу». Мистическая связь народной души с ищущей душой интеллигенции и трагический обрыв этой связи в обстановке всеобщего ожесточения и бессознательности выразительно воплощены в «Серебряном голубе». «Петербург»&#160;— мастерски написанная, устрашающая картина призрачного города, разрушения мира и человека, оторванного от родных корней под гнётом механистически перенесённого Петром I западного образа жизни. Писатель пророчит скачок России над историей, новую Калку&#160;— духовное очищение страны.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В декабре 1916&#160;г. писал: «Национальное самосознание, подлинное выражение русской культуры... вот лозунг будущего».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>С надеждой на это будущее А.&#160;Белый приветствовал Октябрьскую революцию как стихийный взрыв мещанского застоя, пробуждение творческих сил. В советское время активно участвовал в культурной жизни страны, выпустил множество книг художественного и исследовательского характера.</sans></p>

</chapter>