<chapter version="1.0" id="chapter_78">
	<page number="105"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Солнце мёртвых».</sans_b><sans> Поддавшись безмерному горю утраты, Шмелёв переносит чувства осиротевшего отца на свои общественные взгляды и создаёт пронизанные трагическим пафосом обречённости рассказы&#8211;памфлеты и памфлеты&#8211;повести&#160;— «Каменный век» (1924), «На пеньках» (1925), «Про одну старуху» (1925). В этом ряду, кажется, и «Солнце мёртвых», произведение, которое сам автор назвал эпопеей. Но уже эта повесть по праву может быть названа одной из самых сильных вещей Шмелёва. Вызвавшая восторженные отклики Т.&#160;Манна, А.&#160;Амфитеатрова, переведённая на многие языки, принёсшая автору европейскую известность, она представляет собой как бы плач по России, трагический эпос о Гражданской войне. На фоне бесстрастной в своей красоте крымской природы страдает и гибнет всё живое&#160;— птицы, животные, люди. Жестокая в своей правде, повесть «Солнце мёртвых» написана с поэтической, дантовской мощью и наполнена глубоким гуманистическим смыслом. Она ставит вопрос вопросов о ценности личности в пору великих социальных катастроф, о безмерных и зачастую бессмысленных жертвах, принесённых Молоху Гражданской войной.</sans></p>

	<page number="106" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Глубже других оценивший творчество Шмелёва философ И.&#160;А.&#160;Ильин сказал: «В Шмелёве&#8211;художнике скрыт мыслитель. Но мышление его остаётся всегда подземным и художественным: оно идёт из чувства и облекается в образы. Это они, его герои, произносят эти глубоко прочувствованные афоризмы, полные крепкой и умной соли. Художник&#8211;мыслитель как бы ведает поддонный смысл описываемого события и чует, как зарождается мысль в его герое, как страдание родит в его душе некую глубокую и верную, миросозерцающую мудрость, заложенную в событии. Эти афоризмы выбрасываются из души, как бы воплем потрясённого сердца, именно в этот миг, когда глубина поднимается кверху силою чувства и когда расстояние между душевными пластами сокращается в мгновенном озарении. Шмелёв показывает людей, страдающих в мире,&#160;— мире, лежащем в страстях, накапливающем их в себе и разряжающем их в форме страстных взрывов. И нам, захваченным ныне одним из этих исторических взрывов, Шмелёв указует самые истоки и самую ткань нашей судьбы. „Что страх человеческий! Душу не расстреляешь!.." («Свет разума»). „Ну, а где правда&#8211;то настоящая, в каких государствах, я вас спрошу?! Не в законе правда, а в человеке" («Про одну старуху»). „Ещё остались праведники. Я знаю их. Их немного. Их совсем мало. Они не поклонились соблазну, не тронули чужой нитки&#160;— и бьются в петле. Животворящий дух в них, и не поддаются они всесокрушающему камню" («Солнце мёртвых»)».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Как видно, против русского человека Шмелёв не озлобился, хотя и многое в новой жизни проклял. И творчество в последние три десятилетия его жизни, безусловно, не может быть сведено к политическим взглядам писателя. О Шмелёве этой поры&#160;— о человеке и художнике&#160;— писал 7 июля 1959&#160;г. автору этих строк Борис Зайцев:</sans></p>

	<page number="107" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Писатель сильного темперамента, страстный, бурный, очень одарённый и подземно навсегда связанный с Россией, в частности с Москвой, а в Москве особенно&#160;— с Замоскворечьем. Он замоскворецким человеком остался и в Париже, ни с какого конца Запада принять не мог. Думаю, как и у Бунина, и у меня, наиболее зрелые его произведения написаны здесь. Лично я считаю лучшими его книгами „Лето Господне“ и „Богомолье"&#160;— в них наиболее полно выразилась его стихия».</sans></p>
	
</chapter>