<chapter version="1.0" id="chapter_235">
	<page number="363"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Раннее творчество.</sans_b><sans> Официальные лица увидели в первых рассказах Бабеля порнографию и «попытку ниспровергнуть су­ществующий строй». В 1917&#160;г., незадолго до революции, власти собирались отдать Бабеля под суд. Рассказы казались непри­личными&#160;— по темам, героям, сюжетам.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Властей шокировало намеренное уничтожение границ между «высоким» и «низким», стремление писателя заглянуть «за край». Много позже, в 1920&#8211;е гг., Бабель сказал Л.&#160;Утёсову слова, жёст­кие и точные, как формула: «Человек должен знать всё. Это невкусно, но любопытно». На самом деле свобода в изображе­нии человека&#160;— вот что вдохновляло его. Жизнь, смерть, лю­бовь&#160;— о них он хотел знать всё. Именно поэтому его привлекла революция&#160;— он надеялся, что она развяжет силы жизни. В де­кабре 1917&#160;г. Бабель начал работать в ЧК&#160;— факт, которому долго удивлялись люди его круга. В марте 1918&#160;г. он стал кор­респондентом петроградской газеты «Новая жизнь», где печатал свои «Несвоевременные мысли» М.&#160;Горький. Последняя корре­спонденция Бабеля в «Новой жизни» помечена 2 июля 1918&#160;г., а 6 июля того же года газета была закрыта в числе других оп­позиционных изданий.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Без новожизненских публикаций не было бы зрелого Бабеля. Одним из первых он увидел в революции разлом жизни, разлом истории. Он писал о напрасно пролитой крови, о том, как же­стоко бьют арестованного мальчишку («Вечер»), о расстрелах, которые стали нормой («Битые»), о разрухе, нарастающей лени и распаде прежних форм русской жизни («О лошадях», «Первая помощь»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В недоумении останавливался Бабель перед вопросом: «Оста­нется ли вообще что&#8211;нибудь?»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Это чувство правды и вывело Бабеля на дороги войны. В июне 1920&#160;г. он добровольно ушёл на фронт, в Первую Конную армию. Результатом прожитой жизни стала книга новелл «Конармия».</sans></p>
</chapter>