<chapter version="1.21" id="chapter_102">
    <page number="147" />
    <p><big_paragraph>§&#160;102</big_paragraph><big_purpure> Лексика и фразеология</big_purpure></p>

    <text_block class="independent">
        <p indent="2" margin_top="-5px"><sans>Что изучается в лексике? во фразеологии?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>Что общего имеют и чем различаются слово и фразеологизм?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>Какие слова называются профессиональными? диалектными?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>В связи с чем заимствуются слова из других языков?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>Какие слова называются неологизмами?</sans></p>
        <p indent="2" margin_top="0px"><sans>Приведите примеры устаревших слов из изученных вами литературных произведений.</sans></p>
    </text_block>
    
    <p><back_green>&#160;&#160;611.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте начало главы II повести А.&#160;Пушкина «Дубровский». Найдите устаревшие слова. Почему они перестали употребляться в речи?</sans_small></p>
    <p indent="2">Приехав в город, Андрей Гаврилович остановился у знакомого купца, ночевал у него и на другой день утром явился в присутствие уездного суда... Вслед за ним приехал и Кирила Петрович. Писаря встали и заложили перья за ухо.</p>

    <page number="148" />

    <p><back_green>&#160;&#160;612.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте текст. Определите его основную мысль. К какому стилю речи он относится? Спишите любые два абзаца. </sans_small>●<sans_small>&#160;Из остальных частей текста выпишите слова с орфограммами, графически объясните их выбор. </sans_small>●<sans_small>&#160;Подчеркните слова, употреблённые в переносном значении.</sans_small></p>

    <p align="center">ТЕЛЕЦКОЕ ОЗЕРО</p>
    <p indent="2">Скалы, скалы... Озеро зажато ими до (з,&#160;с)давленности. Зап..ведная ст..рона ещё с пр..клоном, а с левой&#160;— сплошь наворот скал, огромных, мрачных, изрезанных ущельями и разломами, п..битых обвалами. Вода, едва успев собрат(?)ся в течь, принуждена падать.</p>
    <image_block interactivity="no" width="20%" class="inner"><img url="Data\images\102_1.png"/></image_block>
    <p indent="2" margin_top="0px">Снова и снова пор..жаеш(?)ся, как мало надо дереву, чтобы уцепит(?)ся: на голом, кажется, камне и листве(н,&#160;нн)ица, и кедр, и берёзка, а рядом кусты маральника, ч..рной и красной см..родины, трубочки дикого лука, пучки ревеня. Нигде ни пр..света, взгляд упирает(?)ся только в стену. Но уж у воды, у берега&#160;— и заливчики, и гроты, и дикови(н, нн)ые каме(н, нн)ые фигуры, выт..ченные волной, пробующий намыт(?)ся в пляжик песок.</p>
    <p indent="2" margin_top="0px">А выгл..нет со(?)нце&#160;— нет неласковости ни на том, ни на другом берегу. Всё соединяет(?)ся в в..лшебную картину.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans>(В.&#160;Распутин)</sans></p>

    <p><back_green>&#160;&#160;613.&#160;&#160;</back_green><sans_small> О каких фразеологизмах говорится в тексте? Назовите их. Как бы вы озаглавили текст?</sans_small></p>
    <p indent="2">С незапамятных времён курица у людей была предметом шуток. Курица не летает, хотя имеет крылья, не вьёт гнезда, не видит в темноте, пуглива, боится воды. Отсюда и выражения: курам на смех (даже глупые куры&#160;— и те смеются); мокрая курица (о человеке, имеющем жалкий вид); нацарапал как курица лапой (о неразборчивом почерке); куриная память (о забывчивом человеке); раскудахтался, как курица (о болтливом человеке) и т.&#160;д.</p>
    <p align="right" margin_top="0px"><sans>(По&#160;В.&#160;Волиной)</sans></p>

    <page number="149" />

    <text_block class="hard">   
        <p indent="2"><back_green>&#160;&#160;614.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Прочитайте текст. О каких заимствованных словах в нём говорится? Что они обозначают? Приведите свои примеры заимствований из других языков. Какие из них являются неологизмами?</sans_small></p>
    </text_block>
    <p indent="2">Развитие наук позволило многим словам разных народов выйти на международную арену. Англичане и французы усвоили русское слово <i>спутник</i>, мы впустили в свой словарь английское&#160;— <i>радар</i>, французское&#160;— <i>бюро</i>, голландское&#160;— <i>фарватер</i>. Но чаще народы чe&#x301;рпали большинство словесных новинок из другого мощного источника&#160;— из элементов языков древних греков и римлян (латинского).</p>
    <p indent="2" margin_top="0px">Например, название минерала <i>аквамарина</i> происходит из элементов латинского языка (<i>аква</i>&#160;— вода, <i>марина</i>&#160;— морская); <i>гранита</i>&#160;— от латинского <i>гранум</i> (зерно); <i>монолог</i>&#160;— от греческих (<i>мон</i>&#160;— единый, <i>лог</i>&#160;— слово).</p>

</chapter>