<chapter version="1.0" id="chapter_245">
	<page number="390"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Зощенко&#8211;сатирик.</sans_b><sans> Первой блестящей победой нового Зощен­ко были «Рассказы Назара Ильича, господина Синебрюхова» (1921&#8211;1922). С них начался Зощенко&#8211;сатирик.</sans></p>
	<page number="391"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Главный герой цикла «Рассказы Назара Ильича, господина Синебрюхова» побывал на германской войне и захватил начало революции. Но в его психике можно «увидеть» тот «окрик помещика и тихий рабский ответ», которые когда&#8211;то так поразили Зощенко. Устранив себя из новелл, составивших цикл о Синебрюхове, Зощенко&#160;— впервые в истории литературы&#160;— предоста­вил право голоса такому человеку, дал возможность говорить ему, а не о нём, поставил в условия полного самораскрытия. Назар Ильич оторван от «мужицкого корня», хотя «в мужицкой жизни»&#160;— как он говорит&#160;— он вполне «драгоценный человек. В мужицкой жизни я очень полезный и развитой. Крестьянские эти дела&#8211;делишки я уж как понимаю, раз взглянуть, как и что. Да только ход развития моей жизни не такой».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но и в городе он ещё места себе не нашёл и потому чувству­ет себя «очень... даже посторонним человеком в жизни».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но пассивность Синебрюхова мнимая: «...я такой чело­век,&#160;— хвастливо заявляет он,&#160;— что всё могу. Хочешь&#160;— могу землишку обработать по слову последней техники, хочешь&#160;— ка­ким ни на есть рукомеслом займусь,&#160;— всё у меня в руках кипит и вертится». По его рассказам о войне можно понять, что, ока­завшись на позициях вместе со «своим» молодым князем, Синебрюхов верноподданно ему служит. И когда однажды была не­мецкая газовая атака, а в землянке у «князя вашего сиятельства» была «вакханалия», и гости, и «сестрички милосердия»,&#160;— Синебрюхов, учуяв газы, бросился в первую очередь к князю, маску на него надел, а другие и «сестричка милосердия&#160;— бяк&#160;— с катушек долой&#160;— мёртвая падаль.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>А я сволок князеньку вашего сиятельства на волю, костёрик разложил по уставу. Зажёг. Лежим, не трепыхаемся... Что будет... Дышим».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И долго помнит и часто рассказывает Синебрюхов эту исто­рию, потому что был после этого «князь ваше сиятельство со мной всё равно как на одной точке». Вестовым сделал и обещал о нём, Синебрюхове, «пекчись». Так и прожили год целый.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Восторженность, с которой Синебрюхов говорит о «князе ва­шем сиятельстве», восторженность, не убитая революцией, обна­руживает рабское в этом человеке.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В «Рассказах Назара Ильича, господина Синебрюхова» об этой верноподданности было рассказано иронически, но без­злобно, писателя, кажется, скорее смешит, чем огорчает, и сми­ренность Синебрюхова, который «понимает, конечно, своё звание и пост», и его хвастовство, и то, что выходит ему время от времени «перетык и прискорбный случай». Дело происходит после Февральской революции, рабье в Синебрюхове ещё кажется оправданным, но оно уже выступает как тревожный симптом: как же так&#160;— произошла революция, а психика людей остаётся преж­ней? И в чём причина консервативности этой психики?</sans></p>
	<page number="392"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Ещё тревожнее для Зощенко реакция односельчан Синебрюхова на революцию. Видит Синебрюхов, что мужички «по по­воду Февральской революции беспокоятся и хитрят». И Синебрюхова расспрашивают, какой им будет от революции толк. В этом естественном, казалось бы, вопросе&#160;— какой будет от революции толк&#160;— нет ничего настораживающего. Но как ни вы­вёртывался Синебрюхов, как ни отбивался он от вопросов, го­воря, что «не освещён», пришлось ему всё же отвечать на во­прос «что к чему». И считает он, что «произойдёт отсюда лю­дям немалая... выгода».</sans></p>
</chapter>