<chapter version="1.0" id="chapter_196">
	<page number="247"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Николай Клюев и Сергей Есенин.</sans_b><sans> Вести полемику с «бумаж­ными» поэтами Клюеву пришлось чуть ли не в одиночку. И поэто­му он с воодушевлением воспринял полученное в начале 1915&#160;г. письмо от начинающего стихотворца из Рязанской губернии</sans>:</p>
	<p align="center">«Дорогой Николай Алексеевич!</p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Читал я Ваши стихи, много говорил о Вас с Городецким и не могу не писать Вам. Тем более тогда, когда у нас есть с Вами много общего. Я тоже крестьянин и пишу так же, как Вы, но только на своём рязанском языке... Я хотел бы с Вами побесе­довать о многом, но ведь „Через быстру реченьку, через тём­ненький лесок не доходит голосок“».</sans></p>
	<page number="248"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Так произошло знакомство, пусть пока заочное, Николая Клю­ева и Сергея Есенина, поэтов, вокруг которых объединились вскоре лучшие литераторы крестьянской направленности. В их поэзии действительно было так много общего, что они, живя в одно время, в одной стране, просто не могли не почувствовать это, не потянуться друг к другу душой. Одной из начальных, родимых примет есенинской поэзии была негромкая, задушевная, но возвышающая идеализация крестьянского быта. Его стихотво­рение «В хате» («Пахнет рыхлыми драчёнами...») оказалось ху­дожественным открытием для русской поэзии. У Клюева же изба становится к тому времени не только символом надёжности и созидательности крестьянского жизненного устройства, но и цен­тром его поэтического мира. В 1915&#160;г. он создаёт одно из лучших своих стихотворений «Рождество избы», в котором процесс стро­ительства крестьянского дома уподобляется акту высокого тво­рения:</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-20.png"/>
	    <p align="center"><sans>С. А. Есенин и Н. А. Клюев. </sans><sans_i>С фотографии</sans_i></p>
	</image_block></p>
	<page number="249"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Тёпел паз, захватисты кокоры,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Крутолоб тесовый шеломок.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Будут рябью писаны подзоры</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И лудянкой выпестрен конёк.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>По стене, как зернь, пройдут зарубки:</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сукрест, лапки, крапица, рядки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чтоб избе&#8211;молодке в красной шубке</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Явь и сон мерещились&#160;— легки.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Объединяла поэтов и песенная, фольклорная стихия, оказав­шая решающее влияние на формирование их поэтики. Не слу­чайно многие свои стихи и Клюев, и Есенин называют песнями. Оба сначала овладевают приёмами стилизации «под фольклор», а затем осваивают формы фольклорного поэтического мышле­ния, создавая оригинальные произведения, близкие фольклор­ным не только по форме, но и по существу мысли, образа, идеи. Общим для них был и интерес к героическим страницам русской истории, легендарным образам богатырей и подвижников.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Клюеву и Есенину был дан поэтический дар создания словес­ных живописных картин русской природы. В их песенных стихах органично сочетались психологическое состояние человека и эмо­циональный настрой пейзажа. Каждый, хотя бы раз читавший есенинские стихи, навсегда запоминает и снежную бахрому на ветках берёзы, и мягкую грусть задремавшей дороги, и капли утренней росы на зарослях крапивы. Клюев же не только ма­стерски живописует родной северный пейзаж. Он, как потомок неистовых проповедников, негодующе обличает тех, кто рождён с холодным, равнодушным сердцем, а потому враждебен при­роде:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>В хвойный ладан дохнул папиросой</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И плевком незабудку обжёг,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Зарябило слезинками плёсо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сединою заиндевел мох...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>...Заломила черёмуха руки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>К норке путает след горностай...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сын железа и каменной скуки</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Попирает берестяный рай.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="250"/>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Николай Клюев. Сосен перезвон.</sans></p>
	            <p margin_top="0" align="right"><sans>Первое издание. Обложка. </sans><sans_i>1911 г.</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner_left">
	        <img url="Data\images\max-21.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2"><sans>Но уже в ранних стихах Есенина явно отличие от клюевской поэзии. Есенинский стих более лёгок, подвижен, восприимчив к интонациям быстро меняющегося времени, более открыт к контакту с другими поэтическими мирами и системами. Это, безусловно, почувство­вал Клюев и постарался взять талантливо­го рязанца под своё крыло, предостеречь от влияния «городских» литераторов. Уже в одном из первых своих писем к Есени­ну «олонецкий ведун» предостерёг юного собрата: «Особенно я боюсь за тебя: ты как куст лесной шипицы, который чем больше шумит, тем больше осыпается. Твоими рыхлыми драчёнами объелись все поэты, но ведь должно быть тебе понятно, что это после ананасов в шампанском. Слова мои оправданы опытом. Ласки поэтов&#160;— это не хлеб животный, а „засахаренная крыса“, и рязанцу и олончанину это блюдо по нутру не придёт, и смаковать его нам прямо грешно и безбожно».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Николай Клюев. Сосен перезвон. Первое издание. Обложка. 1911&#160;г.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>После чтения подобных предостережений у современного чи­тателя может возникнуть впечатление, что Клюев был противни­ком цивилизации, городской культуры вообще. Конечно же, это не так. Клюев был человеком широко образованным. Он велико­лепно знал не только древнерусскую книжность, народное ис­кусство, но и европейскую литературу, живопись, музыку.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Предостерегая Есенина, он опасался потерять талантливого поэта, продолжающего традицию крестьянской культуры, устного народного поэтического творчества. Опасался, что влияние го­родской поэзии нивелирует его крестьянскую самобытность.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Диапазон есенинского дарования оказался шире пределов, в которых его пытался удержать Клюев. Оба поэта начали это понимать. К середине 1917&#160;г. в их дружеских отношениях на­ступил период охлаждения. И осенью 1917&#160;г. Клюев публикует стихотворение «Ёлушка&#8211;сестрица...», в котором есть строки:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Белый цвет Серёжа,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>С Китоврасом схожий,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Разлюбил мой сказ.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="251"/>
	<p indent="2"><sans>Но это было в 1917&#8211;м, а в 1915&#8211;1916&#160;гг. был пик их творче­ской дружбы. Клюев и Есенин постоянно появлялись вместе на литературных вечерах, выступали с чтением произведений. Они привлекают к пропаганде своего литературного направления дру­гих талантливых поэтов. «Тем не менее Клюев оставался первым в группе крестьянских поэтов,&#160;— свидетельствует в своих воспо­минаниях Сергей Городецкий,&#160;— группа эта всё росла и крепла. В неё входили кроме Клюева и Есенина... Сергей Клычков и Александр Ширяевец. Все были талантливы, все были объеди­нены системой песенно&#8211;былинных образов». Эта группа стала заметным явлением в культурной жизни России. С симпатией и интересом отнеслись к ней представители творческой интелли­генции, увлечённые изучением русской старины, поэтикой древ­нерусской литературы и традиционного фольклора, магической силой фольклорных образов (писатели Алексей Ремизов, Вяче­слав Иванов, художник Николай Рерих). На какое&#8211;то время даже произошло объединение их в группу «Краса». В дневнике А.&#160;Бло­ка читаем запись: «25 октября 1915&#160;года. Вечер „Краса“ (Клюев, Есенин, Городецкий, Ремизов)&#160;— в Тенишевском училище». Это было практически единственное (хотя и получившее большой ре­зонанс) публичное выступление «Красы». Группа распалась, едва возникнув. Вероятно, среди причин этого была и аввакумовская непримиримость Клюева. Городецкий вспоминал: «В общем, „Краса“ просуществовала недолго. Клюев всё больше оттягивал Есенина от меня».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Продолжите начатое в учебнике сопоставление стихотворения Н.&#160;А.&#160;Клюева «Рождество избы» с есенинским «В хате». Приве­дите свои примеры, показывая, какими средствами языка (отбо­ром лексики, ритмом, интонацией) один поэт достигает поэтиза­ции убогого деревенского быта, а другой возвышает эти реалии до уровня символа гармонии мироустройства.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>