<chapter version="1.0" id="chapter_204">
	<page number="268"/>
	<p align="center"><sans_b>Поэзия Есенина и другие виды искусства</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Не только о врождённой свежести зрения, об умении смотреть и понимать зрительные впечатления свидетельствует расцветка ранней лирики Есенина. Совершенно явственна её связь и с «весёльством» крестьянской бытовой живописи, и с яркостью на­родного лубка, и с гаммой «розовой», т.&#160;е. очищенной от по­темневшей в веках олифы, иконы, изначально построенной на гармонии чистых и ясных цветов: красного, жёлтого, синего или зелёного. Он, например, ещё и потому пишет рязанское ситцевое небо ослепительно, напряжённо синим («синий плат небес»), что образцом служит ему «просиничный плат Богородицы». А также и потому, что уверен: в самом имени Россия спрятано «что&#8211;то синее»: «Россия! Какое хорошее слово. И „роса“, и „сила“, и „синее“ что&#8211;то!»</sans></p>
	<page number="269"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И каким же он может быть разным, есенинский синий&#8211;синий свето&#8211;цвет! Как много у него переливов и нюансов&#160;— от нежно­голубого, почти перламутрового, до густоты, до черноты: «Но и тебе из синей шири / Пугливо кажет темнота / И кандалы тво­ей Сибири, / И горб Уральского хребта». Когда же надо придать синеве особо праздничную звучность, поэт употребляет малино­вую краску: «О Русь&#160;— малиновое поле и синь, упавшая в реку». И конечно же, это не только краска, но и образ, с которым связано множество чисто русских ассоциаций: малиновый звон колоколов, мелодия песни «Калинка&#8211;малинка», малиновые меха тальянки (малина&#160;— по фольклорным представлениям, в народ­ной цветовой азбуке&#160;— символ радости и веселья).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Однако при всей своей цветастости есенинский поэтический мир вовсе не пёстр, а гармоничен и даже изыскан: золото&#160;— за­дремавшее; зеркальный блеск воды смягчён утренней зыбкой рябью; румяный небосклон тронут боковым, сетчатым светом... на полыхающие утренние зори мы смотрим сквозь курящиеся туманы. Сквозь синий туман видим и «красные крылья заката». Есенин вообще любит восходы и закаты за перламутровую неж­ность, выходя на натуру, будто на рыбалку: либо на рассвете, либо ранним вечером&#160;— в «сутемень колдовную», когда и «синь, и полымя воздушней и легкодымней пелена».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Уникальность соединения&#8211;слияния, казалось бы, несоединимо­го: простодушной естественности с утончённым артистизмом&#160;— точнее других современников почувствовал в Есенине&#160;Б.&#160;Пастер­нак: «Со времён Кольцова земля Русская не производила ничего более коренного, естественного, уместного и родового, чем Сер­гей Есенин. Вместе с тем Есенин был живым, бьющимся комком той артистичности, которую вслед за Пушкиным мы зовём выс­шим моцартовским началом».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>«Радуница» сделала Есенина модным поэтом. Его публикуют в са­мых популярных журналах. Публикаций так много, что очень скоро сама собой сложилась вторая книга&#160;— «Голубень». Из пе­чати она вышла уже после февральских событий, но, по сути, первое издание «Голубени» является продолжением «Радуницы», дополнением к ней.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="270"/>
	<p indent="2"><sans>Между тем положение на германском фронте становилось всё серьёзнее. Царскосельскую санитарную команду расформирова­ли, Есенина отправили в Могилёв, в распоряжение командира действующего пехотного полка. Произошло это 23 февраля 1917&#160;г. Вскоре самодержавие пало, к середине марта Есенин вернулся в Петроград, получил направление в школу прапорщи­ков, но по назначению не явился.</sans></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческие&#160;задания</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Приведите примеры, доказывающие, что в стихах Есенина природа радует не только наш глаз своей натуральной мно­гоцветностью, но и наше ухо своим полнозвучием. Можно ли, основываясь на его первых двух книгах, сказать, что Есенин с самого начала придерживался принципа, сформу­лированного гораздо позднее в цикле «Персидские мотивы»: «У всего своя походка есть, что приятно уху, что для глаза»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Есенин утверждал: в его поэзии, как и в народном творче­стве, «всё от древа». Назовите наиболее характерные, на ваш взгляд, древесные образы его лирики типа «Облетает моя голова, / Куст волос золотистых вянет».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Темы&#160;сочинений</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\check.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>«Это всё, что зовём мы родиной...» Тема родины в лирике Есенина.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Образы русской природы (по стихам С.&#160;Есенина и А.&#160;Блока).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Тема&#160;реферата</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Дорога жизни в трёх шедеврах русской лирики. М.&#160;Лермон­тов «Выхожу один я на дорогу...»; А.&#160;Блок «Осенняя воля»; С.&#160;Есенин «Устал я жить в родном краю...».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Проект</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\star.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Поэзия Есенина и народная живописная культура.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Своеобразие пейзажной живописи Есенина на примере срав­нения двух знаменитых поэтических ландшафтов: лермонтов­ского «Когда волнуется желтеющая нива...» и есенинского «Топи да болота...».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>