<chapter version="1.0" id="chapter_102">-
	<page number="128"/>

	<p indent="2"><sans_b>В изгнании.</sans_b><sans> Умеренно&#8211;либеральная позиция Тэффи определила её отношение к Октябрю. Много позднее писательница вспоминала, как происходило её путешествие «вниз по огромной зелёной карте, на которой наискось было начертано: Российская империя. Сначала из Петрограда в Москву. Потом была поездка в Киев на самый короткий срок, чтобы прочесть на вечере свой рассказ. В чемодане только бальное платье... Киев. Петлюра. Обыски. Путь на север отрезан. Катимся ниже, ниже...» В Одессе, накануне эвакуации, она ещё пытается пошутить, рассказывая о некоей беженке, укорявшей её: «Что же вы, так нечёсаная и побежите? Я ещё вчера поняла, что положение тревожно, и сейчас же сделала маникюр». Но всё заслоняет огромная дума: «Дрожит пароход, стелет чёрный дым. Глазами широко, до холода в них, раскрытыми смотрю. И не отойду. Нарушила свой запрет и оглянулась. И вот, как жена Лота, застыла, остолбенела навеки и веки видеть буду, как тихо, тихо уходит от меня моя земля» («Воспоминания», 1932). Так в 1920&#160;г. Тэффи оказывается в эмигрантском Париже. Ей предстояло провести за границей, в непрерывном литературном труде, более тридцати лет.</sans></p>

	<page number="129" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Иллюзий, которыми были так богаты в те первые пореволюционные годы эмигрантские головы, у Тэффи, судя по всему, не было. Она не разделяла распространённых в ту пору надежд на победоносное и скорое возвращение эмигрантов в Россию. Трезвость ума не покидала её и в эмиграции. В её творчестве, как и в произведениях других писателей&#8211;эмигрантов, неослабно живы думы о родине. «Приезжает наш беженец, измождённый, почерневший от голода и страха, успокаивается, осматривается, как бы наладить новую жизнь, и вдруг гаснет,&#160;— писала Тэффи.&#160;— Тускнеют глаза, опускаются вялые руки, вянет душа&#160;— душа, обращённая на восток. Ни во что не верим, ничего не ждём, ничего не хотим. Умерли. Боялись смерти большевистской и умерли смертью здесь» (рассказ «Ностальгия»). Ностальгией пронизана вся проза Тэффи (а писательница выпустила за рубежом более тридцати книг: «Чёрный ирис», 1921; «Так и жили», 1922; «Вечерний день», 1924; «Городок», 1927; «Ведьма», 1936; «О нежности», 1938; «Зигзаг», 1939; «Всё о любви», 1941; «Земная радуга», 1952, и др.).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Последние годы своей жизни Тэффи жестоко страдает и от тяжёлой болезни, и от одиночества, и от нужды. Сам еле передвигавшийся от нездоровья, Бунин писал 2 июня 1948&#160;г. романисту Алданову: «Третьего дня добрался (с превеликим трудом!) до Тэффи&#160;— жалко её бесконечно: всё то же&#160;— чуть ей станет немного легче, глядь, опять сердечный припадок. И целый день, день за днём, лежит одна&#8211;одинёшенька в холодной, сумрачной комнатке». 6 октября 1952&#160;г. Надежда Александровна Тэффи скончалась. Мысли о родине, о России, о собственной судьбе не покидали её. В стихах, красивых и грустных, подытоживала она свой путь:</sans></p>

	<page number="130" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Цветут тюльпаны синие</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В лазоревом краю.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Там кто&#8211;нибудь на дудочке</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Доплачет жизнь мою...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Русская литература, одна из самых могучих в мире, не очень&#8211;то богата женщинами&#8211;писателями. Одно из немногих исключений&#160;— Тэффи. Её литературное дарование высоко ценили современники&#160;— Бунин, Куприн, Саша Чёрный. С восхищением писал об искусстве Тэффи Куприн: «Нередко, когда Тэффи хотят похвалить, говорят, что она пишет как мужчина. По&#8211;моему, девяти десятым из пишущих мужчин следовало бы у неё поучиться безукоризненности русского языка... Я мало знаю русских писателей, у которых стройность, чистота, поворотливость и бережливость фразы совмещались бы с таким почти осязаемым отсутствием старания и поисков слова». Корней Чуковский в своё время помог автору этих строк выпустить после долгого забвения книгу рассказов Тэффи. Он писал: «Конечно, Тэффи на десять голов выше Аверченко. Он нередко превращался в механический смехофон, она в лучших рассказах весела, человечна».</sans></p>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Размышляем&#160;о&#160;прочитанном</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\voskl.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Почему дарование Тэффи можно определить как грустный смех?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Как вы думаете, в чём смысл афоризма Тэффи, который стал заглавием её книги «Дым без огня»?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какова, по вашему мнению, концепция человека у Тэффи (рассказы «Дураки», «Мудрый человек»)?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>4.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Какова героиня Тэффи&#160;— «безгрешная грешница»? В чём её очарование?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческое&#160;задание</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="13%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>В чём преемственность творчества писательницы по отношению к классической (чеховской) традиции XIX&#160;в.? Сравните рассказ Тэффи «Явдоха» и рассказ Чехова «Тоска».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%">
        <tr>
            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Советуем&#160;прочитать</sans_p></td>
            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\lupa.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Нитраур Элизабет.</sans_b><sans> Жизнь смеётся и плачет: О судьбе и творчестве Тэффи // Тэффи. Ностальгия: Рассказы. Воспоминания.&#160;— Л., 1989.</sans></p>
	            <p><sans>В статье, открывающей книгу, широко и полно представлено как дореволюционное, так и эмигрантское творчество Тэффи.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Спиридонова&#160;Л.&#160;А.</sans_b><sans> Русская сатирическая литература конца XIX&#160;— начала XX&#160;в.&#160;— М., 1977.</sans></p>
	            <p><sans>На большом фактическом материале автор анализирует творчество Тэффи, подчёркивая то новое, что она привнесла в русскую сатирическую литературу.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans_b>Трубилова&#160;Е.</sans_b><sans> Тэффи // Литература Русского зарубежья.&#160;— М., 1993.</sans></p>
	            <p><sans>Автор рассматривает эмигрантское творчество Тэффи, подчёркивает его гуманистическую направленность и горький смех .</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>