<chapter version="1.0" id="chapter_09">
	<page number="36"/>

	<image_block class="full-width" interactivity="no">
	    <img url="Data\images\glava3.png" />
	</image_block>

	<image_block class="inner_left" width="40px" interactivity="no" >
	    <img url="Data\icons\book.png"/>
	</image_block>

	<p indent="2"><sans>Русская литература конца XIX&#160;— начала XX&#160;в. сложилась в неполные три десятилетия (1890—1910&#8211;е&#160;гг.), но пришла к удивительно ярким, самостоятельным по значению достижениям. В этот период Л.&#160;Н.&#160;Толстой завершил роман «Воскресение», создал драму «Живой труп» и повесть «Хаджи&#8211;Мурат». На рубеже веков вышли в свет едва ли не самые замечательные произведения А.&#160;П.&#160;Чехова: прозаические «Дом с мезонином», «Ионыч», «Человек в футляре», «Дама с собачкой», «Невеста», «Архиерей» и др. и пьесы «Чайка», «Дядя Ваня», «Три сестры», «Вишнёвый сад». В.&#160;Г.&#160;Короленко написал повесть «Без языка» и работал над автобиографической «Историей моего современника». В момент зарождения новейшей поэзии были живы многие её предтечи: А.&#160;А.&#160;Фет, Вл.&#160;С.&#160;Соловьёв, Я.&#160;П.&#160;Полонский, К.&#160;К.&#160;Случевский, К.&#160;М.&#160;Фофанов. Молодое поколение авторов было кровно связано с русской классической литературой, однако по ряду объективных причин проложило свой путь в искусстве.</sans></p>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В результате октябрьских событий 1917&#160;г. жизнь и культура России претерпели трагические катаклизмы. Интеллигенция в большинстве своём не приняла революцию и вольно или не­вольно уехала за границу. Изучение творчества эмигрантов на­долго оказалось под строжайшим запретом. Первую попытку принципиально осмыслить художественное новаторство рубежа веков предприняли деятели Русского зарубежья.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Н.&#160;А.&#160;Оцуп, некогда соратник Н.&#160;С.&#160;Гумилёва, ввёл в 1933&#160;г. (парижский журнал «Числа») многие понятия и термины, широко признанные в наше время. Эпоху Пушкина, Достоевского, Тол­стого (т.&#160;е. XIX столетие) он уподобил открытиям Данте, Петрар­ки, Боккаччо и назвал отечественным </sans><sans_b>«золотым веком»</sans_b><sans>. После­довавшие за ним «как бы стиснутые в три десятилетия явления, занявшие, например, во Франции весь девятнадцатый и начало двадцатого века» именовал </sans><sans_b>«серебряным веком»</sans_b><sans> (ныне пишет­ся без кавычек, с большой буквы).</sans></p>

	<page number="37" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Оцуп установил сходство и различие двух пластов поэтической культуры. Они были сближены «чувством особенной, трагической ответственности за общую судьбу». Но смелые провидения «зо­лотого века» сменились в период «всё и всех поглотившей ре­волюции» «сознательным анализом», сделавшим творчество «ближе к автору».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В столь образном сопоставлении немало прозорливого, пре­жде всего влияние революционных потрясений на литературу. Оно, разумеется, было совсем не прямым, а весьма своеоб­разным.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Россия начала XX&#160;в. пережила, как известно, три революции (1905—1907&#160;гг., Февральскую и Октябрьскую 1917&#160;г.) и пред­шествовавшие им войны&#160;— Русско&#8211;японскую (1904—1905), Пер­вую мировую (1914—1918). В бурное и грозное время противо­борствовали три политические позиции: сторонников монархизма, защитников буржуазных реформ, идеологов пролетарской рево­люции. Возникли неоднородные программы кардинальной пере­стройки страны. Одна&#160;— «сверху», средствами «самых исключи­тельных законов», приводящих «к такому социальному перево­роту, к такому перемещению всех ценностей... какого ещё не видела история» (П.&#160;А.&#160;Столыпин). Другая&#160;— «снизу», путём «ожесточённой, кипучей войны классов, которая называется ре­волюцией» (В.&#160;И.&#160;Ленин). Русскому искусству всегда были чужды идеи любого насилия, как и буржуазного практицизма. Не при­нимались они и теперь. Л.&#160;Толстой в 1905&#160;г. предчувствовал, что мир «стоит на пороге огромного преобразования». Изменению «форм общественной жизни» писатель предпослал, однако, ду­ховное самоусовершенствование личности.</sans></p>

</chapter>