<chapter version="1.0" id="chapter_150">
	<page number="180"/>

	<p indent="2"><b>Трагическое восприятие мира в цикле «Европейская ночь».</b> В 1927 г. в Париже вышла в свет последняя книга лирики Хода­севича — «Собрание стихов», куда вошёл цикл «Европейская ночь», написанный в период с 1922 по 1927 г., — «сурово стис­нутые стихи», по определению автора. Воистину самые суровые путы неразрывно стянули все произведения цикла, воссоздавшие страшный, искажённый мир. Этой картине не случайно пред­посланы иронические строки о былом упоенье в голодном Петрограде стихотворным творчеством, серьёзное восхищение <i>«суровой свободой»</i> человеческого языка, наконец, предпочте­ние <i>«гармонической красоте»</i> дрожи ужаса. Самый неодно­родный опыт личности отдан откровениям о <i>«европейской ночи»</i>.</p>

	<page number="181" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Цикл насыщен столь острыми и удивительными образными смещениями, что о каждом из них можно написать особое ис­следование. Но есть здесь и общий принцип — знаки вопиющей спутанности вымороченного царства. Не потому ли поэтическое перо не в силах отразить лицо автора, а прочерчивает лишь <i>«угловатую кривую»</i> его страданий («Вдруг из-за туч...»). Связь между парализующими волю впечатлениями извне и внутренним состоянием «наблюдателя» приобретает фантастическую власть и предельную резкость её освещения. Лирический субъект с <i>«от­вращением узнаёт»</i> в <i>«чужой жизни» «отрубленную, нежи­вую, ночную голову»</i> свою («Берлинское»).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В окружающем мире <i>«всё высвистано, прособачено»</i> («Нет, не найду сегодня...»); <i>«блудливым невестам» «под юбки лазит с фонарём полуслепой, широкоротый гном»</i> («Дачное»); <i>«средь здоровеющих людей неузнанный проходит Каин»</i> («У моря»); <i>«вонючая метла безумца гонит из угла»</i> («Под землёй»). Порой («Окна во двор») мелькают малыми кадрами вопиющие гнусности. Иногда («Баллада») предстаёт вполне законченный сюжет, в котором простейшие бытовые детали потрясают больше сверхъестественных ужасов. Массив эмпирического уродства столь велик и плотен, что «запредельные» злодеи (Каин) убегают «семивёрстными» шагами. Экспрессия саркастических зарисовок неповторима и потому ещё более ранит нас.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Пережитое предельно углубляет зависимость человека от про­исходящего: <i>«на середине рокового земного пути»</i> уловлен лишь переход <i>«от ничтожной причины к причине»</i>, остаётся одно зеркало — <i>«одиночество в раме»</i> («Перед зеркалом»). А разрушающееся сознание способно лишь на сугубо негативные (пугающие) сентенции: <i>«и как-то тяжко, больно даже / Душою жить — который раз?»</i> («Хранилище»); <i>«Пора не быть, а пре­бывать, / Пора не бодрствовать, а спать»</i> («Из дневника»); <i>«Нелёгкий труд, о Боже правый, / Всю жизнь воссоздавать мечтой / Твой мир»</i> («Звёзды»).</p>

	<page number="183" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В стихотворении «К Лиле» (март—апрель 1929 г.) Ходасевич как бы подвёл трагическую черту под своей страдальческой ис­поведью, указав на решение:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2">Но завершается признание всё-таки качественно иным предпо­ложением — появлением Лили. К ней обращены слова:</p>

	<!-- STIH -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Забытая мечта продолжала светить даже во мраке приближа­ющегося небытия</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Европейская ночь» заключает «говорящую» фантасмагорию «перевёрнутого» порядка вещей. Люди лишены своего облика: <i>«нечеловечий дух, нечеловечья речь — и пёсьи головы поверх сутулых плеч»</i>; <i>«глаза лишь отражают лунный блеск»</i> («С берлинской улицы...»). Неодушевлённые предметы приобре­тают тайную силу — <i>«дома как демоны»</i>, даже обнаруживают подлинное состояние опустошённой личности («Берлинское», «Перед зеркалом»). Вопиюще бездуховная атмосфера губит всё живое, в том числе самое лучшее начало — творчество. Вот по­чему появилось у Ходасевича странное побуждение — <i>«лиру рас­топтать пятой»</i>. Могильным холодом не социального зла, а вселенской катастрофы веет от картины «Европейской ночи». Незабываемо воплощённая, она подчиняет читателя. После неё поэт уже не создал ни одного нового цикла.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">С февраля 1927 г. до самой смерти Ходасевич возглавлял литературный отдел газеты «Возрождение», где опубликовал гро­мадное число обзорных статей, полемических откликов, критиче­ских отзывов, вёл страстные споры (прежде всего с Г. Адамови­чем) о сущности поэзии и характере литературы Русского зару­бежья. С 1928 г. начал писать мемуарные очерки о Брюсове, Белом, Гумилёве, Есенине, Горьком и др., в 1939 г. появилась книга Ходасевича «Некрополь. Воспоминания», в 1931 г. — иссле­дование екатерининской эпохи — «Державин». В апреле 1930 г. был отмечен 25-летний юбилей творчества Ходасевича.</p>

	<page number="183" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Умер от рака желудка после продолжительной и тяжёлой бо­лезни. Горькая судьба и здесь не пощадила яркий, самобытный талант.</p>
	<p align="center" margin_top="0px">* * *</p>
	<p indent="2">Н. Бердяев назвал поэзию начала XX в. «своеобразным рус­ским романтизмом». С. Маковский отметил такие её черты, тоже романтического свойства: «мятежная, богоищущая, бредящая красотой». Поэты разной эстетической ориентации поистине сближались в своём романтическом мироощущении — одинокой, мятежной, бредящей мечтой личности, исполненной глубоких переживаний. Роднило и обусловленное порубежным временем волевое стремление к преображению скудной действительности, к духовной гармонии (равной самой природе), искусству, созида­ющему идеальную культуру. Классический образ самоуглублён­ного, отрешённого от текущей жизни художника-романтика в но­вых условиях заметно трансформировался, не утратив, однако, своих родовых корней. Поэтому поэзию Серебряного века име­нуют <b>неоромантизмом</b>. При такой общей направленности сло­жились конкретные, отстаивающие свою программу течения — символизм, акмеизм, футуризм.</p>

	<!-- STIH  + KRYG PONATYU-->

</chapter>