<chapter version="1.0" id="chapter_86">
	<page number="115"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Преподобный Сергий Радонежский».</sans_b><sans> Если рассматривать позицию писателя, взирающего на расколовшийся, на отторгнутый от него большой мир, то это будет, говоря зайцевскими же словами, «и осуждение, и покаяние», «признание вины». Это характерно и для первой крупной вещи, написанной в эмиграции,&#160;— романа «Золотой узор», и для беллетризованной биографии «Преподобный Сергий Радонежский». «Разумеется,&#160;— комментирует автор,&#160;— тема эта никак не явилась бы автору и не завладела бы им в дореволюционные годы». Читая жизнеописание знаменитого русского святого XIV &#160;в., отмечаешь одну особенность в его облике, Зайцеву, видимо, очень близкую. Это </sans><sans_b>скромность подвижничества</sans_b><sans>. Черта очень русская&#160;— недаром в жизнеописании своими человеческими чертами, самим качеством подвига ему противопоставляется другой, католический святой Франциск Ассизский. Преподобный Сергий не отмечен особенным талантом, даром красноречия. Он «бедней» способностями, чем старший брат Стефан. Но зато излучает свой тихий свет&#160;— незаметно и постоянно. «В этом отношении, как и в других,&#160;— говорит Зайцев,&#160;— жизнь Сергия даёт образ постепенного, ясного, внутренне здорового движения. Святость растёт в нём органично. Путь Савла, вдруг почувствовавшего себя Павлом,&#160;— не его путь». (Речь идёт об известном евангельском сюжете, когда гонитель христиан после Божьего откровения становится святым апостолом.)</sans></p>

	<page number="116" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сергий последовательно твёрд и непреклонен&#160;— в своей кротости, смирении, скромности. Когда монастырская братия вдруг начала роптать, игумен не впал в гнев пастырский, не принялся обличать своих «детей» в греховности. Он, уже старик, взял посох свой и ушёл в дикие места, где основал скит Кержач. И другу своему, митрополиту московскому Алексию, не позволил возложить на себя золотой крест митрополичий: «От юности я не был златоносцем; а в старости тем более желаю пребывать в нищете». Так завоёвывает св. Сергий на Руси тот великий нравственный авторитет, который только и позволяет ему свершить главный подвиг жизни&#160;— благословить князя Дмитрия Московского на битву с Мамаем и татарской ордой...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Преподобный Сергий Радонежский для Зайцева&#160;— неотъемлемая часть России, как и Жуковский, Тургенев и Чехов, которым он посвятил специальные биографические работы. И в этих книгах мысль о Родине, о России надо всем торжествует.</sans></p>
	
</chapter>