<chapter version="1.0" id="chapter_203">
	<page number="266"/>
	<p align="center"><sans_b>Слово в художественном произведении</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>В «Ключах Марии», в теоретическом сочинении, которое Есе­нин считал ключами к своей поэтике и пропуском в свой поэти­ческий мир, он так охарактеризовал творческое отношение к сло­ву&#160;— слову как художественному произведению, а не словарной единице: «В нашем языке есть много слов, которые... запирают (прячут, скрывают.&#160;— </sans><sans_i>А.&#160;М.</sans_i><sans>) в себе целый ряд других слов, вы­ражая собой иногда весьма длинное и сложное определение мысли».</sans></p>
	<page number="267"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Одно такое СЛОВО поэт выбрал, когда искал имя для своей первой книги,&#160;— РАДУНИЦА.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Свою первую книгу Есенин окрестил на редкость удачно. Во&#8211;первых, точно определил эмоциональную доминанту: радуница&#160;— радость («А нам радость, а нам смех») и радуница&#160;— радушие, т.&#160;е. готовность делать добро с радостью («Рад и счастлив душу вынуть»). Во&#8211;вторых, первым же «словесным шагом» объявил, что он не просто представитель новокрестьянской поэзии, а «су­ровый мастер», причастный тайнам народного творчества («рели­гии мысли нашего народа»), корнями проросшего в мифологиче­ские глубины. Ведь Радуница&#160;— день поминовения усопших, «вешние поминки», которые справляются, по древнему, ещё язы­ческому обычаю, прямо на кладбище: едят, пьют, символически угощая и покойников, призывая предков разделить радость жи­вущих. В некоторых губерниях Радуницей называли всю первую послепасхальную неделю, а по неделе и молодёжный праздник, во время которого «холостёжь» (неженатые парни и незамужние девки) собирала «на угощенье» с «новожёнов». На Радуницу же приходились азартные состязания частушечников. Есенин об этом новом обычае наверняка знал, потому что и сам участвовал в по­добных молодёжных увеселениях и как исполнитель, и как автор частушек.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	    <tr>
	        <td text-valign="top">
	            <p align="right"><sans>Обложка одного из последних прижизненных изданий произведений С.&#160;Есенина</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<image_block class="inner">
	        <img url="Data\images\max-23.png"/>
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>У вынесенного в заглавие книги слова есть и ещё один смыс­ловой оттенок: радуница&#160;— радуга. Он связан с уже упоминав­шимся эссе «Краски и слова», где Блок писал: «Душа писателя загрустила в лаборатории слов. Тем вре­менем перед слепым взором её бесконеч­но преломлялась цветовая радуга. И раз­ве не выход для писателя&#160;— понимание зрительных впечатлений, уменье смо­треть?»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_i>Цветовая радуга</sans_i><sans> в стихах Есени­на&#160;— это и герб «Голубой Руси», и знак яркоцветности, и некий мост в мир невидимый&#160;— Божья дуга, соединяющая небо и землю, реальное и чудесное, конкретное с отвлечённым. Даже такое, казалось бы, отвлечённое понятие, как</sans><sans_b> время</sans_b><sans>, он умеет сделать конкретным: «Время&#160;— мельница с крылом / Опускает за селом / Месяц маятником в рожь / Лить часов незримый дождь».</sans></p>
	<page number="268"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Конкретно&#8211;фактурны, словно сделаны из «предметов земных вещей», и «лирические чувствования»: тоска&#160;— «журавлиная», «со­лончаковая», «озёрная»; грусть&#160;— «пастушеская», «коломенская» и т.&#160;д.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Словом, Есенин имел право смотреть на себя как на целителя ослепшей, «отупевшей к зрительным восприятиям» питерской поэзии:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Встань, пришло исцеленье,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Навестил тебя Спас.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Лебединое пенье</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Нежит радугу глаз.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>И всё-таки первых читателей «Радуницы» Есенин пленил не «лебединым пеньем», т.&#160;е. силой и пронзительностью лиризма (это ещё впереди), а «радугой глаз», тем, что в стихах его за­играла ярчайшая, сверкающая переливами всех цветов русская жизнь. «Шестая часть земли с названьем кратким Русь», которую они так долго привыкали любить и бедной, и нищей, и убогой, обернулась нарядной своей стороной. Всё, к чему Есенин при­трагивался словом, будь то покосившаяся избёнка или побурев­шие за зиму стога, становилось прекрасным.</sans></p>
</chapter>