<chapter version="1.0" id="chapter_02">
	<page number="6"/>

	<!-- SHAPKA -->

	<p align="center"><b>Изучение языка художественной литературы</b></p>

	<!-- KNIGa -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Понимание и толкование литературного текста — основа фи­лологии и исследования духовной культуры. Путь к достижению полного и адекватного осмысления литературного произведения определяется тремя родственными дисциплинами: историей, язы­кознанием и литературоведением, их гармоническим взаимодей­ствием.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">История литературного языка обычно строится на материалах языка произведений крупнейших писателей. Это естественно. Исто­рия русского литературного языка, будучи, по словам академика А. А. Шахматова, «историей развития русского просвещения», неразрывно связана с историей русской общественной мысли, историей русской науки, историей русского словесного искусства. Великие русские писатели «воплощают дух народа с наибольшей красой, силой и полнотой». Изучение их языка ведёт к углублён­ному пониманию «духа народа», к пониманию общих закономер­ностей развития русской литературы и русского национального языка.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В изучении языка писателя заинтересовано и литературоведе­ние. Творчество писателя, его авторская личность, его герои, темы, идеи и образы воплощены в его языке и только в нём и через него могут быть постигнуты. Исследование стиля, поэти­ки писателя, его мировоззрения невозможно без основательного, тонкого знания его языка. Самый текст сочинений писателя мо­жет быть точно установлен и правильно прочитан только тем, кто хорошо знает или глубоко изучил язык писателя.</p>

	<page number="7" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Можно уяснить влияние одного писателя на другого, можно со значительной вероятностью определить область, откуда про­исходил писатель, и говор, который отразился в его произведе­ниях. Кроме того, изучение языка писателей известной эпохи даёт представление о грамматическом строении языка в эту эпо­ху. Для этого необходимо исследование языка писателей во всём его объёме и полноте с учётом различий, зависящих от разных периодов творчества писателя.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Проблема языка писателя тесно связывалась с проблемой жанров и типов речи литературных произведений. Язык драма­турга, язык лирика, язык новеллиста или романиста различны по своему семантическому строю, стилистическим задачам, по своим конструктивным принципам. Эти различия в значительной степени зависят от специфических свойств разных жанров словесно-ху­дожественного творчества и разных типов художественной речи.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">У некоторых литературоведов есть склонность рассматривать язык литературного произведения и язык писателя лишь как со­вокупность или сумму речевых средств изображения действитель­ности и её характеров. По словам профессора Л. И. Тимофеева, «характер (как простейшая единица художественного творчества) и есть то целое, в связи с которым мы можем понять те средства, которые использованы для его создания, то есть язык и компо­зицию». Только от характера литературовед может идти к по­ниманию всех средств художественного изображения. Анализ характеров будто бы уясняет все языковые и композиционные формы литературного произведения. От различий методов об­рисовки характеров — лирического, эпического и драматическо­го — зависят различия жанров литературной художественной речи. «В литературном произведении язык людей, в нём изо­бражённых, прежде всего мотивирован теми характерами, с которыми он связан, свойства которых он индивидуализирует».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Характер переходит в язык», определяя его особенности. «Язык есть часть характера». Ведь языковые особенности лите­ратурного произведения «художественно мотивированы теми ха­рактерами, которые в нём изображены». «Если речь персонажей индивидуализирована соответственно каждому данному характе­ру, то и речь автора в силу этого имеет индивидуализированный оттенок. Поскольку язык есть... практическое сознание человека, часть его характера, то эта индивидуализированность авторской речи создаёт представление о новом своеобразном характере, о самом повествователе, который и выражает собой авторское отношение к жизни». Итак, сама авторская речь, являющаяся тем цементирующим материалом в языковой структуре произведения, который обусловливает его художественное единство, представ­ляет собой «раскрытие определённого характера, характера по­вествователя как определённого типа».</p>

	<page number="8" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В статье талантливого публициста или в речи яркого оратора мы также «имеем дело с ярко индивидуализированною речью, но речью, которая представляет собой непосредственное прояв­ление яркой индивидуальности, яркого характера как личности. Она не ставит себе задачей раскрытие характера как обобщения, как художественного факта: она представляет собой проявление характера как факта жизни, а не как факта искусства».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Язык художественно-литературного произведения может быть понят лишь в связи с той образной системой, которая лежит в ос­нове произведения. Она определяет мотивировку и отбор лекси­ческих, интонационно-синтаксических, звуковых средств, при по­мощи которых создаётся тот или иной образ. В этом смысле язык есть форма по отношению к образу, как образ есть форма по отношению к идейному содержанию произведения».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Другой известный учёный, Г. О. Винокур, выдвинул целый ряд проблем, которые стоят перед историей языка художественной литературы. Это проблема речевого построения художественного типа, проблема структуры диалога, вопрос о методах художе­ственного использования живой русской речи в её профессио­нальных, социальных и диалектных проявлениях, проблема языка персонажей, «тронутых полукультурой», проблема «языковых масок», проблема стихотворного языка и др. Всё это «такие лингвистические проблемы, которые перерастают в проблемы ис­кусствознания».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Г. О. Винокур в книге «Маяковский — новатор языка» изучал пути и методы формирования и применения Маяковским таких языковых средств, которые не даны непосредственно наличной традицией и вводятся как нечто совершенно новое в общий запас возможностей современного языкового выражения. Он внима­тельно описал сознательные языковые новшества Маяковского в области грамматических форм слов и словообразования; от­мечаются приёмы смещения и перевода слов и форм слов из одних грамматических классов и категорий в другие; характери­зуются применяемые Маяковским способы преобразования устойчивых выражений, разложения фразеологических сращений на составные части; каламбурные сдвиги как принцип фразового творчества; отмечаются некоторые синтаксические приёмы, на­правленные на ослабление «формальных связей слов» за счёт семантических.</p>

	<page number="9" />

	<p indent="2" margin_top="0px">«Словоновшество» Маяковского — это только частный случай в числе различных способов уйти от шаблонной, бессодержатель­ной и условной «поэтичности», это — проявление его борьбы с мещанством и эстетизмом. Вообще же стиль Маяковского, це­ликом пронизанный стихией устного, и притом преимущественно громкого устного слова, «фамильярной демократической город­ской» речи, стремится к преодолению разрыва между общерус­ским языком как достоянием национальным и тем литературным и особенно поэтическим употреблением русского языка, которо­го Маяковский был свидетелем.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Язык поэзии Маяковского, по определению профессора Вино­кура, — это «язык городской массы, претворивший художественную способность фамильярно-бытовой речи в собственно поэтическую ценность и в средство громкой публичной беседы с современника­ми о чувствах, мыслях и нуждах гражданина, строящего и отстаи­вающего свой национально-государственный быт».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Распространено убеждение, что всякое крупное произведение искусства должно пройти через очищающий фильтр истории и как-то отстояться во времени, прежде чем оно может быть всесторонне понятно.</p>
	<p align="right"><i>В. В. Виноградов</i></p>

</chapter>