<chapter version="1.0" id="chapter_125">
	<page number="158"/>

	<p indent="2"><sans_b>Мироощущение лирического героя.</sans_b><sans> Выразительно передано ощущение душевной силы, утраченной былой веры в магию Слова, что особенно завораживает, так как созревает среди утрат и страданий:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Иду я — тропинкою узкой,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Приду — как широкий рассвет.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Простейшие образы дороги, </sans><sans_i>«звёзд в тумане», «распалённых коней», «ликов берёз»</sans_i><sans> приобретают символический смысл благодаря внутренней насыщенности сквозного мотива&#160;— «скитаний повсеместных» («Я русский», «Тринадцать», «Одной»).</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Цикл пронизан трепетным постижением близких людей, а среди них&#160;— </sans><sans_i>«Сестра моя и мать! Жена моя! Россия»</sans_i><sans>, и самоуглублением лирического субъекта («Мать», «Отец», «Я»). Поэтому реминисценция из ранней солнечноносной поэзии Бальмонта звучит теперь новой, мудрой нотой:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Судьба даёт мне ведать пытки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На бездорожье нищету,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но в песне — золотые слитки,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И мой подсолнечник — в цвету.</sans></p>
	            <p indent="10" margin_top="0"><sans_i>(«Судьба»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	

	<p indent="2"><sans>Такое мироощущение было развито в поздней книге поэта «Светослужение» (1937). В искренних признаниях героя несомненно усилилась трагическая окраска, рождённая чувством заката земного странствия: </sans><sans_i>«поступь во мраке по скользким крутизнам»; «безбрежный океан&#160;— в боренье с темнотой»; «давно моя жизнь отзвучала»; «листья исполнены страха, плачут, что лето прошло»</sans_i><sans>.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В эмиграции Бальмонт много занимался переводами, осмыслением русского классического наследия&#160;— произведений Ф.&#160;М.&#160;Достоевского, И.&#160;С.&#160;Тургенева, С.&#160;Т.&#160;Аксакова, писал воспоминания, эссе. До своей славы начала 1900&#8211;х он не поднялся. Но всю жизнь был подлинным художником. Справедливо сказала о нём в 1936&#160;г. М.&#160;Цветаева: «Он и в болезни своей остаётся поэтом...»</sans></p>
	
</chapter>