<chapter version="1.0" id="chapter_124">
	<page number="156"/>

	<p indent="2"><sans_b>Образ России.</sans_b><sans> Критика Русского зарубежья справедливо счи­тала, что в творчестве Бальмонта эмигрантских лет нет «прежне­го подъёма», оно «суше, бледнее» (Ю.&#160;Терапиано). Вместе с тем поэт не утратил «ни своего дара песни, ни своего мастерства» (Г.&#160;Струве). Воистину вольной птицей «плывёт» поэтический го­лос, разрушая любые преграды энергией авторской памяти, во­ображения, «крепкого стиха», сотканного «из крыльев птиц». Именно этой душевной силой пронизана «симфония» восхищения родными просторами, Россией в убранстве разных времён года в книге «Моё&#160;— ей» (1924). В многоцветье картин проступает священный для автора образ:</sans></p>

	<page number="157" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Есть слово&#160;— и оно едино.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Россия. Этот звук&#160;— свирель.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В нём воркованье голубино.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Как прежде, поэзия Бальмонта поражает смелыми ассоциаци­ями страны с «речным и степным раздольем», историческими событиями, древними, языческими легендами, фольклорными образами. Многозвучно и разнокрасочно воплощена душевная, неразрывная связь с родиной, её северной красотой, таёжными тайнами, нехожеными тропами в книгах «Северное сияние. Стихи о Литве и Руси» (1931), «Голубая подкова. Стихи о Сибири» (1936).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Из этого круга стихов выделим цикл «В раздвинутой Дали. Поэма о России» (1929), состоящий будто из самостоятельных стихотворений, скреплённых, однако, единой авторской эмоцией. Во всех частях проступает желание разорвать статику одинокой жизни, пусть на уровне воображения, грёзы о будущем. Былой динамизм чувств как бы вновь возвращается в поэзию Бальмон­та, хотя с явным оттенком недостижимости идеала:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Уйти&#160;— уйти&#160;— уйти&#160;— в забвенье.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>В тот спев святой,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Уйти туда&#160;— хоть на мгновенье,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Хотя мечтой.</sans></p>
	            <p indent="10" margin_top="0"><sans_i>(«Уйти туда»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Хочу моей долины</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И волей сердца знаю,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Что путь мой соколиный —</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>К Единственному Краю.</sans></p>
	            <p indent="10" margin_top="0"><sans_i>(«Хочу»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	
</chapter>