<chapter version="1.0" id="chapter_141">
	<page number="170"/>

	<p indent="2"><sans_b>Поэтические открытия сборника «Огненный столп».</sans_b><sans> После «Жемчугов» с 1912 по 1921&#160;г. вышли в свет ещё шесть сборников лирики. Каждый из них&#160;— яркое, глубокое открытие утончённых сфер духовной жизни, творчества в том числе. Развитием этих мотивов насыщена посмертная книга Н.&#160;Гумилёва «Огненный столп», последняя, подготовленная им самим к изданию незадолго до трагической гибели.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Почти каждое произведение «Огненного столпа» воспринимается как жемчужина, своим словом художник творил это долго искомое им сокровище.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Открывается «Огненный столп» стихотворением </sans><sans_b>«Память»</sans_b><sans>. Первая строфа звучит грустным и глубоким обобщением:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Только змеи сбрасывают кожи,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чтоб душа старела и росла.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мы, увы, со змеями не схожи,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мы меняем души, не тела.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Начальные строки частично повторяются в конце (как бы опоясывая произведение), но уже с новым, горьким оттенком&#160;— краткости человеческого существования.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Заключённые в это «обрамление» 13 четверостиший охватывают этапы жизни автора, смысл творчества художника, сущность общечеловеческой памяти и мечты о счастье. Образная мыслеёмкость стихотворения удивительна. Для исповеди поэта найдены столь точные и выразительные определения, которые сразу становятся афоризмами. Скажем, ироническая оценка юности и молодости: «колдовской ребёнок», словом «останавливающий дождь», «коврик под ногами его&#160;— мир». За чётко обозначенным фактом всегда ощущается некая внутренняя ёмкость. Награждение воина крестами&#160;— это одновременно и его свыше вдохновлённое душевное прозрение: «святой Георгий тронул дважды пулею нетронутую грудь». Поэтому (будто неожиданно) раздумчивая интонация исповеди пресекается торжественным признанием высшего назначения поэзии:</sans></p>

	<page number="171" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я&#160;— угрюмый и упрямый зодчий</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Храма, восстающего во мгле;</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Я возревновал о славе Отчей,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как на небесах и на земле.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Нигде ранее в стихах Гумилёв не писал так ясно о своём служении человеку и человечеству. «Огненный столп» пронизан идеей возрождения мира. «Посредине странствия земного» (так сначала хотел назвать автор книгу) открывается эта нетленная, божественная Истина. С её высоты печально и критично расценивается даже внутренний человеческий опыт (триптих «Душа и тело»), «мёртвые слова», «скудные пределы естества» («Слово»). Поэт ищет в сочетаниях реального и фантасмагорического выражение подлинного духовного подъёма в любви («Лес», «Канцона вторая», «Слонёнок»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans_b>«Шестое чувство»</sans_b><sans> (воспринимаемое сейчас как символ творческого поиска эпохи), может быть, более других стихотворений восхищает высшим откровением, донесённым в сочно&#8211;предметных образах. Исходные представления всем давно знакомы (отсюда&#160;— лирическое «мы»). Привычные для каждого ценности&#160;— «влюблённое вино» (вино любви), «добрый хлеб»&#160;— несовместимы с сокровенными (но тоже любому известными) переживаниями: «розовой зари над холодеющими небесами», «бессмертных стихов». Грустно звучит мотив ограниченности человеческих возможностей. В подтексте стихов возникает мечта о «шестом чувстве», способном «исправить» природу человека. Эта надежда укрепляется свойственным любому живому существу интуитивным предощущением внутреннего перелома.</sans></p>

	<page number="172" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Поистине нет границ для поэтического зрения Гумилёва. Оно и подсказывает веру в близкое преображение:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Кричит наш дух, изнемогает плоть,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Рождая орган для шестого чувства.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>