<chapter version="1.0" id="chapter_224">
	<page number="349"/>
	<image_block class="inner">
	    <img url="Data\images\max-39.png" />
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Алексей Михайлович Ремизов</sans_b><sans> (1877&#8211;1957) в 1917&#8211;1918&#160;гг. создал два плача, особенно наглядно представивших сам жанр причитаний, слёзных молений, дух повышенной экспрессивности, орнаментальности, с повторами, обращениями ко всей Русской земле, к народу. Он открыто обратился к древнерусской поэтической традиции при создании «Слова о погибели земли Русской» (31 декабря 1917&#160;г.) и «Заповедного слова русскому народу» (1918). Эти плачи созданы в Петербурге, обращены прямо к Руси («О, моя родина обречённая, пошатнулась ты, неколебимая...») или к опьянённому Смутой народу («Русский народ, что ты сделал? Искал своё счастье и всё потерял. Одураченный, плюхнулся сви­ньёй в грязь... Землю ты свою забыл колыбельную»). Эту коллек­тивную личность, именуемую народом, Русью, нельзя, конечно, даже сравнивать с толпой, ещё не ставшей «железным потоком» в романе А.&#160;Серафимовича. Как и со «множествами» в «Падении Даира» (1921) А.&#160;Малышкина.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>У него принципиально иной, особенно во «Взвихренной Руси» (1927), народ&#160;— заблудившийся грешник, мучимый сознанием своего греха, абсурдностью своего поведения. Ремизов создал особый тип диалога художника и народа, условного великана, «с Лениным в башке и с наганом в руке» (Маяковский)&#160;— вовсе не всегда был и Ленин «в башке»,&#160;— великана, «ангела&#8211;зверя», став­шего по воле судеб вершителем своей исторической судьбы, своей новой души, фактически новым самодержцем, творцом «народного самодержавия» (С.&#160;А.&#160;Аскольдов). Словесные фрески Ремизова напоминают картины Страшного суда:</sans></p>
	<page number="350"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Растерзанный, с расстёгнутым воротом, без шапки, сжимая винтовку в левой руке и отирая пот, идёшь ты.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Кто тебя гонит? Куда идёшь?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>И нет конца.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>— Иди, Каин, иди!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Пересохшими губами повторяешь ты всему миру гордые и смелые призывы. И никто не отвечает тебе.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Отчаяние твоё равно отчаянию сына погибели».</sans></p>
	<p align="right"><sans_i>(«Заповедное слово русскому народу»)</sans_i></p>
	<p indent="2"><sans_b>Под диктовку Великих Целей: новые голоса.</sans_b><sans> Эту традицию творческой жизни под знаком Великих Целей, народосбережения и сбережения русского языка одним из первых возродил в новом виде друг и литературный современник Фадеева, комиссар Чапа­евской дивизии</sans><sans_b> Дмитрий Фурманов</sans_b><sans>. Он по&#8211;своему обозначил любимые им человеческие характеры, столь необходимые всей эпохе революции. В «Чапаеве» есть сцена диалога бойцов, бывших ткачей, в Иванове&#8211;Вознесенске перед отправкой на Колчаковский фронт. На вопрос одного героя, смущённого весьма тяжким по­ложением на фронтах, мизерными хлебными пайками: «Как&#8211;то теперь наши дела пойдут?»&#160;— безымянный оппонент, точнее, сам автор ответит: «Дела сами не ходят, дела водить надо...»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Общего дела водители». Таких героев стала искать в эпохе революции новая литература. Все 1920&#8211;е гг.&#160;— это время создания новых характеров, имеющих прототипов в реальных людях, встре­ченных писателями&#160;— начиная с Д.&#160;Фурманова, М.&#160;Шолохова, А.&#160;Фадеева, А.&#160;Серафимовича, Б.&#160;Лавренёва, В.&#160;Иванова и др.&#160;— на фронтах, часто в критических ситуациях борьбы. Эти и сотни дру­гих, часто очень молодых, писателей будут объединены в самую многочисленную писательскую организацию&#160;— </sans><sans_b>Российскую ас­социацию пролетарских писателей</sans_b><sans> (РАПП), поглотившую суще­ствовавшие ранее пролетарские объединения («Октябрь») и другие ассоциации. РАПП просуществовал&#160;— в нелёгкой борьбе с соб­ственными перегибами, чванством, командно&#8211;административной горячкой&#160;— до 1932&#160;г.</sans></p>
</chapter>