<chapter version="1.0" id="chapter_30">
	<page number="65"/>

	<p align="center"><sans_b>«Иоанн Рыдалец»</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Жизнь и смерть, их неотступное, великое противостоя­ние&#160;— уже источник постоянного трагизма для бунинских героев. Не чья&#8211;то «злая воля», не вмешательство какого&#8211;то лица мешает благополучию. Что нужно сыну богатея Романа Шаше («Я всё молчу»)? «Он по селу гулял в поддёвке тонкого сукна, в сапогах с лакированными голенищами, наигрывал польки на дорогой ли­венке... Он ли не в рубашке родился!» Но некий </sans><sans_b>внутренний</sans_b><sans> зов низвергает его в пропасть унижений, нищеты, физической убогости, когда, с выдавленными в драке глазами и переломан­ным носом, сипло орёт он в церковной ограде, среди подобных ему калек, предвещая скорый «конец света»:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Придёт время,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Потрясётся земля, небо,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Все камушки распадутся,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Престолы Господни нарушатся,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Солнце с месяцем померкнет,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И пропустит Господь огненную реку...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>В судьбе Шаши, по Бунину, таится «странность», загадка России и русского национального характера, склонного к со­вершенно непредсказуемым действиям («Из нас, как из древа, и дубина, и икона»,&#160;— повторял писатель пословицу). «Странен» Иван Рябинин, богомольный юноша из жалкого сельца с сим­волическим названием Грешное, который под воздействием не­объяснимого видения стал юродивым, обличителем «этой» жиз­ни (подобно своему великому тёзке&#160;— пророку Иоанну Крести­телю), хотя бы и пророком местного масштаба. Но странен и князь, приехавший в именьице доживать век («мал ростом и чуден был он»), который заставил священника служить пани­хиду «по старому году». И нещадно наказывая Иоанна Рыдаль­ца за его «лай», князь поразил всех своим предсмертным при­казанием: «Схороните же сего безумца возле церкви, а меня, вельможу&#8211;князя, положите рядом с ним, с моим холопом». Не одна, но две тайны уходят с кончиной отмеченного чудаче­ствами «вельможи&#8211;князя» и его ставшего святым смерда в ма­леньком и жалком селе Грешном, </sans><sans_b>мимо</sans_b><sans> которого катится ев­ропейская цивилизация: громадный американский паровоз, ва­гон&#8211;ресторан, бритые лакеи во фраках с золотыми пуговицами, худой англичанин с трубочкой в зубах. Цивилизация, которая, по Бунину, греховна и обречена.</sans></p>
	
</chapter>