<chapter version="1.0" id="chapter_137">
	<page number="166"/>

	<p indent="2"><b>Детство и юность.</b> Будущий поэт ро­дился в семье кронштадтского корабель­ного врача. Учился в Царскосельской гим­назии. В 1900—1903&#160;гг. жил в Грузии, куда был послан отец. Здесь в «Тифлисском листке» (1902) опу­бликовал своё первое стихотворение. По возвращении семьи про­должал обучение, закончив гимназию в 1906&#160;г. А 1905 год стал годом издания первого сборника стихов Гумилёва&#160;— «Путь конк­вистадоров».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Для изучения французской литературы юноша поехал во Францию, но очень скоро покинул Сорбонну, направившись, не­смотря на запрет отца, в Африку. За первым посещением этой страны (1907) последовало в период 1908—1913&#160;гг. ещё три, последнее&#160;— в составе организованной Гумилёвым этнографиче­ской экспедиции (привёз много материалов для музея). Цель всех поездок была, однако, чисто творческого характера&#160;— «в новой обстановке найти новые слова» (письмо В.&#160;Брюсову).</p>
	
	<page number="167" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В Первую мировую войну Гумилёв добровольцем ушёл на фронт, участвовал в самых ответственных операциях, за мужество был награждён двумя Георгиевскими крестами. В мае 1917&#160;г. уехал по собственному желанию на Салоникскую (Греция) опе­рацию Антанты. На родину вернулся в холодный и голодный 1918&#160;г. и сразу включился в напряжённую работу: преподаватель­скую, переводческую, редакторскую.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Испытания, нередко смертельно опасные, Гумилёв всюду на­ходил себе сам, что не мешало, а, видимо, помогало расцвету его удивительного таланта. После его первой книги последовали одна за другой новые: 1908&#160;г.&#160;— «Романтические цветы»; 1910&#160;г.&#160;— «Жемчуга»; 1912&#160;г.&#160;— «Чужое небо»; 1916&#160;г.&#160;— «Колчан»; 1918&#160;г.&#160;— «Костёр», «Фарфоровый павильон»; 1921&#160;г.&#160;— «Шатёр», «Огнен­ный столп». Писал он прозу, драмы, вёл летопись поэзии, отзы­вался на явления искусства других стран. Руководил «Цехом поэтов», акмеистической группой.</p>

	
</chapter>