<chapter version="1.0" id="chapter_41">
	<page number="71"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Жизнь Арсеньева».</sans_b><sans> Среди разных тем, которые поочерёдно занимали Бунина, в это время наблюдалось и некоторое общее стремление. Это началось вскоре после того, как прошёл у него первый момент раздражения и написались все выступления, речи и полурассказы&#8211;полустатьи, которыми он отозвался на события, занёсшие его к иным берегам. Дальше, чем чаще, тем подробнее, стал возвращаться в его короткие рассказы целостный образ России. Где&#8211;то внутри его уже готовилась и выступала вперёд «Жизнь Арсеньева» (1927—1939), огромное полотно, запечатлевшее старую Россию.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В известном смысле бунинский роман (вместе с повестью А.&#160;Н.&#160;Толстого «Детство Никиты», написанной в эмиграции в 1920—1922&#160;гг.) замыкает цикл художественных автобиографий из жизни русского поместного дворянства, включающий в себя такие классические произведения, как «Семейная хроника» и «Детские годы Багрова&#8211;внука» С.&#160;Т.&#160;Аксакова, «Детство», «Отрочество», «Юность» Л. Н. Толстого, «Пошехонская старина» М.&#160;Е.&#160;Салтыкова&#8211;Щедрина. Но «Жизнь Арсеньева» не просто лирический дневник далёких, безвозвратно ушедших дней. Первые детские впечатления и впечатления отрочества, жизнь в усадьбе и учёба в гимназии, картины русской природы и быт нищающего дворянства служат лишь канвой для философской, религиозной и этической концепции Бунина. Автобиографический материал преображён писателем столь сильно, что книга эта смыкается с рассказами того цикла, в которых художественно осмысляются вечные проблемы&#160;— жизни, любви, смерти. А если вспомнить, что писался бунинский роман в 20&#8211;х и 30&#8211;х&#160;гг. XX&#160;в., за гребнем громовых революционных потрясений, станет более понятен полемический и как бы устремлённый поверх современности смысл авторских отступлений и комментариев.</sans></p>

	<page number="72" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Размышляя о той национальной гордости, какая от века присуща русскому человеку, Бунин вопрошает: «Куда она девалась позже, когда Россия гибла? Как не отстояли мы всего того, что так гордо называли мы русским, в силе и правде чего мы, казалось, были так уверены?»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Настойчиво повторяя мысль о «конце» России, погибшей «на наших глазах в такой волшебно краткий срок», он всем художественным строем романа опровергает собственный мрачный вывод. Усадьба, полевое раздолье, старый русский уездный городок (где гимназист Алексей Арсеньев живёт «на хлебах» у мещанина Ростовцева), дни великопостной учёбы, постоялые дворы, трактиры, цирк, городской сад, напоённый запахом цветов, которые назывались просто «табак», Крым, Харьков, Орёл, Полтава, Первопрестольная&#160;— из множества миниатюр складывается огромная мозаичная картина России.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>А какие пейзажи возникают на страницах «Жизни Арсеньева», как чувствует и откликается писатель на малейшее движение в жизни природы! По Бунину, это черта тоже национальная: «...первобытно подвержен русский человек природным влияниям».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Описания природы в романе таковы, что многие отрывки просятся в хрестоматию, пленяют звучностью и благородством языка. Характерно, что природа и человек у Бунина неотделимы: человек растворён в природе.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Жизнь Арсеньева» посвящена </sans><sans_b>путешествию души</sans_b><sans> юного героя, необыкновенно свежо и остро воспринимающего мир. Главное в романе&#160;— расцвет человеческой личности, расширение её до тех пределов, когда она оказывается способной вобрать в себя огромное количество впечатлений. Перед нами исповедь большого художника, воссоздание им с величайшей подробностью той обстановки, где впервые проявились его самые ранние творческие импульсы. У Арсеньева обострена чуткость ко всему&#160;— «зрение у меня было такое, что я видел все семь звёзд в Плеядах, слухом за версту слышал свист суслика в вечернем поле, пьянел, обоняя запах ландыша или старой книги».</sans></p>
</chapter>