<chapter version="1.0" id="chapter_84">
	<page number="114"/>

	<p indent="2"><sans_b>Обретение религиозного сознания.</sans_b><sans> В отличие от многих других эмигрантов&#8211;литераторов, свой темперамент отдавших проклятиям в адрес новой России, события, приведшие Зайцева к изгнанию, его не озлобили. Напротив, они усилили в нём чувство греха, ответственности за содеянное и ощущение неизбежности того, что совершилось. Он, безусловно, много размышлял обо всём пережитом, прежде чем пришёл к непреклонному выводу: «Ничто в мире зря не делается. Всё имеет смысл. Страдания, несчастия, смерти только кажутся необъяснимыми. Прихотливые узоры и зигзаги жизни при ближайшем созерцании могут открыться как небесполезные. День и ночь, радость и горе, достижения и падения всегда научают. Бессмысленного нет» (книга очерков 1939&#160;г. «Москва»). Пережитое, страдания и потрясения вызвали в Зайцеве религиозный подъём, с этой поры он, можно сказать, жил и писал при свете Евангелия. Это сказалось даже на стиле, который сделался строже и проще, многое чисто художественное, эстетическое ушло, и открылось новое. «Если бы сквозь революцию я не прошёл,&#160;— размышлял сам писатель,&#160;— то, изжив раннюю свою манеру, возможно, погрузился бы ещё сильней в тургеневско&#8211;чеховскую стихию. Тут угрожало бы „повторение пройденного"».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Теперь повторение не грозило. Обновлённая стихия сострадания и человечности (но никак не очернения и отчаяния) пронизывает его прозу о пореволюционной России&#160;— рассказы «Улица Св. Николая», «Белый свет», «Душа» (все написаны в Москве в 1921&#160;г.). Одновременно Зайцев создаёт цикл новелл, далёких от современности: «Рафаэль», «Карл&#160;V», «Дон Жуан», и пишет книгу «Италия», о стране, куда ездил в 1904, 1907, 1908, 1909 и 1911&#160;гг. Но о чём бы ни писал&#160;— о Москве революционной или о великом живописце Возрождения,&#160;— тональность оставалась единая: спокойная, почти летописная.</sans></p>

	<page number="115" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Итальянская» тема в зайцевском творчестве проходит через всю его жизнь; однако главной, всеопределяющей была, конечно, другая. «За ничтожными исключениями,&#160;— вспоминал Зайцев,&#160;— всё написанное здесь мною выросло из России, лишь Россией дышит». Так появляются первые произведения, несущие в себе память о России: романы и повести «Золотой узор» (1926), «Странное путешествие» (1926), «Дом в Пасси» (1935), «Анна» (1929) и беллетризованные жизнеописания: «Алексей, Божий человек» (1925) и «Преподобный Сергий Радонежский» (1925).</sans></p>
	
</chapter>