<chapter version="1.0" id="chapter_149">
	<page number="177"/>

	<p indent="2"><sans_b>Книга «Путём Зерна»: духовные противоречия и сверше­ния.</sans_b><sans> Ходасевич высказал свою приверженность к «прозе в жиз­ни и искусстве». Но эта мысль не имеет ничего общего с тя­готением к обыденности. Слово «проза» обозначает отстранение от вымышленных ценностей («лживого образа красоты»), от экзальтированного воображения. В книге «Путём Зерна» ещё резче, глубже проведено разделение между прозаической дей­ствительностью и одухотворённой энергией личности. И тем трагичнее этот разрыв для поэта, чем больше в себе самом он находит примет ординарного человека. Происходит как бы рас­падение души на два противоположных слагаемых. В триптихе «Про себя» лирический герой вглядывается в </sans><sans_i>«Водное зер­цало»</sans_i><sans>:</sans></p>

	<page number="178" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И, чтоб мою к себе приблизить высь,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Гляжу я в глубь, где звёзды занялись,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Упав туда, спокойно угасает</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Нечистый взор моих земных очей,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но пламенно оттуда проступает</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Венок из звёзд над головой моей.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Через прозрение, преодоление обычной человеческой сущ­ности открывается </sans><sans_b>своя высь</sans_b><sans>. В другом стихотворении («В за­ботах каждого дня») читаем:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>...душа под спудом</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Каким&#8211;то пламенным чудом</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Живёт помимо меня.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Все черты и устремления подлинно романтического героя со­хранены. Более того, всемерно усилены и драматизированы его осознанием собственной двойственности и опасной зависимости от приземлённых процессов. В третьем сборнике стихов «Путём Зерна» потому и нарастает трагическое мироощущение. Но оно же пробуждает активность лирического «Я». Свершения духа Ходасевич ищет и находит в разливе каждодневных дел, «на ходу» (так названо стихотворение) бесконечных скитаний: </sans><sans_i>«Ещё томят земные расстоянья, / Ещё болит рука, / Но всё ясней, уверенней сознанье, / Что ты близка»</sans_i><sans>. Мечтой рождено маги­ческое заклинание: </sans><sans_i>«Преобразись, Смоленский рынок!»</sans_i><sans> («Смо­ленский рынок»). На рынке, у Никитских ворот, в Петровском парке глаз художника улавливает возможное чудо преображения.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Отсюда возникают удивительные образные находки: обычное явление как бы домыслено&#160;— трамвай зашипел и... </sans><sans_i>«бросил звезду в чёрное зеркало оттепели»</sans_i><sans>; в сцене на балконе от­крывается неведомое измерение: «Я слушаю, </sans><sans_i>уже оттуда, моей качалки мерный стук»</sans_i><sans>. Утончённые переживания воплощены через зримые ассоциации. Зыбкая, лишь предугаданная связь с </sans><sans_i>«вечным другом»</sans_i><sans> вдруг овеществляется&#160;— </sans><sans_i>«и на концах дро­жащих пальцев, тайно, быть может, вспыхну кисточкой огня»</sans_i><sans> («Ищи меня»). Ощущение созревшего плода и мечта дать новую жизнь переданы как бы от «лица» осенней яблони, её </sans><sans_i>«нежности неодолимой, / С какою хочется ветвям / Кос­нуться вновь земли родимой»</sans_i><sans> («И весело, и тяжело»).</sans></p>

	<page number="179" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Ходасевич испытывал «вечные пытки» в поиске высшего смыс­ла сущего, от чего не могла спасти даже смерть, ведь </sans><sans_i>«и она&#160;— такой же, хоть и окольный, / Путь бытия»</sans_i><sans>. Но такой дар и являл собой Свет поэзии.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Уехав из России, Ходасевич и Берберова сначала поселились в Берлине, где поэт сотрудничал в журнале «Новая русская кни­га», газете «Дни», затем он уехал на юг Германии. В ноябре 1923&#160;г. переместился в Прагу, провёл зиму в Мариенбаде, рабо­тал здесь над книгой о Пушкине. В марте 1924&#160;г. отправился на несколько недель в Италию, потом четыре месяца провёл в Па­риже, побывал в Англии и Ирландии, после чего вернулся в Ита­лию. Весной 1925&#160;г. советское посольство в Риме предложило Ходасевичу вернуться в Москву, а он уехал в Париж, окончатель­но избрав долю эмигранта. В газете «Дни» (осень 1924&#160;г.) по­явилась разоблачительная статья Ходасевича о деятельности ГПУ за границей, в феврале 1925&#160;г.&#160;— фельетон о рапповском журнале «На посту».</sans></p>

</chapter>