<chapter version="1.0" id="chapter_101">
	<page number="128"/>

	<p indent="2"><b>В изгнании.</b> Умеренно-либеральная позиция Тэффи определи­ла её отношение к Октябрю. Много позднее писательница вспо­минала, как происходило её путешествие «вниз по огромной зе­лёной карте, на которой наискось было начертано: Российская империя. Сначала из Петрограда в Москву. Потом была поездка в Киев на самый короткий срок, чтобы прочесть на вечере свой рассказ. В чемодане только бальное платье... Киев. Петлюра. Обы­ски. Путь на север отрезан. Катимся ниже, ниже...» В Одессе, накануне эвакуации, она ещё пытается пошутить, рассказывая о не­коей беженке, укорявшей её: «Что же вы, так нечёсаная и побе­жите? Я ещё вчера поняла, что положение тревожно, и сейчас же сделала маникюр». Но всё заслоняет огромная дума: «Дрожит пароход, стелет чёрный дым. Глазами широко, до холода в них, раскрытыми смотрю. И не отойду. Нарушила свой запрет и огля­нулась. И вот, как жена Лота, застыла, остолбенела навеки и веки видеть буду, как тихо, тихо уходит от меня моя земля» («Вос­поминания», 1932). Так в 1920 г. Тэффи оказывается в эмигрант­ском Париже. Ей предстояло провести за границей, в непрерывном литературном труде, более тридцати лет.</p>

	<page number="129" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Иллюзий, которыми были так богаты в те первые пореволюци­онные годы эмигрантские головы, у Тэффи, судя по всему, не было. Она не разделяла распространённых в ту пору надежд на победоносное и скорое возвращение эмигрантов в Россию. Трез­вость ума не покидала её и в эмиграции. В её творчестве, как и в произведениях других писателей-эмигрантов, неослабно живы думы о родине. «Приезжает наш беженец, измождённый, почер­невший от голода и страха, успокаивается, осматривается, как бы наладить новую жизнь, и вдруг гаснет, — писала Тэффи. — Туск­неют глаза, опускаются вялые руки, вянет душа — душа, обра­щённая на восток. Ни во что не верим, ничего не ждём, ничего не хотим. Умерли. Боялись смерти большевистской и умерли смер­тью здесь» (рассказ «Ностальгия»). Ностальгией пронизана вся проза Тэффи (а писательница выпустила за рубежом более три­дцати книг: «Чёрный ирис», 1921; «Так и жили», 1922; «Вечерний день», 1924; «Городок», 1927; «Ведьма», 1936; «О нежности», 1938; «Зигзаг», 1939; «Всё о любви», 1941; «Земная радуга», 1952, и др.).</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Последние годы своей жизни Тэффи жестоко страдает и от тяжёлой болезни, и от одиночества, и от нужды. Сам еле пере­двигавшийся от нездоровья, Бунин писал 2 июня 1948 г. романи­сту Алданову: «Третьего дня добрался (с превеликим трудом!) до Тэффи — жалко её бесконечно: всё то же — чуть ей станет немного легче, глядь, опять сердечный припадок. И целый день, день за днём, лежит одна-одинёшенька в холодной, сумрачной комнатке». 6 октября 1952 г. Надежда Александровна Тэффи скончалась. Мысли о родине, о России, о собственной судьбе не покидали её. В стихах, красивых и грустных, подытоживала она свой путь:</p>

	<page number="130" />

	<!-- STIH -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Русская литература, одна из самых могучих в мире, не очень- то богата женщинами-писателями. Одно из немногих исключе­ний — Тэффи. Её литературное дарование высоко ценили совре­менники — Бунин, Куприн, Саша Чёрный. С восхищением писал об искусстве Тэффи Куприн: «Нередко, когда Тэффи хотят по­хвалить, говорят, что она пишет как мужчина. По-моему, девяти десятым из пишущих мужчин следовало бы у неё поучиться без­укоризненности русского языка... Я мало знаю русских писате­лей, у которых стройность, чистота, поворотливость и бережли­вость фразы совмещались бы с таким почти осязаемым отсут­ствием старания и поисков слова». Корней Чуковский в своё время помог автору этих строк выпустить после долгого забвения книгу рассказов Тэффи. Он писал: «Конечно, Тэффи на десять голов выше Аверченко. Он нередко превращался в механический смехофон, она в лучших рассказах весела, человечна».</p>

</chapter>