<chapter version="1.0" id="chapter_208">
	<page number="284"/>
	<p align="center"><sans_b>«Анна Снегина»</sans_b></p>
	<p align="center"><sans_i>Анализ лиро&#8211;эпической поэмы</sans_i></p>
	<p indent="2"><sans>Рассказом возницы об этой войне и начинается поэма. Сергей Есенин (не автор, а герой, в недавнем прошлом крестьянин села Радово, а ныне знаменитый поэт, дезертировавший из армии Керенского и теперь вот возвращающийся в «радовские поместья» отдохнуть и поохотиться) не столько слушает рассказ, сколько вглядывается в рассказчика. Ведь это тот самый коренной, работящий равнинный мужик, прижимистый, но хозяйственный, чей идеализированный образ поэт так настойчиво укоренял в сознание читателей «библейских» поэм:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Свят и мирен твой дар,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Синь и песня в очах.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Но как же не похож реальный «владелец землёй и скотом» на свой романтический прообраз! «Такой отвратительный малый»&#160;— вот как характеризует герой поэмы отнюдь не самого худшего из своих «отчарей»!</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Тут надо учесть вот какую тонкость. Хотя события, описанные в первых четырёх главах «Анны Снегиной», формально происходят в 1917&#160;г. (с апреля по ноябрь), поэма создаётся семь лет спустя, и автор волей&#8211;неволей смотрит на происходящее не «лицом к лицу», а на «расстоянии», когда уже видно, пусть смутно, но видно, что романтические упования не сбылись и «удел хлебороба» не разгорается, а гаснет («удел хлебороба гас»).</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Утверждать, что Есенин в 1924&#160;г. (начало работы над «Анной Снегиной») всё понял и во всём разобрался, нельзя. Ведь в том же 1924&#8211;м написано «Письмо к женщине», где есть такое признание: «С того и мучаюсь, что не пойму, куда несёт нас рок событий». Почти те же слова произносит Есенин, выступая на поэтическом вечере в Ленинграде в апреле того же года: «Время сейчас текучее, я ничего в нём не понимаю». А за кулисами на вопрос часто ли навещает родителей, ответил: «Мне тяжело с ними. Отец сядет под деревом, а я чувствую всю трагедию, которая произошла с Россией».</sans></p>
	<page number="285"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Чувство ещё не знание. И не осознание. Чувство не даёт права на окончательный приговор. О трагедии, которая произошла с Россией, в поэме говорит не автор и не герой, а суровая мельничиха («Пропала Расея, пропала... Погибла кормилица&#8211;Русь»). К тому же этот вывод не то чтобы отменяют, а как бы смягчают поведение и жизненная установка её мужа&#160;— старого доброго мельника.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>По сравнению со своей старухой мельник поначалу может показаться чудаком и даже бездельником. При более внимательном всматривании выясняется, что этот вроде бы и беззаботный и лёгкий человек мудрее своей умной жены: и местный большевик Прон для него не только драчун и грубиян, за Проном&#160;— мука и горе криушан, доведённых до отчаяния безземельем.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И Анна для этого добряка не сытая барыня, мёртвой хваткой вцепившаяся в богатые свои угодья, а милая женщина, лишившаяся и мужа, и крова.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И вот ещё на какую сюжетную подробность следует обратить внимание. Знаменитый поэт, хотя и не одобряет «скорости», с какой криушане захватывают и грабят снегинский дом, не делает даже слабой попытки вмешаться, когда по распоряжению властей в волость «забирают» не только радовский скот, но и хозяек поместья. А вот мельник не мешкая кидается за ними вслед. Как&#8211;то уломав волостных начальников, он освобождает «пленниц» и привозит перепуганных женщин к себе на мельницу. Он же, судя по всему, помогает им и уехать. Мельник действует, а герой наблюдает и рассуждает. Мельник понимает Анну без слов, а герой задаёт Снегиной бестактный вопрос: «Скажите, вам больно, Анна, за ваш хуторской разор?»</sans></p>
	<p><image_block class="full-width">
	     <img url="Data\images\max-25.png"/>
	    <p align="center"><sans>C.&#160;Есенин читает матери поэму «Анна Снегина». </sans><sans_i>1924&#160;г.</sans_i></p>
	</image_block></p>
	<page number="286"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И что же отвечает бывшая барыня бывшему своему холопу? А ничего не отвечает, сохраняя и в унижении лицо и достоинство: «Но как&#8211;то печально и странно / Она потупила взор...»</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>И в самом деле, о хуторском ли разоре вести речь, о скотине и скарбе плакать, когда разорена </sans><sans_b>жизнь</sans_b><sans>? И со своей ли личной драмой носиться, когда с Россией происходит</sans><sans_b> трагедия</sans_b><sans>?</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Гибнет от белоказацкой пули в «двадцатом годе» бессребреник Оглобин Прон. Хозяйственные мужики, разграбив дворянские гнёзда, перетащили барские игрушки в свои избы, поднакопили деньжат, но эти первоначальные накопления в крестьянское дело не пошли, сопрели «в бутылях». Прогнали бывших хозяев, да и сами не стали владельцами своей земли. «Золотой пролетит сорокой урожай над моей страной»,&#160;— мечтал пророк Сергей Есенин в «Инонии». Мечта так и осталась мечтой...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Сам Есенин, не очень&#8211;то разбиравшийся в литературоведческих тонкостях, определил жанр «Анны...» на глазок: лиро&#8211;эпическая поэма. Некоторые исследователи считают, что это определение не совсем точно выражает её жанровое своеобразие. В.&#160;Турбин, к примеру, называет «Анну Снегину» «повестью в стихах» и находит в ней сходство с «Евгением Онегиным». По мысли Турбина, на сходство намекает и соотнесённость, внутренняя зарифмованность названий: О&#8211;негин, С&#8211;негина.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Ещё одно определение предложил А.&#160;Квятковский, автор авторитетного «Поэтического словаря»: последняя крупная вещь Есенина&#160;— стихотворная новелла, т.&#160;е. повествование с напряжённым романным сюжетом и неожиданной концовкой.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Элегическая нежная концовка «Анны Снегиной» (финал 5&#8211;й главы) и впрямь неожиданна.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Два разных облика Анны соединяются в одно навечно милое для героя лицо:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Далёкие, милые были!..</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Тот образ во мне не угас.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мы все в эти годы любили,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Но, значит,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Любили и нас.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="287"/>
	<p indent="2"><sans>Неожиданное это со&#8211;гласие и со&#8211;гласованность чувств и памятных воспоминаний&#160;— крайне важная подробность для правильного, на уровне замысла, понимания авторского отношения к изображаемому, т.&#160;е. идейного содержания «Анны Снегиной». Ведь Анна в 5&#8211;й главе&#160;— эмигрантка, а проблема эмиграции, и в частности вопрос об отношении тех, кто не «бросил землю», к тем, кто её «бросил», и в 1920&#8211;е гг., и потом, вплоть до начала 1990&#8211;х гг., был вопросом болезненным, драматически напряжённым и в политическом, и в этическом плане. Вот что писала Ахматова, обращаясь к Б.&#160;Анрепу, художнику и поэту, которому посвящено большинство любовных стихотворений из её сборника «Белая стая»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ты&#160;— отступник: за остров зелёный</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Отдал, отдал родную страну...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Как и адресат ахматовского стихотворения, Анна Снегина отдала «за остров зелёный»&#160;— на её письме «лондонская печать»&#160;— и родную страну, и заветную калитку... Однако Есенин, обгоняя строгое и безжалостное своё время почти на три четверти века, не называет её «отступницей». Да, они, как и прежде, в «разных станах», но это ничего не меняет: «...вы мне по&#8211;прежнему милы, как родина и как весна». Жизнь слишком сложна, и отношения между мужчиной и женщиной, которые, несмотря ни на что, любили друг друга, слишком непредсказуемы, чтобы их можно было уложить в столь простые политические и этические категории.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>И это не просто история одной любви. Это заповедь, которую Есенин оставляет нам, потомкам: по высшему Божескому счёту прав простивший, тот, кто сумел стать выше личной обиды. Та же мысль, тот же завет в стихотворении «Несказанное, синее, нежное...»:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Разберёмся во всём, что видели,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Что случилось, что сталось в стране,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И простим, где нас горько обидели</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>По чужой и по нашей вине.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="288"/>
	<p indent="2"><sans>«Анна Снегина» написана на Кавказе. Есенин сам определил срок, к которому поэма должна быть окончена: до мая 1925&#8211;го. Но творческое напряжение было столь сильным, что поэт неожиданно для себя завершил работу уже в январе. Он не просто надеялся на литературный успех, на то, что профессионалы оценят мастерскую выделку вещи. Он всерьёз верил, что теперь, после «Анны Снегиной», в его литературном паспорте наконец&#8211;то вычеркнут унизительную для великого поэта отметку: «попутчик».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Первое публичное чтение «Анны Снегиной» состоялось весной того же года в Москве. Есенин, ещё не понимая, что именно он написал, рассчитывал на триумф, но аудитория, очень профессиональная, отнеслась к прочитанному тексту с холодком. Кто&#8211;то предложил обсудить. Есенин от обсуждения отказался, а чтобы скрыть растерянность, стал декламировать «Персидские мотивы», которые писал одновременно с «Анной Снегиной» в перерывах между серьёзной работой. Они произвели впечатление, аудитория потеплела.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Мимо мощной поэзии Востока не прошёл ни один крупный русский поэт. Есенин традиционную для русской лирики тему повернул по&#8211;своему. Уже в «Москве кабацкой», а также в смежных с ней циклах («Любовь хулигана» и «После скандалов») поэт резко усилил роль мелодического начала. Считается, правда, что Есенин и начинал с подражания народной песне, т.&#160;е. с мелодизма. На самом деле куда более заметный след в его раннем творчестве оставила частушка. Возникнув на границе книжной поэзии и фольклорной культуры, частушка с её ударным складом и быстрым ходом, с её умением схватывать на лету житейские мелочи и бытовые перемены оказала влияние не только на Есенина, но и на молодую Ахматову. И даже на Блока. Мандельштам считал, что «Двенадцать»&#160;— «большая частушка». Словом, в стремлении привить этот сильный быстрорастущий «дичок» к культурному дереву поэзии Есенин шёл в ногу со своим литературным временем.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Привлекало его и сходство частушки со столь любимыми им загадками. То, что песня выражала открыто, частушка, как и загадка, прятала в лукавом, уклончивом иносказании. К тому же ей в большей мере, чем песне, свойственна живописность изображения и быстрота соображения, и это, видимо, было важнее всего, поскольку ранний Есенин организующей, т.&#160;е. дающей стиху форму, силой считал не напев, а образ, его «струение» и «переструение». Но так было до «Москвы кабацкой». Начиная с этой книги, основным конструктивным элементом становится мелодика. Особенно явно это сказалось в «Персидских мотивах». В первых вещах цикла «Я спросил сегодня у менялы...» и «Улеглась моя былая рана...» ещё чувствуется власть сюжета, но уже в стихотворении «Воздух прозрачный и синий...» словесная тема полностью подчинена напеву. Но это крайность, эксперимент. Природе есенинского дара куда больше отвечала «музыка», не умаляющая, а, наоборот, усиливающая и яркость, и суггестивность слова.</sans></p>
	<page number="289"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>В декабре 1920&#160;г. Есенин писал Р.&#160;В.&#160;Иванову&#8211;Разумнику: «Внутреннее „переструение“ было велико. Я благодарен всему, что вытянуло моё нутро, положило в формы и дало ему язык». Поэт, как всегда, опережает события, видит наперёд. Год 1920&#8211;й&#160;— только начало «переструения», только поиск и проба новых форм и нового языка. Итог&#160;— в песнях&#8211;стихах 1924&#8211;1925&#160;гг. Рассмотрим одно из самых характерных&#160;— «О&#160;т&#160;г&#160;о&#160;в&#160;о&#160;р&#160;и&#160;л&#160;а  р&#160;о&#160;щ&#160;а  з&#160;о&#160;&#160;л&#160;о&#160;т&#160;а&#160;я...».</sans></p>
</chapter>