<chapter version="1.0" id="chapter_72">
	<page number="100"/>

	<p indent="2"><sans_b>Художественное своеобразие.</sans_b><sans> Протест против подавления личности&#160;— вот проблема проблем андреевского творчества.</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Этой цели подчинены все художественные средства&#160;— приподнятая риторика в пьесах и прозе, исключительные ситуации, неожидан­ные повороты мысли, обилие парадоксов, форма исповеди, за­писок, дневника, когда до предела обнажается душа «разобществлённого человека».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Горький сетовал в воспоминаниях на то, что Андреев, в това­рищеских беседах умевший «пользоваться юмором гибко и кра­сиво», в рассказах «терял&#160;— к сожалению&#160;— эту способность». Но и это было связано у Андреева с концепцией обезличенного человека, возникающей даже из комических и как будто безо­бидных положений. Маленький, робкий чиновник второго депар­тамента Котельников в лёгком подпитии выпаливает: «Я очень люблю негритянок», вызывая хохот сослуживцев и начальства («Оригинальный человек»). Бытовой анекдот? Но Андреев раз­ворачивает его в трагикомедию. Вырвавшаяся фраза так сильно «метит» чиновника, что подчиняет себе всю его судьбу. Им гор­дятся безликие сослуживцы, безликий столоначальник.</sans></p>

	<page number="101" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В большинстве произведений Андреева остродраматические столкновения мысли и воли разворачиваются в «очищенной» от внешнего мира среде, которой становится сама мятущаяся душа героя. Идея обезличенности людей воплощается в серии масок, лишённых конкретных и индивидуальных черт: </sans><sans_b>Человек, Отец Человека, Соседи, Доктор, Старухи</sans_b><sans> и т.&#160;д. (драма «Жизнь Че­ловека»). Появляются и персонажи, выражающие состояние души или отвлечённые идеи, как&#8211;то: </sans><sans_b>Зло, Рок, Разум, Бедность</sans_b><sans> и т.&#160;п. Обезличенные люди безвольно отдаются во власть действующих </sans><sans_b>вне их</sans_b><sans> таинственных сил. Отсюда значительная роль фантастики в творчестве Андреева, который обращается к наследству Эдгара По («Маска красной смерти», «Праздник мертвецов», «Яма и часы») или прямо переосмысляет его новеллу «Падение дома Эшер» в рассказе «Он» (1912). Драма идей, которой является всё творчество Андреева, приводит его к увлечению Достоевским, чьё воздействие ощущается и в нервном, напряжённом языке, и в выборе героя, самоуглублённого фанатика, одержимого сверхидеей «человека из подполья». Задолго до немецких экс­прессионистов (Э.&#160;Толлер, Г.&#160;Кайзер, Л.&#160;Франк), а также близко­го им Ф.&#160;Кафки Андреев с незаурядной трагической силой вы­разил страдания одинокой личности, мучающейся в условиях «машинного мира».</sans></p>
	
</chapter>