<chapter version="1.0" id="chapter_202">
	<page number="265"/>
	<p align="center"><sans_b>«Я в столице...»</sans_b></p>
	<p align="center"><pink>■&#160;</pink>1915&#8211;1917: визит к Блоку. Сергей Городецкий.<sans_b>&#160;</sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Панславизм и неонародничество.</sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Личное знакомство с Николаем Клюевым.</sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Неожиданный успех в столичных литературных кругах.</sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Призыв в армию.</sans_b>
	<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Выход двух поэтических сборников: «Радуница» (1916), «Голубень» (1917)</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Согласно легенде, Есенин явился к Блоку прямо с поезда, без предупреждения и чуть не в полумаскарадной деревенской «одёве». В действительности по дороге с вокзала, заехав к Блоку, он опустил в почтовый ящик записку: приду, мол, в 4 часа по очень важному делу.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Блок принял нежданного посетителя вежливо, выслушал внимательно, визит отметил в дневнике: «Днём у меня рязанский парень со стихами. Крестьянин Рязанской губ. 19 лет. Стихи свежие, чистые, голосистые, многословные. Язык. Приходил ко мне 9 марта 1915&#160;г.». Но предсказанного Светлого Гостя&#160;— художника, одарённого «новой свежестью зренья», в авторе </sans><sans_i>«свежих»</sans_i><sans>, но</sans> <sans_i>«многословных»</sans_i><sans> стихов не узнал...</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Впрочем, не в правилах Блока было оставлять без присмотра подающих надежды молодых людей, и он переправил рязанского парня с лестной рекомендацией к Сергею Городецкому, тоже поэту и немного художнику. Причину же своей сдержанности разъяснил в письме от 22 апреля: «Мне даже думать о Вашем трудно, такие мы с Вами разные». Зато Городецкий, увлекавшийся и идеей культурного панславизма, и русским деревенским искусством, принял Есенина восторженно&#160;— «как долгожданное чудо»: «стык» панславистских художественных мечтаний с голосом, рождённым деревней, представлялся этому эстету «праздником какого&#8211;то нового народничества». На новое народничество в столице был спрос.</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
		<tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none none solid">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid none none">
	        	<p><sans_b>Краткая характеристика культурной ситуации в 10&#8211;х гг. XX&#160;в.</sans_b></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="none none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="none solid solid none">
	        	<p><sans>Промышленный бум конца века выдвинул Россию в мировые державы и, возбуждая национальное самосознание, обострил до накала новой вражды старую распрю западников и славянофилов. Причём по новой раскладке ролей и интересов славянофильским центром благодаря монаршему покровительству и наперекор традиции становится Петербург; Москва же решительно поворачивается фасадом к Европе. И чем успешнее богатеет её буржуазия, вчерашнее лапотно&#8211;бородатое купечество, тем чаще оглядывается она на Запад. Петербург вводит в моду стиль «ля рюс»&#160;— московский купец Щукин покупает картины Матисса и Пикассо; Николай II коллекционирует старинные кокошники и, задавая тон, аплодирует исполнительнице народных песен Н.&#160;Плевицкой&#160;— в Москве Художественный театр ставит Метерлинка.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="266"/>
	<p indent="2"><sans>В столь специфической обстановке Есенин, разглядевший в разбитом отхожим промыслом торговом селе идеальный прообраз России&#160;— Голубую Русь, был обречён на успех точно так же, как и Николай Клюев, охранитель словесных сокровищ русской северной старины. Весной 1915&#160;г. олонецкого «песнопевца» в столице не было; Есенин по совету Городецкого отправил ему открытку. Клюев откликнулся, и с осени «народный златоуст» (роль Клюева) и «народный златоцвет» (амплуа Есенина) на всех неонароднических вечерах выступают неразлучной парой. В странных их отношениях было много тяжёлого: ревности, взаимных болей и обид, тайного соперничества. Но начало дружбы&#8211;вражды запомнилось лучезарным: «Тогда в весёлом шуме / Игривых дум и сил / Апостол нежный Клюев / Нас на руках носил» (1917).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Не без помощи Клюева (у «апостола» были связи в придворных кругах) Есенину удалось избежать отправки в действующую армию: его пристроили санитаром в Царскосельский лазарет, который патронировала сама императрица. Словом, несмотря на войну, дела у «народного златоцвета» шли неплохо. Его нарасхват печатали в периодике. Вот только отдельной книги пока не было. Разруха прогрессировала: не то что бумагу, самые простые продукты приходилось добывать, они исчезли из открытой продажи. Наконец, и опять&#8211;таки стараниями Клюева, отыскался издатель, богатый купец Аверьянов. 1 февраля 1916&#160;г. сборничек вышел в свет, и Есенин бросился одаривать «Радуницей» всех, кого уважал за талант: Горького, Алексея Толстого, Репина, Леонида Андреева...</sans></p>
</chapter>