<chapter version="1.0" id="chapter_104">
	<page number="134"/>

	<p indent="2"><b>Россия Набокова.</b> Девизом Набокова остаётся всепоглощаю­щее эстетическое служение искусству как таковому, и это поне­воле ограничивало его и без того уже не столь глобальную па­мять о России. В своей книге «В поисках Набокова» (Париж, 1979) писательница Зинаида Шаховская обращает наше внимание в этой связи на ряд знаменательных обстоятельств. Например, какой возникает в его книгах (в том числе в автобиографическом повествовании «Другие берега», 1954) родная природа. «Сияю­щие, сладкопевные описания его русской природы, — пишет она, — похожи на восторги дачника, а не человека, с землёю связанного. Пейзажи усадебные, а не деревенские: парк, озеро, аллеи, грибы — сбор которых любили и дачники (бабочки — это особая статья). Но как будто Набоков никогда не знал: запаха конопли, нагретой солнцем, облака мякины, летящей с гумна, дыхания земли после половодья, стука молотилки на гумне, искр, летящих под молотом кузнеца, вкуса парного молока или краю­хи ржаного хлеба, посыпанного солью... Всё то, что знали Левин и Ростовы, всё, что знали как часть самих себя Толстой, Турге­нев, Пушкин, Лермонтов, Гоголь, Бунин, все русские дворянские и крестьянские писатели, за исключением Достоевского».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Ещё более показательно другое наблюдение, касающееся Рос­сии Набокова. «Отсутствует в набоковской России, — отмечает она, — и русский народ, нет ни мужиков, ни мещан. Даже при­слуга — некий аксессуар, а с аксессуаром отношений не завя­жешь. Мячик, закатившийся под нянин комод, играет большую роль, чем сама няня... Низшая каста, отразившаяся в набоков­ском творчестве, — это гувернантки и учителя. Набоковская Рос­сия очень закрытый мир, с тремя главными персонажами — отец, мать и сын Владимир. Остальные члены семьи уже как-то вне его, но семейная группа пополняется наиболее колоритными род­ственниками и предками». Россия для Набокова — это прежде всего оставленные там детство, отрочество и юность, каждая крупица воспоминаний о которых вызывает волну волшебных ас­социаций. В то же время реальная родина, покинутая им, — огром­ная страна, где миллионы бывших соотечественников стремились строить новое общество, побеждали и страдали, оказывались безвинно за колючей проволокой или воздавали хвалы «вождю народов», молились, проклинали или надеялись, — эта Россия не вызывала у него никакого тепла. Раз и навсегда сформулировав своё отношение к советскому строю, Набоков перенёс это от­рицание и на оставшегося там русского человека, который ви­делся ему теперь лишь «новой разновидностью» муравьёв. Рос­сия оставалась для Набокова, и в то же время её уже как бы и не существовало. И несбывшиеся грезы Ганина («Машенька») составить партизанский отряд и поднять восстание в Петрограде есть не что иное, как дань непреодолённой инфантильности ав­тора, в отличие от множества своих сверстников прошедшего мимо подвига.</p>

	<page number="135" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Герой романа «Дар» (1938), к примеру, лицо, явно несущее печать автобиографическую, мечтает о возвращении в родные места: «Быть может, когда-нибудь, на заграничных подошвах и давно сбитых каблуках, чувствуя себя привидением... я выйду с той станции и, без всяких видимых спутников, пешком пройду стёжкой вдоль шоссе с десяток вёрст до Лёшина... Мне кажется, что при ходьбе я буду издавать нечто вроде стона, в тон стол­бам...» Далее мотив этот идёт по угасающей.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">И если в «Других берегах» автор, уже от себя, выговарива­ет ностальгическое право «в горах Америки моей вздыхать по северной России», то в позднейшем фантастическом романе «Ада» (1969) проходной персонаж не без старческого брюзжа­ния, в котором глухо перетряхиваются осколки былых надежд, выражает лишь сожаление, что владеет русским «в совершен­стве».</p>

</chapter>