<chapter version="1.0" id="chapter_193">
	<page number="241"/>
	<p indent="2"><sans_b>Духовные и поэтические истоки.</sans_b><sans> Николай Алексеевич Клю­ев родился 10 октября 1884&#160;г. в деревне Коштуге Коштугской волости Вытегорского уезда Олонецкой губернии (ныне Вытегорский район Вологодской области). В разное время в автобиогра­фических заметках, письмах, устных рассказах поэт любил под­чёркивать, что в роду его было немало людей недюжинных, даровитых, артистических от природы. Так, он вспоминал о сво­ём деде со стороны отца: «Говаривал ещё мой покойный тятень­ка, что его отец, а мой дед, медвежьей пляской сыт был. Водил он медведя по ярмаркам, на сопели играл, а косматый умник под сопель шиком ходил. В Кирилловской стороне до двухсот цел­ковых деду за год приносили. Так мой дед Тимофей и жил... Разоренье и смерть дедова от указа пришли. Вышел указ медведей&#8211;плясунов в уездное управление для казни доставить... Дол­го ещё висела шкура кормильца на стене в дедовой повалуше, пока время не истёрло её в прах. Но сопель медвежья жива, жалкует она в моих песнях, рассыпается золотой зернью, аукает в сердце моём, в моих снах и созвучиях».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Но чаще других Клюев вспоминает свою мать Прасковью Дми­триевну. Родом она была из Заонежья, из семьи старообрядцев. Мать знала множество народных песен, духовных стихов, обла­дала незаурядным даром вопленицы&#8211;импровизатора. «Грамоте, песенному складу и всякой словесной мудрости обязан своей покойной матери, память о которой я чту слёзно, даже до смер­ти»,— признавался поэт. Почитание матери Клюев пронёс через всю жизнь. Уже на последнем этапе своего крёстного пути он постоянно возвращается в воспоминаниях и размышлениях к об­разу самого дорогого ему человека. Так, в августе 1936&#160;г. ссыль­ный поэт пишет из Томска&#160;В.&#160;Н.&#160;Горбачёвой (жене поэта Сергея Клычкова): «Посещение прекрасной нагорной церкви 18&#8211;го века с редкими образами для ссыльного&#160;— чудовищное преступление. Не знаю, в теле или без тела, наяву или во сне, но мне в этой церкви&#160;— на фоне северной резьбы и живописи&#160;— несколько раз являлась моя покойная мать,&#160;— вся, как лебединое пёрышко, в синеватых радугах, утешала меня и утирала мои слёзы...» Пра­сковье Дмитриевне поэт посвятил одно из лучших своих произ­ведений&#160;— стихотворный цикл «Избяные песни». Поэма «Заозёрье» также посвящена памяти матери.</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Будучи уже известным поэтом, Клюев неоднократно напоми­нал о древности своего старообрядческого крестьянского рода, возводя истоки свои, и кровные, и духовные, и литературные, к неистовому протопопу Аввакуму:</sans></p>
	<page number="242"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Когда свяжу свою вязанку</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сосновых слов, медвежьих дум?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>«К костру готовьтесь спозаранку»,&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Гремел мой прадед Аввакум!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Конечно же, нельзя рассказы Клюева о своей жизни, о родне воспринимать как достоверные, фактические, детально точные. В них много поэтически&#8211;легендарного, вымышленного. Поэт тво­рит художественный образ своих предков, как, впрочем, и свой собственный. Но это не было просто желанием приукрасить свою биографию. Нет. В этом, казалось бы, индивидуальном, клюевском стремлении проявилась одна из тенденций, характерных для крестьянской поэзии в целом. До Клюева в русской литературе была уже чётко определившаяся, сложившаяся крестьянская тра­диция. Но крестьянские поэты второй половины XIX&#160;в. чаще все­го выступали выразителями угнетённого состояния самого много­численного сословия России. Скорбь и грусть&#160;— основные моти­вы их творчества. А уроженец северного Олонецкого края Николай Клюев вошёл в русскую поэзию с другим мироощуще­нием, с другой интонацией. Впрочем, вошёл&#8211;то он и не так уж дерзко, как может показаться читателю, знающему зрелые клюевские стихотворения и поэмы. Его первые публикации (стихо­творения «Не сбылись радужные грёзы...», «Широко необъятное поле...» в альманахе «Новые поэты», 1904) не отличались ориги­нальностью, не выделялись среди множества неонароднических стихотворных вариаций предреволюционного времени. Пока было явно лишь одно&#160;— молодой поэт не собирается петь грустную песню о тяжкой доле, что делали его литературные отцы&#160;— кре­стьянские поэты XIX&#160;в.:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Но не стоном отцов</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Моя песнь прозвучит,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>А раскатом громов</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Над землёй пролетит.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Бунтарский облик лирического героя этих строк совпадал в то время с обликом автора. Начинающий поэт активно сотруднича­ет с революционными организациями народнической и эсеров­ской ориентации. Как установили биографы, «в 1905&#160;году Клюев был привлечён Московским жандармским управлением к дозна­нию по делу о распространении среди служащих станции Кусково Московско&#8211;Нижегородской железной дороги прокламаций ре­волюционного содержания.</sans></p>
	<page number="243"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В начале 1906&#160;года он был арестован за агитационную деятель­ность в Вытегре и окрестных сёлах. Около полугода он провёл в тюрьме, сначала в Вытегорской (Клюев называет её острогом), а затем в губернской, в Петрозаводске». «Впервые я сидел в остроге 18 лет от роду (Клюев вновь творит легенду&#160;— на самом деле ему тогда было уже за двадцать.&#160;— В.&#160;Ж.), безусый, тоненький, голосок с серебряной трещинкой. Начальство почита­ло меня опасным и тайным. Когда перевозили из острога в гу­бернскую тюрьму, то заковали меня в ножные кандалы. Плакал я, на цепи свои глядя. Через годы память о них сердце моё гло­жет». Но, говоря о бунтарских настроениях молодого Клюева, надо помнить о своеобразии его революционности. Помнить, что она была тесно связана с религиозными представлениями, идеей христианской жертвенности, страдания за «братьев» и «сестёр»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я надену чёрную рубаху</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И вослед за мутным фонарём</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>По камням двора пройду на плаху</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>С молчаливо&#8211;ласковым лицом.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Агитационная деятельность и тюремное заключение не могли не отразиться в стихах артистически&#8211;впечатлительного молодого человека. Одно из таких отражений&#160;— стихотворение «Прогулка» (1907) . Оно напоминает народные «тюремные» песни по сюжету и по эмоциональному настрою, а конкретнее&#160;— созданную по фольклорным образцам и затем вошедшую в народный песенный репертуар лермонтовскую «Соседку». Напоминает, но, конечно же, не повторяет.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В клюевском стихотворении&#160;— характерные приметы нового времени. Девушка, которую случайно видит в окне лирический герой, не вольная красавица, возбуждающая мечту о свободе, желание вырваться из острога, а заточённая в одиночку страда­лица. Бледное лицо подвижницы волнует воображение автора. И если в этом стихотворении поэт всё же отдаёт дань традиции «тюремных» песен: герой уносится в мечтах на свободу вместе с девушкой, то в стихотворении «Ты всё келейнее и строже...» (1908) идея «голгофской» жертвенности становится основной. Здесь героиня сознательно идёт своим тернистым путём, зная его печальный исход:</sans></p>
	<page number="244"/>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И косы пепельные глаже,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чем раньше, стягиваешь ты,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Глухая мать сидит за пряжей&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На поминальные холсты.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Вероятнее всего, образ девушки&#8211;революционерки, «сестры» в поэзии Клюева не был отвлечённо&#8211;обобщённым, а имел кон­кретную биографическую основу.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Одним из его прототипов стала Елена Добролюбова, сестра известного в начале века поэта&#8211;символиста, ушедшего «в народ», Александра Добролюбова. Ей Клюев посвящает несколько сти­хотворений, написанных в 1906&#8211;1908&#160;гг. Е.&#160;М.&#160;Добролюбова на­верняка рассказывала Клюеву о своей сестре Марии, умершей вскоре после освобождения из тульской тюрьмы, в которую была заключена за революционную пропаганду. Похоже, что факты судьбы сестёр Добролюбовых нашли поэтическое преломление в стихах:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Жених, с простреленною грудью,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сестра, погибшая в бою,&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Все по вечернему безлюдью</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Сойдутся в хижину твою.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>