<chapter version="1.0" id="chapter_140">
	<page number="168"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Жемчуга»: поиск страны грёз.</sans_b><sans> Дальнейшим развитием роман­тической мечты отмечен сборник стихов «Жемчуга» (1910). В нём акцент поставлен на трудном поиске ценностей, таящихся вдали от человеческих глаз. Название сборника как бы свидетельствует о недостижимой стране грёз: «Куда не ступала людская нога, / Где в солнечных рощах живут великаны / И светят в прозрачной воде жемчуга». Вот почему усилен мотив тягостных испытаний.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В стихотворении </sans><sans_b>«Старый конквистадор»</sans_b><sans> оттенены именно трагические лишения героя. Для того чтобы прославить несгиба­емую волю, незапятнанную честь:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Как всегда, он дерзок и спокоен,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И не знал ни ужаса, ни злости.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Волнующее «чувство пути» (Блок) владеет Гумилёвым. Цель преследуется высокая&#160;— воспеть неостановимое стремление к идеалу&#160;— «неотцветшему саду»:</sans></p>

	<page number="169" />

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Лучше слепое Ничто,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Чем золотое Вчера!</sans></p>
	            <p indent="10" margin_top="0"><sans_i>(«В пути»)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Не случайно «Жемчуга» начинаются «Волшебной скрипкой», где дар музыки раскрыт как чудо творчества и как трагедия испы­таний, приводящих к «славной» и «страшной» смерти скрипача.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Гумилёв черпал элементы романтической образности в бесчис­ленных источниках: Библии, литературе разных эпох, мифологии, впитывая древнюю мудрость во имя прославления безоглядного движения своей души к Совершенству. Пожалуй, самое властное влияние на поэта оказывали реальные герои прошлого&#160;— путеше­ственники. Неудивительно, что поэзия была овеяна романтикой кораблей, парусов, морей.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В небольшом четырёхчастном цикле «Капитаны» (сб. «Жем­чуга») автор проникает в душевные дерзания своих кумиров, его интересуют прежде всего их личности. Каждое из стихотворений отмечено особым подходом к заветной теме.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Сначала щедро выражено поклонение «быстрокрылым» кораб­лям и, главное, тем, кто их ведёт «меж базальтовых скал и жем­чужных». Здесь много образных находок, помогающих понять поведение капитанов на судне. Но всё подчинено освещению мужественных характеров:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Ни один пред грозой не трепещет,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ни один не свернёт паруса.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Отсюда&#160;— необходимость суровой власти над командой: «Или бунт на борту обнаружив, / Из&#8211;за пояса рвёт пистолет...» Бунт на корабле для Гумилёва&#160;— одно из трагических испытаний в плава­нии. Строгая, чеканная интонация стихов выражает торжественное настроение, вызванное героями, вступившими на «дерзостный путь».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Почти каждое четверостишие второй части цикла закончено восклицанием, потому что появляются реальные капитаны: Гонзальво и Кук, Лаперуз и да Гама, Колумб, вплоть до «могучего Улисса»&#160;— и разнообразные переживания охватывают поэта:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Как странно, как сладко входить в ваши грёзы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Заветные ваши шептать имена.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И вдруг догадаться, какие наркозы</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Когда-то рождала для вас глубина!</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="170" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Великие имена пробуждают мысль о «всех, кто дерзает, кто хочет, кто ищет», т.&#160;е. прямую связь с творческими влечениями автора. Он лелеет надежду, что есть ещё «страны, куда не сту­пала людская нога». Но мучительна реакция на это предположе­ние: «Как будто наш мир не открыт до конца!» Динамика раз­вития чувств стремительна: от восхищения до горького разоча­рования.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Ответом на сомнения становится стихотворение совершенно иного колорита, по&#8211;своему выражающее идеал движения вперёд. Рукой мастера написана чисто бытовая картина легкомысленных развлечений матросов на берегу. Приказ командира корабля дей­ствует на них магически, пресекая «зов дурмана». Ясно просту­пает своеобразная параллель с волей любого человека, обрёк­шего себя на самоиспепеляющий поиск. Даже тех областей, ко­торые:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Для высшей силы, высшей доблести</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Они навек недостижимы.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	
</chapter>