<chapter version="1.0" id="chapter_205">
	<page number="271"/>
	<p align="center"><sans_b>«Да здравствует революция!»</sans_b></p>
	<p align="center">
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;1917&#8211;1919: бегство из армии Керенского.</sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Женитьба на Зинаиде Райх.</sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Переезд в Москву.</sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;«Инония» и другие библейские поэмы как смелый опыт революционной поэтической хроники.</sans_b>
		<pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;«Крестьянский уклон»</sans_b>
	</p>
	<p indent="2"><sans>Февральский переворот, несмотря на ироническое отношение к главе Временного правительства А.&#160;Ф.&#160;Керенскому&#160;— «калифу на час», Есенин принял с энтузиазмом: как очистительную бурю, которая сметает с исстрадавшихся полей родины ненавистную «царщину». Один из его современников вспоминает, что в первые дни новой власти поэт ходил сам не свой, «точно опьянённый». Это свидетельство подтверждает и первый поэтический отклик Есенина на февральскую «благую весть»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Разбуди меня завтра рано,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Засвети в нашей горнице свет.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Говорят, что я скоро стану</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Знаменитый русский поэт.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>В счастливом предвкушении большого будущего меняет Есенин и направление личной жизни (негоже знаменитому поэту новой России и быть, и слыть бездомником). 30 июля 1917&#160;г. он женится (венчается в церкви) на Зинаиде Николаевне Райх, красивой и энергичной девушке из трудовой провинциальной семьи.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>С ещё бо&#x301;льшим воодушевлением встретил Есенин революцию Октябрьскую. Он и Петроград&#8211;то покинул, переехав в Москву, не просто так, а «вместе с советской властью» (март 1918&#160;г.), и хотя членом ВКП(б) так и не стал, не лукавил, написав в одной из автобиографий: «В годы революции был всецело на стороне Октября, но принимал всё по&#8211;своему, с крестьянским уклоном». Уточнение важное. Окрылённый большевистским Декретом о земле («земля&#160;— крестьянам»), веря, что, освободившись от «царщины», Россия станет великой крестьянской республикой, Есенин, внук рязанских мужиков, даже внешне переменился. Вот каким видел поэта в 1918&#160;г. Вяч. Полонский, критик и главный редактор журнала «Новый мир»: «Ему было тесно и не по себе, он исходил песенной силой, кружась в творческом неугомоне. В нём развязывались какие&#8211;то скрепы, спадали какие&#8211;то обручи... Из него ключом била мужицкая стихия, разбойная удаль... С обезумевшим взглядом, с разметавшимся золотом волос, в беспамятстве восторга декламировал он свою замечательную „Инонию“».</sans></p>
	<page number="272"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Инония»&#160;— центральная часть книги из десяти маленьких поэм («Певущий зов», «Отчарь», «Октоих», «Пришествие», «Преображение», «Инония», «Сельский часослов», «Иорданская голубица», «Небесный барабанщик», «Пантократор»). По установившейся традиции эти поэмы называют библейскими. Спровоцировал на употребление необычного термина сам Есенин, представ в «Инонии» в образе пророка: «Так говорит по Библии пророк Есенин Сергей». Конечно, Библия, которую толкует новоявленный пророк, «еретическая»&#160;— мужицкая. Однако, создавая новые религиозные формы, Есенин использует и канонически&#8211;христианские представления, сюжеты, символы. Установка на Библию подчёркивается и названиями главок&#8211;поэм: «Сельский часослов»&#160;— сборник молитв и псалмов, «Октоих»&#160;— книга церковного пения, «Инония»&#160;— книга пророка.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Есенинская мужицкая «Библия», произведение дерзко&#8211;новаторское, читательского успеха не имела. Да и критика в целом отнеслась к этому циклу сдержанно. И всё-таки особое мнение Вяч. Полонского не осталось без поддержки. Георгий Иванов также считал, что «Инония» как стихи&#160;— самое совершенное из созданного Есениным, а как документ&#160;— «яркое свидетельство искренности его безбожных и революционных увлечений». Вот что он писал в предисловии к парижскому (неподцензурному) сборнику Есенина: «От Ленина он, вероятно, ждал... осуществления мечты исконно&#8211;русской, проросшей сквозь века в народную душу, мечты о справедливом, идеальном, святом мужицком царстве, осуществиться которому не дают „господа". Клюев называл эту мечту то „Новым Градом", то „Лесной Правдой". Есенин назвал ее „Инонией“».</sans></p>
	<page number="273"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Как и положено в русской сказке про мужицкий рай, хорошая страна Инония (от ино, т.&#160;е. хорошо да ладно) «тонет в копнах хлеба»; однако «напророченный звёздами» «среброзлачный урожай» столько же хлеб насущный, сколько и пища духовная, потому что в мирочувствии Есенина зерно и слово изначально, на генетическом уровне, образуют «узловую завязь» («мудростью пухнет слово, вязью колося поля»). И если чудесному зерну суждено уцелеть в бедствиях второго потопа, из него проклюнется новая жизнь; из зерна, как из яйца, вылупятся птицы, из зерна же вылетит и пчелиный рой&#160;— «чтобы пчелиным голосом озлатонивить мрак». В уподоблении зерна яйцу и слову нет, конечно, ничего специфически есенинского. Оригинальность подобным тропам придаёт смелость, с какой Есенин их реализует, т.&#160;е. возвращает метафоре прямое значение. Допустим, такое выражение: «Я сегодня снёсся, как курица, золотым словесным яйцом»&#160;— в другом поэтическом контексте оно могло бы показаться нелепым, но в сказке про мужицкий рай без курицы, несущей золотые яйца, никак не обойтись.</sans></p>
	<table width="100%">
	        <tr>
	            <td width="15%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d"><sans_p>Творческие&#160;задания</sans_p></td>
	            <td width="85%" border-style="none none solid none" border-size="3px" border-color="ec008d">&#160;</td>
	        </tr>
	</table>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p><image_block display="inline" width="60px" interactivity="no"><img url="Data\icons\flower.png" /></image_block></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Известно высказывание Бориса Пастернака: «...в отличие от классиков, которым был важен смысл гимнов и молитв. Маяковскому и Есенину куски церковных распевов и чтений дороги в их буквальности, как отрывки живого быта, наряду с улицей, домом и любыми словами разговорной речи. Очень хорошо, что Маяковский и Есенин не обошли того, что знали и помнили с детства, что они подняли эти привычные пласты, воспользовались заключённой в них красотой и не оставили её под спудом».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>1.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Подчеркните в поэмах Есенина «Сельский часослов» и «Инония» те фрагменты (строки, строфы), в которых, на ваш слух и взгляд, использованы «куски церковных распевов».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>2.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Можно ли вслед за Пастернаком считать, что Есенин, используя общеизвестные евангельские ситуации (например, распятие Христа), совсем уж безразличен к их смыслу? Например, Есенин в одной из библейских поэм упоминает ветхозаветного пророка Исайю: «И пас со мной Исайя своих златых коров». Образ не только очень красивый, но и очень важный, ведь в книге этого пророка сказано: «И будет Он судить народы, и обличит многие племена; и перекуют мечи на орала, и копья свои&#160;— на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать». Найдите в текстах маленьких поэм Есенина 1917&#8211;1919&#160;гг. строфы, где выражена (переведена на поэтический язык) та же мысль.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="10%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="3%" text-valign="top">
	            <p><pink>3.</pink></p>
	        </td>
	        <td width="87%" text-valign="top">
	            <p><sans>Пушкин в стихотворении «Пророк» пишет: «И шестикрылый серафим на перепутье мне явился.» Есенин в «Инонии» изображает своего пророка восьмикрылым: «Грозовой расплескались вьюгою от плечей моих восемь крыл». Означает ли это, что Есенин знал, что в мифологии древних иудеев существует образ огненного крылатого небесного змия&#160;— змееподобной молнии, т.&#160;е. представляет своего героя существом, имеющим отношение ещё и к языческому богу Перуну?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>