<chapter version="1.0" id="chapter_99">
	<page number="126"/>

	<p indent="2"><sans_b>Грустный смех.</sans_b><sans> В её первых книгах и впрямь немало безу­держного, самоцельного смеха, даже с философским обоснова­нием из Спинозы: «...ибо смех есть радость, а посему сам по себе&#160;— благо» (эпиграф к первой книге «Юмористических рас­сказов»). Радостно смеётся Тэффи в таких юмористических ми­ниатюрах, как «Взамен политики» или более поздних&#160;— «Публи­ка», «Бабья книга». Однако уже в этих рассказах Тэффи было нечто такое, что выделяло писательницу среди прочих юмористов: некая надтреснутость, горькость смеха, сострадание к человеку и боль за него. «Грандиознейший факир из белой и чёрной ма­гии» с треском проваливается перед почтеннейшей публикой («Проворство рук»). Смешно? В то время как он показывает свои «поразительные явления»&#160;— нахождение крутого яйца в совер­шенно пустом платке и сжигание носового платка, его неотступ­но сосёт одна и та же мысль: «С утра одна булочка в копейку и стакан чаю без сахару, а завтра что?» Жалкий «маленький человек» не предмет насмешек. Смех над ним&#160;— «смех сквозь слёзы». Здесь, как и в других рассказах («Репетитор», «Крепост­ная душа», «Явдоха»), Тэффи выходит к рубежам реалистиче­ской, гуманистической большой литературы.</sans></p>

	<page number="127" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Однако для значительной части публики она продолжала чис­литься в разряде авторов, по преимуществу развлекающих, сме­шащих. Тэффи раздражало, что люди считали её юмористкой. Сборник рассказов 1916&#160;г. «Неживой зверь» ей пришлось пред­варить специальным уведомлением:</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Я не люблю предисловий... Я бы и теперь не написала пре­дисловия, если бы не одна печальная история... Осенью 1914&#160;г. напечатала я рассказ „Явдоха“. В рассказе, очень грустном и горьком, говорилось об одинокой деревенской старухе, без­грамотной и бестолковой и такой беспросветно тёмной, что, ко­гда она получила известие о смерти сына, она даже не поняла, в чём дело, и всё думала&#160;— пришлёт он ей денег или нет. И вот одна сердитая газета посвятила этому рассказу два фельетона, в которых негодовала на меня за то, что я якобы смеюсь над человеческим горем...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>— И это, по её мнению, смешно?</sans></p>	
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>— И это тоже смешно?</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Газета, вероятно, была бы очень удивлена, если бы я сказала ей, что не смеялась ни одной минуты. Но как я могла сказать? И вот цель этого предисловия&#160;— предупредить читателя: в этой книге много невесёлого».</sans></p>

</chapter>