<chapter version="1.0" id="chapter_215">
<page number="313"/>
<p margin_top="0" indent="2"><sans_b>Революция.</sans_b><sans> Сначала он с не меньшим энтузиазмом принял Февральскую революцию. Участвовал в аресте начальника автошколы, генерала, читал лекции «Большевики искусства», написал поэтохронику «Революция». Февральская революция, ещё не определившись в своей политической и социальной программе, ослабила сдерживающие опоры власти и дала волю стихии, разгул которой удалось укротить лишь в годы военного коммунизма и окончательно&#160;— с созданием тоталитарного режима, когда репрессии к различным слоям населения страны приобрели организованный характер. Топор палача стал подниматься и опускаться с отлаженностью часового механизма. А раз уж такой тонкий и чуткий к чужой боли человек, как Блок, готов был к оправданию стихийных революционных страстей своих двенадцати красногвардейцев, то что говорить про футуристов! В их крови&#160;— бунт. И навстречу Октябрю Маяковский шёл с открытой душой: «Моя революция!» Характером, обстоятельствами жизни, средой, направлением творческого развития он был подготовлен к тому, чтобы принять Октябрь.</sans></p>
<table width="100%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
    <tr>
        <td text-valign="top">
            <p align="right"><sans>Обложка первого издания пьесы В.&#160;Маяковского «Мистерия&#8211;буфф».</sans></p>
            <p margin_top="0" align="right"><sans>Обложка работы В.&#160;Маяковского</sans></p>
        </td>
    </tr>
</table>
<image_block class="inner">
        <img url="Data\images\max-29.png"/>
</image_block>
<p margin_top="0" indent="2"><sans>В то время как многие выдающиеся деятели русской культуры не приняли революцию, оказались&#160;— вольно или невольно&#160;— в эмиграции, футуристы, назвавшись комфутами («коммунистическими футуристами»), высказали свои желания представлять государственное искусство. Но Маяковский не сразу находит своё место в пооктябрьской России, он выступает в «Кафе поэтов» в Москве, пишет сценарии и снимается в кино, вместе с Бурлюком расписывает стены Страстного монастыря футуристическими лозунгами и фресками. В ожидании мировой революции толпа с любопытством относилась к разрушению и осквернению монастырей и храмов... А к первой годовщине Октября Маяковский написал пьесу «Мистерия&#8211;буфф». Пьеса была насыщена современностью, хотя драматургическим каркасом для неё послужил библейский сюжет о Ноевом ковчеге. Поставленная&#160;В.&#160;Мейерхольдом, она имела скорее символическое, чем театральное значение, как первый спектакль революционного содержания на русской сцене.</sans></p>
<p><image_block class="full-width">
     <img url="Data\images\max-30.png"/>
    <p align="center"><sans>Окна РОСТА. №&#160;336</sans></p>
</image_block></p>
<p margin_top="0" indent="2"><sans>Идейно&#8211;нравственную платформу футуристов Маяковский выразил в двух «Приказах» по «армии искусства». «Довольно грошовых истин. Из сердца старые вытри. Улицы&#160;— наши кисти. Площади&#160;— наши палитры». Это был призыв вынести искусство в массы, придать ему действенный&#160;— разящий и созидательный&#160;— характер. Задача была поставлена чётко: «выволочь республику из грязи». И в этом же году написано огромной силы лирическое стихотворение «Хорошее отношение к лошадям», в котором на чувство любви ко всему живому наложилось и затушевало агитационный пафос пронзительное чувство покинутости, одиночества. Куда девался прежний энтузиазм пророка и предтечи революции?! Не оттого ли эта «какая&#8211;то общая звериная тоска», объединившая его с упавшей на Кузнецком лошадью, что революция увиделась поэту не в желанном и жданном пылу обновления, а в разгуле стихии террора, что ему не находилось места среди устроителей новой жизни, пока он не приткнулся к «Окнам сатиры» РОСТА?..</sans></p>
<p><image_block class="full-width">
     <img url="Data\images\max-31.png"/>
    <p align="center"><sans>Плакат с текстом В.&#160;Маяковского</sans></p>
</image_block></p>
<p margin_top="0" indent="2"><sans>Через некоторое время он напишет одно из самых бодрых и замечательных стихотворений&#160;— «Необычайное приключение...» и работа в РОСТА (Российское телеграфное агентство) увлечёт поэта. Маяковский превратит её в некую индустрию плакатного искусства. Это произошло, когда поэт в начале 1919&#160;г. снова вернулся из Петрограда в Москву. Более двух лет работы в РОСТА&#160;— это «тысячи тонн словесной руды» и ежедневный агитпроп. Работал коллектив художников. Из вороха газетных сообщений выбирались самые злободневные, на эти темы делались рисунки и подписи к ним. Рифмованные подписи в подавляющем большинстве сочинял Маяковский, он же исполнял своего рода диспетчерские функции, снабжая темами художников, предлагая им тексты для плакатов. Множество плакатов рисовал сам.</sans></p>
</chapter>