<chapter version="1.0" id="chapter_210">
	<page number="300"/>
	<p align="center"><sans_b>ВЛАДИМИР ВЛАДИМИРОВИЧ МАЯКОВСКИЙ</sans_b></p>
	<p align="center">(1893&#8211;1930)</p>
	<p>
		<image_block class="top-bottom" width="300px">
			<img url="Data\images\max-26.png" />
		</image_block>
	</p>
	<p align="center">
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Биография.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;«Хочу делать социалисти­ческое искусство».</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Футуризм.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Поэтика Маяковского.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Рифмы и ритм его стихов. Неологизмы.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Поэмы Маяковского.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Са­тира поэта.</sans_b>
	    <pink>■&#160;</pink><sans_b>&#160;Новаторство поэта</sans_b>
	</p>
	<p indent="2"><sans>Владимир Маяковский&#160;— предтеча, певец и жертва Октябрь­ской революции 1917&#160;г. Вокруг его имени, как и вокруг Октябрь­ской революции, идёт нестихающий спор. Кто же ещё соединил в себе столько непримиримых противоречий! Он отторг от себя культуру прошлого, и его отторгали от культуры. Его возводили на пьедестал и свергали с пьедестала, им восторгались, его бого­творили и славословили&#160;— о нём злословили, над ним издева­лись. Его любили и ненавидели. Маяковский, «революцией мо­билизованный и призванный», несёт в себе ярко выраженные черты социального эксперимента, начатого революцией 1917&#160;г. с её романтическими и утопическими идеями и всенародными трагедиями, избыточным пафосом победителей, горем и страда­ниями миллионов... И всё это в творчестве Маяковского, в его личности отразилось крупно, противоречиво и в то же время бескомпромиссно. И в силе, и в слабостях он предстал человеком предельной самоотдачи.</sans></p>
	<page number="301"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Никакой идее, никакому делу он не отдавал себя наполовину, он отдавал всего себя или не отдавал ничего. Он пришёл в мир для жизни, для борьбы, он перенасыщен энергией действия: «И чувствую&#160;— „я“ для меня мало. Кто&#8211;то из меня вырывается упрямо».</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Искупление творчества для Маяковского&#160;— жертва. Он всё-таки воспринял это неискоренимое, трагическое заблуждение русской интеллигенции, будто ценой жертвенности можно изме­нить мир, осчастливить человечество.</sans></p>
</chapter>