<chapter version="1.0" id="chapter_09">
	<page number="30"/>

	<p align="center"><b>Ф. Кафка. «Превращение»: абсурд бытия</b></p>

	<!-- AVTOR -->

	<p indent="2" margin_top="0px">Философ Вальтер Беньямин находил в судьбе австрийского писателя, пражского еврея <b>Франца Кафки</b> (1883—1924), «чисто кафкианскую иронию судьбы»: человек, до конца жизни прослу­живший чиновником страхового ведомства, «ни в чём так не был убеждён, как в абсолютной ненадёжности всех и всяческих гаран­тий». Парадоксальным образом писательская сила Кафки корени­лась в его житейской слабости и неуверенности. «Он голый сре­ди одетых, — писала о нём женщина, которую он любил, — Милена Есенская. — Франц не умеет жить. Франц неспособен жить. Франц никогда не выздоровеет. Франц скоро умрёт». Каф­ка во всём сомневался — в том числе и в своём писательском даре: перед смертью он просил писателя Макса Брода уничтожить все неопубликованные рукописи (к счастью, тот нарушил волю покойного). Но зато немного найдётся книг, которые в такой же степени владели умами читателей XX в., как странные творения Кафки.</p>

	<page number="31" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Одним из самых удивительных произведений Кафки является рассказ <b>«Превращение»</b> (1916). Удивительно уже первое пред­ложение рассказа: «Проснувшись однажды утром после беспо­койного сна, Грегор Замза обнаружил, что он у себя в постели превратился в страшное насекомое». О превращении героя со­общается без всякого введения и <i>мотивировки</i>. Мы привыкли, что фантастические явления мотивируются сновидением, но пер­вое слово рассказа, как назло, — «проснувшись». В чём при­чина столь невероятного происшествия? Об этом мы так и не узнаем.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Но удивительнее всего, по замечанию Альбера Камю, <i>отсут­ствие удивления</i> у самого главного героя. «Что со мной случи­лось?»; «Хорошо бы ещё немного поспать и забыть всю эту чепуху», — поначалу досадует Грегор. Но вскоре смиряется со своим положением и обликом — панцирно-твёрдой спиной, вы­пуклым чешуйчатым животом и убогими тонкими ножками.</p>


	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p>Страшная проза Кафки</p>
	        </td>
	    </tr>
	     <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p>Известно высказывание Л. Н. Толстого о прозе Л. Андреева: «Он пугает, а мне не страшно». Кафка, напротив, никого не хочет пугать, но читать его страшно. В его прозе, по словам Камю, «безмерный ужас порождается... умеренностью». Чёткий, спокой­ный язык, как ни в чём не бывало описывающий портрет на стене, вид за окном, увиденные глазами человека-насекомого, — это <i>остранение</i> пугает гораздо больше, чем крики отчаяния.</p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2">Почему Грегор Замза не возмущается, не ужасается? Потому что он, как и все основные персонажи Кафки, с самого начала не ждёт от мира ничего хорошего. Превращение в насекомое — это лишь <i>гипербола</i> обычного человеческого состояния. Кафка как будто задаётся тем же вопросом, что и герой «Преступления и наказания» Ф. М. Достоевского: «вошь» ли человек или «право имеет»? И отвечает: «вошь». Более того: реализует метафору, превратив своего персонажа в насекомое.</p>

	<page number="32" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Гипербола и <i>реализованная метафора</i> здесь не просто при­ёмы — слишком личный смысл в них вкладывает писатель. Не случайно так похожи фамилии Замза и Кафка. Хотя в разговоре со своим другом Яноухом автор «Превращения» и уточняет: «Замза не является полностью Кафкой», но всё же признаёт, что его произведение «бестактно» и «неприлично», потому что слиш­ком автобиографично. В своём дневнике и «Письме отцу» Кафка подчас говорит о себе, о своём теле почти в тех же выражениях, что и о своём герое: «Моё тело слишком длинно и слабо, в нём нет ни капли жира для создания благословенного тепла»; «Я вы­тягивался в длину, но не знал, что с этим поделать, тяжесть была слишком большой, я стал сутулиться; я едва решался двигаться». На что более всего похож этот автопортрет? На описание трупа Замзы: «Тело Грегора... стало совершенно сухим и плоским, и это по-настоящему стало видно только теперь, когда его уже не приподнимали ножки...»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Превращением Грегора Замзы доведено до предела авторское ощущение трудности бытия. Человеку-насекомому непросто пере­вернуться со спины на ножки, пролезть в узкую дверную створ­ку. Прихожая и кухня становятся для него почти недосягаемыми. Каждый его шаг и манёвр требуют огромных усилий, что под­чёркнуто подробностью авторского описания: «Сперва он хотел выбраться из постели нижней частью своего туловища, но эта нижняя часть, которой он, кстати, ещё не видел, да и не мог представить себе, оказалась малоподвижной; дело шло медлен­но». Но таковы и законы кафкианского мира в целом: здесь, как в кошмарном сне, отменён автоматизм естественных реакций и инстинктов. Персонажи Кафки не могут, как Ахиллес в извест­ной математической загадке, догнать черепаху, не в состоянии пройти из пункта А в пункт В. Им сложно управляться со своим телом: в рассказе «На галёрке» ладоши у хлопающих «на самом деле — как паровые молоты». Весьма характерна загадочная фраза в дневнике Кафки: «Его собственная лобная кость пре­граждает ему дорогу (он в кровь разбивает себе лоб о собствен­ный лоб)». Тело здесь воспринимается как внешнее препятствие, едва ли преодолимое, а физическая среда — как чуждое, враж­дебное пространство.</p>

	<page number="33" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Превращая человека в насекомое, автор выводит ещё одно неожиданное уравнение. Даже после того, что с ним случилось, Грегор продолжает мучиться прежними страхами — как бы не опоздать на поезд, не потерять работу, не просрочить платежи по семейным долгам. Человек-насекомое долго ещё беспокоится, как бы не прогневить управляющего фирмы, как бы не огорчить отца, мать, сестру. Но в таком случае — какое же мощное дав­ление социума испытывал он в своей былой жизни! Его новое положение оказывается для Грегора едва ли не проще прежне­го — когда он работал коммивояжёром, содержал своих родных. Свою печальную метаморфозу он воспринимает даже с некото­рым облегчением: с него теперь «снята ответственность».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Мало того что общество воздействует на человека извне («И почему Грегору суждено было служить в фирме, где малей­ший промах вызывал сразу самые тяжкие подозрения?»), оно ещё внушает чувство вины, воздействующее изнутри («Разве её служащие были все как один прохвосты, разве среди них не было надёжного и преданного человека, который, хоть он и не отдал делу несколько утренних часов, совсем обезумел от угры­зений совести и просто не в состоянии покинуть постель?»). Под этим двойным прессом не так уж «маленький человек» далёк от насекомого. Ему только и остаётся забиться в щель, под ди­ван, — и так освободиться от бремени общественных обязанно­стей и повинностей.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">А что же семья? Как родные относятся к ужасной перемене, происшедшей с Грегором? Ситуация <i>парадоксальна</i>. Грегор, ставший насекомым, понимает родных ему людей, старается быть деликатным, чувствует к ним, вопреки всему, «нежность и лю­бовь». А люди даже не стараются его понять. Отец с самого начала проявляет враждебность по отношению к Грегору, мать растерянна, сестра Грета старается проявить участие. Но это раз­личие реакций оказывается мнимым: в конце концов семья объ­единяется в общей ненависти к уродцу, в общем желании из­бавиться от него. Человечность насекомого, животная агрессия людей — так привычные понятия превращаются в собственную противоположность.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>Кафка — отцу</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Автобиографический подтекст «Превращения» связан с отно­шениями Кафки и его отца. В письме к отцу сын признаётся, что тот внушал ему «неописуемый ужас»: «...мир делился для меня на три части: один мир, где я, раб, жил, подчиняясь законам, которые придуманы только для меня и которые я, неведомо по­чему, никогда не сумею соблюсти; в другом мире, бесконечно от меня далёком, жил Ты, повелевая, приказывая, негодуя, что твои приказы не выполняются; и, наконец, третий мир, где жили осталь­ные люди, счастливые и свободные от приказов и повиновения».</p>

	<page number="34" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Финал рассказа философ Морис Бланшо назвал «верхом ужасного». Получается своего рода <i>пародия</i> на <i>happy end</i>: Зам- за полны «новых мечтаний» и «прекрасных намерений», Грета расцвела и похорошела — но всё это благодаря смерти Грегора. Сплочённость возможна только против кого-то, того, кто более всего одинок. Смерть одного ведёт к счастью других. Люди пи­таются друг другом. Перефразируя Т. Гоббса («человек челове­ку — волк»), можно так сформулировать тезис Кафки: человек человеку — насекомое.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>Л. Гинзбург о трагическом в мире Кафки</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"> «Классическая трагедия и трагедия последующих веков пред­полагала трагическую вину героя или трагическую ответственность за свободно им выбираемую судьбу. XX век принёс новую трак­товку трагического, с особой последовательностью разработанную Кафкой. Это трагедия посредственного человека, бездумного, без­вольного... которого тащит и перемалывает жестокая сила».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В рассказе о человеке-насекомом многое удивляет. Но ни разрыв логических связей, ни отсутствие мотивировки, ни пуга­ющая странность гипербол, реализованных метафор, парадок­сов — всё это не исчерпывает глубины кафкианского абсурда. Любая интерпретация Кафки сталкивается с неизбежным проти­воречием (предложенная выше, конечно, не исключение) — за­гадки без ключа. Так, «Превращение» походит на притчу, алле­горический рассказ — по всем признакам, кроме одного, самого главного. Все толкования этой притчи так и останутся сомнитель­ными; это принципиально необъяснимая аллегория, притча с изъятым смыслом. Но в этом нет произвола: писатель точно подмечает провалы смысла в реальном, окружающем нас мире.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><i>Русский философ Владимир Вейдле о притчах Кафки</i></p>
	<p indent="2" margin_top="0px">«Чем дальше мы продвигаемся в чтении... тем больше убеж­даемся, что перед нами развёртывается прозрачная аллегория, которой вот-вот мы угадаем смысл. Этот смысл, он нам нужен, мы его ждём, ожидание нарастает с каждой страницей, книга становится похожей на кошмар за минуту перед пробуждением, — но пробуждения так и не будет до конца. Мы обречены на бессмыслицу, на безысходность, непробудную путаницу жизни; и в мгновенном озарении вдруг мы понимаем: только это Кафка и хотел сказать».</p>


	<!-- KRYG PON9TIY -->


</chapter>