<chapter version="1.0" id="chapter_69">
	<page number="97"/>

	<p indent="2"><b>На перепутьях реализма и модернизма.</b> Однако за всеми этими колебаниями маятника&#160;— влево, вправо, снова влево и т.&#160;д.&#160;— всё более явственно вырисовывалась общая устремлённость ху­дожнических поисков Андреева. Писатель, чуткий к социальным противоречиям, довольно быстро изживает иллюзии сентимен­тального и несколько благодушного гуманизма и, начиная с «Красного смеха», стремится в обобщённых образах&#8211;символах выразить всю противоречивость жизни человеческого общества в его главных, узловых моментах. «Вопрос об отдельных инди­видуальностях как&#8211;то исчерпан, отошёл,&#160;— признаётся Андреев в письме к В.&#160;В.&#160;Вересаеву в 1906&#160;г.,&#160;— хочется все эти разно­шёрстные индивидуальности так или иначе, войною или миром, связать с общим, с человеческим». Человек «вообще», оказав­шийся в исключительной ситуации,&#160;— вот что привлекает его вни­мание. «Мне не важно, кто „он“&#160;— герой моих рассказов: поп, чиновник, добряк или скотина,&#160;— делится он в письме к К.&#160;И.&#160;Чу­ковскому.&#160;— Мне важно только одно&#160;— что он человек и как таковой несёт одни и те же тяготы жизни».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Если говорить об успехе произведений Андреева у читателя, то в течение всех 1900&#8211;х&#160;гг. он только растёт. Ответом на рас­праву с революционерами является знаменитый «Рассказ о семи повешенных» (1908). Однако внимание писателя концентрируется и здесь на «общих» переживаниях приговорённых к смерти, ко­гда они проходят через этапы мученичества: судилище, пребывание в камере, последнее свидание с близкими, казнь. Всё кон­кретное убрано, остались лишь мучительные ощущения семерых людей вблизи неумолимо надвигающейся смерти. Человек и смерть&#160;— такова философская проблема, которую ставит Ан­дреев в «Рассказе о семи повешенных». Преступление и возмез­дие&#160;— суть повести «Губернатор» (1905), где царский сановник, отдавший приказ стрелять в безоружных людей, сам понимает неизбежность расплаты за содеянное и покорно ожидает чёрный револьверный глазок террориста.</p>

	<page number="98" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Протест Леонида Андреева, при всём его максимализме, нёс в себе глубокое внутреннее противоречие. Увлечённый мрачной философией Шопенгауэра и психологией «подпольного челове­ка» Достоевского, писатель страстно обличает современную куль­туру, современный город, современное общество, идёт, кажется, до последней черты в критике религии, морали, разума. Однако у этой черты его героев встречают скепсис, безверие, мысль о неизбежности страдания и невозможности счастья. Отец Васи­лий («Жизнь Василия Фивейского») внезапно открывает, что <b>там</b> ничего нет, и бросает проклятие не существующему уже для него Богу: «Так зачем же всю жизнь мою Ты держал меня в плену, в рабстве, в оковах? Ни мысли, ни свободы! Ни чувства! Ни вздоха!» Но что ждёт его теперь, в свободе безверия? Отчаяние бессмысленной жизни. Доктор Керженцев («Мысль»), совершив­ший убийство из ревности, постигает тщету человеческого разума и морали, в ницшеанском порыве поднимается <b>над</b> обществом: «Вы скажете, что нельзя красть, убивать, а я вам скажу, что можно убивать и грабить, и это очень нравственно». Однако слабость разума оборачивается против него самого, когда, по­мещённый в психиатрическую больницу, Керженцев остаётся на­едине «со своим жалким, бессильным, до ужаса одиноким „я“». Анархист Савва (одноимённая драма) познаёт всю нелепость общественного устройства и мечтает взорвать общество, культуру и оставить «голого человека» на «голой земле». Но первая же попытка Саввы сломить устои общества (он взрывает в монасты­ре икону) только приводит к укреплению этих устоев и усилению веры у «толпы».</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Революционные мятежи ведут у Андреева к перерождению рыцарей идеи в разбойников, «лесных братьев» (роман «Сашка Жегулёв», 1911), вызывают разгул первобытных инстинктов, оргию бессмысленных убийств, уничтожение культурных ценностей, самоистребление (пьеса «Царь&#8211;Голод») и, как результат, завершаются реставрацией деспотической власти, торжеством угнетателей (рас­сказ «Так было», пьеса «Царь&#8211;Голод»). Анархический протест, максималистское отрицание буржуазного общества оборачивают­ся неверием в человека, в его здоровое, творческое начало.</p>

</chapter>