<chapter version="1.0" id="chapter_67">
	<page number="95"/>

	<p indent="2"><b>Раннее творчество.</b> Леонид Андреев вошёл в литературу в самом конце XIX&#160;в. (5 апреля 1898&#160;г. в газете «Курьер» впервые за его полной подписью был помещён пасхальный рассказ «Баргамот и Гараська»). И его ранние рассказы&#160;— «Жили&#8211;были», «Большой шлем», «Петька на даче», «Гостинец», «Из жизни штабс&#8211;капитана Каблукова» и т.&#160;д.&#160;— явили нам традиционный реализм, демократическую устремлённость, заметное влияние Че­хова и Горького. Пример&#160;— рассказ «Петька на даче» (1898), вызывающий сострадание к грязному и забитому парикмахерско­му «мальчику», похожему не на десятилетнего ребёнка, а на «состарившегося карлика». Однако уже здесь мотивы, знакомые по чеховскому «Ваньке Жукову», осложнены демонстративным вмешательством автора в судьбу своих героев. Даже в этих по фактуре своей крепких реалистических рассказах ощутимо и не­что иное, новое. «Так бывает; так может быть»,&#160;— утверждали своими произведениями писатели XIX&#160;в. «Да будет так»,&#160;— гово­рит Андреев. Уже в этих ранних произведениях ощущаются за­чатки того, что Горький назвал «изображением мятежей внутри человека». С течением времени в творчестве Андреева всё более преобладали мотивы «социального пессимизма», тяготение к «безднам» человеческой психики и символическим обобщениям в изображении людей. В этом было уже отличие Андреева от писателей традиционного реализма. Он шёл не от непосредствен­ных впечатлений жизни, а с поразительным художественным уме­нием подводил материал под загодя заданную схему.</p>

	<page number="96" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Вот ранний рассказ «Большой шлем» (1899), герой которого, Николай Дмитриевич Масленников, умирает за карточным столом в момент своего наивысшего «игроцкого» счастья. И тут&#160;— не­слыханное дело&#160;— оказывается, что партнёры Масленникова, с которыми он много лет коротал в маленьком городке долгие вечера, не знают о нём ничего, даже его адреса... Здесь всё подчинено (пусть и в ущерб правдоподобию) идее о трагической разобщённости людей.</p>
	
</chapter>