<chapter version="1.0" id="chapter_95">
	<page number="122"/>

	<p indent="2"><sans_b>Политическая сатира.</sans_b><sans> С началом великого кризиса, охватившего старую Россию,&#160;— поражения на германском фронте, надвигающаяся разруха и призрак голода&#160;— замолк весёлый, искромётный смех Аркадия Аверченко. Как личную драму воспринимал он всё ухудшавшийся петроградский быт, дорожание жизни («Запутанная и тёмная история», «Индейка с каштаном», «Быт»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Когда нет быта с его знакомым уютом, с его традициями&#160;— скучно жить, холодно жить»&#160;— этими словами заканчивается автобиографический рассказ 1917&#160;г. «Быт». Аверченко, приветствовавший падение романовской династии (фельетон «Мой разговор с Николаем Романовым»), выступает против большевиков («Дипломат из Смольного» и др.). Однако новая власть не желает мириться с легальной оппозицией: к лету 1918&#160;г. закрываются все небольшевистские газеты и журналы, в том числе и «Новый Сатирикон». Самому Аверченко грозил арест и «доставка» в петроградскую ЧК, в знаменитое здание на Гороховой. Из Петрограда он бежит в Москву, а оттуда вместе с Тэффи уезжает в Киев. Начинается одиссея странствий с остановкой во врангелевском Крыму. В политическом фельетоне «Приятельское письмо Ленину» Аверченко итожит свои скитания, начиная с памятного 1918&#160;г.:</sans></p>
	
	<page number="123" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Ты тогда же приказал Урицкому закрыть навсегда мой журнал, а меня доставить на Гороховую.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Прости, голубчик, что я за два дня до этой предполагаемой доставки на Гороховую уехал из Петрограда, даже не простившись с тобой. Захлопотался...</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Я на тебя не сержусь, хотя ты гонял меня по всей стране, как серого зайца: из Киева в Харьков, из Харькова в Ростов, потом Екатеринодар, Новороссийск, Севастополь, Мелитополь, опять Севастополь. Это письмо я пишу тебе из Константинополя, куда прибыл по своим личным делам».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В памфлетах и рассказах, написанных в Крыму, Аверченко обращается к белому воинству с призывом приблизить «час ликвидации и расчёта» с большевиками.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В Севастополе Аверченко вместе с Анатолием Каменским организует театр&#8211;кабаре «Дом артиста», где ставятся его пьесы и скетчи «Капитоша», «Игра со смертью» и где сам он выступает как актёр и чтец. Из Севастополя в потоке беженцев Аверченко уехал одним из последних. В Константинополе он задерживается на полтора года, выступая в созданном им небольшом театре «Гнездо перелётных птиц». Последним пристанищем Аверченко становится Прага.</sans></p>

</chapter>