<chapter version="1.0" id="chapter_247">
	<page number="394"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Стиль писателя.</sans_b><sans> Критика нападала на Зощенко за его мел­коватого героя, он оправдывался, сам не понимая, какую бесцен­ную услугу оказал современникам, сделав центром изобразитель­ной системы способ мышления героя. Языковой комизм вскрывал возникшие в первые же годы революции особенности сознания, которые позже стали основой менталитета особого типа&#160;— со­ветского человека. К этому мещанскому сознанию читатель ока­зался придвинут вплотную&#160;— форма сказа, где характер ставился в условия полного самораскрытия, воспроизводила точку зрения героя на мир. Взятая им на вооружение революционная фразео­логия свидетельствовала о его готовности к мимикрии и о слож­ных отношениях с революционной идеологией.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В рассказе «Тормоз Вестингауза» чуть подвыпивший герой хвастается тем, что всё может сделать и всё сойдёт ему с рук, потому что он&#160;— простого происхождения: «Пущай я чего хочешь сделаю&#160;— во всём мне будет льгота». Всё ему можно. И даже народный суд, в случае ежели чего, всегда за него заступится. Потому что у него, «пущай публика знает,&#160;— происхождение очень отличное». И родной дед его был коровьим пастухом, и мамаша его была наипростая баба... И дёрнул Володька за тормоз Вестингауза, и остановил бы поезд, да не сработал тор­моз. А Володька только утвердился в своём «самосознании»: «Я ж и говорю: ни хрена мне не будет. Выкусили?»</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Только с большим трудом можно узнать в бытовой вагонной сцене («Гримаса нэпа») отсвет широкого общественного движе­ния 1920&#8211;х гг. за выполнение норм «Кодекса труда». Наблюдая грубую эксплуатацию старухи, соседи&#8211;пассажиры видят: «наруше­на норма в отношении старослужащего человека». «Это же фор­менная гримаса нэпа!»&#160;— кричат они. Но когда оказывается, что осыпаемая оскорблениями старуха&#160;— «всего&#8211;навсего мамаша», ситуация меняется. Теперь обидчик становится обвинителем, ссы­лаясь всё на тот же «Кодекс труда». Идея стала неузнавае­ма&#160;— «Кодекс труда» приспособлен для прикрытия хамства и от­кровенного цинизма; характерно, что, взятый вне официальных рамок, осевший в быт, он деформировался и его первоначальный смысл утрачен.</sans></p>
	<page number="395"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Способ мышления зощенковского героя стал формой его са­моразоблачения. «Это издевательство над несвободной лично­стью!»&#160;— кричат пассажиры. Фразеология нового времени стано­вится в их устах орудием наступления, она придаёт им силу, за счёт её они самоутверждаются&#160;— морально и материально («Я всегда симпатизировал центральным убеждениям,&#160;— говорит герой рассказа «Прелести культуры».&#160;— Даже вот когда в эпоху военного коммунизма нэп вводили, я не протестовал. Нэп так нэп. Вам видней»). Это самодовольное чувство причастности к событиям века и становится источником их воинственного от­ношения к другим людям. «Мало ли делов на свете у среднего человека!»&#160;— восклицает герой рассказа «Чудный отдых». Гор­деливое отношение к «делу»&#160;— от времени, от эпохи; но его реальное содержание соответствует масштабу мыслей и чувств «среднего человека»: «Сами понимаете: то маленько выпьешь, то гости припрутся, то ножку к дивану приклеить надо... Жена тоже вот иной раз начнёт претензии выражать».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Зощенко удалось расщепить пассивную устойчивость нрав­ственного комплекса бывшего «маленького человека» и раскрыть отрицательные стороны его сознания. Жалость и сострадание, которые сопутствовали когда&#8211;то открытию темы «маленького че­ловека» Гоголем и которые так близки оказались таланту Чапли­на, пройдя через сложное чувство симпатии и отвращения у До­стоевского, поразившегося тому, как много есть в униженных и оскорблённых страшного, превратились в творчестве пережив­шего революцию Зощенко в обострённую чуткость к мнимой инертности героя, который теперь уже ни за что не согласился бы называться «маленьким человеком»: я «средний чело­век»&#160;— так говорит он сам о себе и втайне вкладывает в эти слова горделивый смысл.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Так сатира Зощенко образовала особый, «отрицательный мир»,&#160;— с тем, как считал писатель, чтобы он был «осмеян и от­толкнул бы от себя».</sans></p>
</chapter>