<chapter version="1.0" id="chapter_184">
	<page number="217"/>
	<p indent="2"><sans_b>Поэма «Возмездие».</sans_b><sans> Свои мысли о теснейшей и трагической связи человека с «мировым водоворотом» истории Блок попытался воплотить и в форме большой эпической поэмы «Возмездие», над которой он много работал в 1911&#160;г. Сам он впоследствии сравнивал задуманное произведение с циклом романов Э.&#160;Золя «Ругон-Маккары. Естественная и социальная история одной семьи в эпоху Второй империи». Однако можно предположить, что большие творческие импульсы к созданию поэмы давал ему русский реалистический роман (не говоря уже о том, что сама поэтическая интонация «Возмездия» чрезвычайно, порой опасно&#160;— до полного подчинения&#160;— близка онегинской).</sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>«Волнение идёт от „Войны и мира“ (сейчас кончил II том),&#160;— записывал Блок в 1909&#160;г.,&#160;— потом распространяется вширь и захватывает всю мою жизнь и жизнь близких и близкого мне». Здесь уже очерчивается некий тематический круг, в значительной мере совпадающий с автобиографической основой будущей поэмы. Особенно близкие её замыслу размышления о романе из жизни русского дворянства есть в одной из любимых Блоком книг&#160;— «Подростке» Достоевского, где в связи с «Войной и миром» говорилось: «Внук тех героев, которые были изображены в картине, изображавшей русское семейство средневысшего культурного круга в течение трёх поколений сряду и в связи с историей русской,&#160;— этот потомок предков своих уже не мог бы быть изображён в современном типе своём иначе, как в несколько мизантропическом, уединённом и несомненно грустном виде. Даже должен явиться каким&#8211;нибудь чудаком, которого читатель, с первого взгляда, мог бы признать за сошедшего с поля и убедиться, что не за ним осталось поле. Ещё далее&#160;— и исчезнет даже и этот внук&#8211;мизантроп...» </sans></p>
	<page number="218"/>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Наиболее яркий образ незавершённой поэмы Блока&#160;— отец, талантливый, мятущийся, «демонический», вносящий в жизнь ближних муки и хаос, а под конец жизни опустившийся, озлобленный неудачник (первым стимулом к созданию «Возмездия» и явились впечатления от смерти отца поэта&#160;— профессора Варшавского университета Александра Львовича Блока). Во многом соответствует эскизному «сюжету будущего романа», набросанному Достоевским, и оставшаяся недорисованной фигура сына, в которой без труда угадывается сам автор. </sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Замечательно выразителен в поэме исторический фон&#160;— характеристика времени, взятого во всемирном масштабе. Истолкованные в символическом плане «природные знаки»&#160;— «пожары дымные заката», отмечавшиеся в начале века и А.&#160;Белым, «ужасный призрак» кометы Галлея, появившейся в 1910&#160;г., разрушительное землетрясение в Мессине&#160;— сочетаются здесь с такими чертами наступившей эпохи, как «неустанный рёв машины, кующей гибель день и ночь» (образ, находивший себе точное соответствие в публицистических статьях того времени о «могущественной индустрии, воспитанной войной и живущей для войны») и «первый взлёт аэроплана»&#160;— событие, отразившееся во многих стихах поэта (так, в «Авиаторе» предсказан «грядущих войн ужасный вид: ночной летун во мгле ненастной, земле несущий динамит»). </sans></p>
	<p margin_top="0" indent="2"><sans>Глухие отголоски всё убыстряющегося исторического потока начинают ощущаться уже и в судьбе изображённой в поэме дворянской семьи (в ней запечатлены многие черты Бекетовых), а впереди Блок предвидит трагический поворот русской жизни: </sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Так неожиданно сурова</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И вечных перемен полна;</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как вешняя река, она</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Внезапно тронуться готова,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На льдины льдины громоздить</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И на пути своём крушить</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Виновных, как и невиновных,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И нечиновных, как чиновных...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="219"/>
	<p indent="2"><sans>«Неизвестное приближается, и приближение его чувствуют бессознательно все»,&#160;— объяснял Блок смысл своей пьесы «Роза и Крест» (1912&#8211;1913), в которой из французской истории Средних веков выбрано, как позднее определил сам автор, «время&#160;— между двух огней, вроде времени от 1906 по 1915&#160;год».</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Как ночь тревожна! Воздух напряжён,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Как будто в нём&#160;— полёт стрелы жужжащей...&#160;—</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p><sans>говорит один из героев пьесы.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>«Страшный мир».</sans_b><sans> Тревожным ожиданием «неизвестного», ощущением трагически нарастающего в мире напряжения проникнуты и стихи сборника «Ночные часы» (1911). Вошедшие в собрание сочинений поэта, выпущенное символистским издательством «Му- сагет» в 1911&#8211;1912&#160;гг., в виде заключительного, третьего тома, они явились вершиной лирики Блока. Здесь запечатлены итоги пройденного им пути, который, как писал поэт А.&#160;Белому 6 июня 1911&#160;г., привёл «к рождению человека „общественного", художника, мужественно глядящего в лицо миру». В годы общественной реакции, когда, по свидетельству современницы Н.&#160;Я.&#160;Мандельштам, значительной части интеллигенции были свойственны «снисходительность к себе, отсутствие критериев и не покидавшая никого жажда счастья», позиция поэта резко выделялась своим «морализмом», который, как писал в рецензии на «Ночные часы» Николай Гумилёв, «придаёт поэзии Блока впечатление какой&#8211;то особенной... шиллеровской человечности».</sans></p>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>В речи «О современном состоянии символизма» (1910), полемизируя с некоторыми новыми литературными течениями (в первую очередь с акмеизмом), Блок говорил: «...нам предлагают: пой, веселись и призывай к жизни,&#160;— а у нас лица обожжены и обезображены лиловым сумраком» (образ, выражавший смутную и противоречивую атмосферу эпохи революции и сменившей её реакции).</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
</chapter>