<chapter version="1.0" id="chapter_28">
	<page number="60"/>

	<p indent="2"><b>Скрытая полемика с М.&#160;Горьким.</b> Если говорить о реалисти­ческой прозе, то в литературе 1910&#8211;х&#160;гг. на общем фоне богат­ством проблематики, значительностью художественных открытий, попыткой исторического осознания русской действительности вы­деляются «Городок Окуров», «Жизнь Матвея Кожемякина», «По Руси» Горького и «Деревня», «Суходол», «крестьянские» рас­сказы Бунина. Задумав написать «Деревню» и «по&#8211;новому изо­бразить мужиков», Бунин, несомненно, говорил об этом с Горь­ким на Капри, куда он приехал 12 марта 1909&#160;г. и где жил, «почти не разлучаясь с милым домом Горького». Оба художника, словно соревнуясь друг с другом, стремятся в эти годы запечат­леть образ России, взятый обобщённо, крупным планом. В бу­нинской повести «Деревня» главное&#160;— Дурновка, село, его дикий и тёмный быт. Есть в ней и уездный город&#160;— Чёрная Слобода (наподобие Заречья у Горького), изображённый, не в пример деревне, бегло. Однако в этих беглых эпизодах можно уследить полемику с горьковским «Городком Окуровом», который появил­ся как раз в разгар написания Буниным «Деревни». В этом смыс­ле некоторые страницы обоих произведений представляют как бы спор Бунина с Горьким о «Руси и её истории» (строчка из его письма Горькому). Предметом спора для Бунина служит не­маловажный вопрос: что это за государство&#160;— Россия и какое сословие определяет её?</p>

	<page number="61" />

	<p indent="2" margin_top="0px">В «...Окурове» кривой Яков Захаров Тиунов, «первая голова Заречья», учит слободских: «Что ж&#160;— Россия? Государство она, бессменно, уездное. Губернских&#8211;то городов&#160;— считай, десятка четыре, а уездных&#160;— тысячи, поди&#8211;ка! Тут тебе и Россия». «<b>Да она вся&#160;— деревня, на носу заруби себе это!</b>&#160;— спорит с ним базарный вольнодумец Балашкин у Бунина.&#160;— Глянь кругом&#8211;то: город это, по&#8211;твоему? Стадо каждый вечер по улицам прёт&#160;— от пыли соседа не видать... А ты&#160;— „город“!» Бунин уси­ливает нажим, выделяя слова курсивом. Он даже не обращает внимания на то, что собеседник Балашкина Кузьма Красов и не думает возражать ему и вовсе не упоминает про «город». Слов­но и впрямь этот старик, гармонист и книжник, отвечает через голову Кузьмы кому&#8211;то другому. И долго занимавший Бунина замысел&#160;— написать продолжение «Деревни»&#160;— повесть «Го­род», с Кузьмой Красовым в качестве главного героя, имел, очевидно, подоплёкой дальнейшую полемическую перекличку, художественную параллель «окуровскому» циклу Горького.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Разделяя мнение своего свирепо&#8211;добродушного «фарисея» Балашкина о том, что не город, а деревня составляет националь­ную основу страны и предопределяет её развитие, Бунин оста­вался во власти безысходного пессимизма. Его «Деревня», не говоря уже о многих «крестьянских» рассказах («Ночной раз­говор», «Весёлый двор», «Будни», «Игнат» и др.), даёт богатый материал для вывода, что тёмная «первооснова» страны способ­на извратить любые демократические преобразования, что косная крестьянская среда не может выдвинуть носителей передовой жизни, что неотвратимо идущая на смену старине буржуазная «новь» лишь разлагает, губит последние оазисы патриархально­сти. Как же увязать тогда с такой односторонностью бунинского взгляда на русскую действительность возможность исторического подхода к деревне? А ведь именно об историзме Бунина гово­рилось во многих откликах на его «Деревню», начиная с извест­ного горьковского: «так глубоко, так <b>исторически</b> деревню ни­кто не брал». Достойно внимания, что, во&#8211;первых, в изображении самых тёмных, самых мрачных сторон русской действительности Бунин не делал различия между «мужиком» и «мелкопомест­ным», а во&#8211;вторых, сам воспринимал эти тёмные стороны с бо­лью и состраданием, с гневом и жалостью, потому что видел всё это в родном, отчем, «своём».</p>
	
</chapter>