<chapter version="1.0" id="chapter_93">
	<page number="121"/>

	<p indent="2"><sans_b>Мастер юмористического рассказа.</sans_b><sans> Короткий, «выстрелива­ющий» юмором рассказ&#160;— таков жанр, где Аверченко достигал высот подлинного словесного искусства. Глубоким политическим сатириком, «заступником народным» он, конечно, не был. Много­численные его журнальные фельетоны&#160;— это, как правило, одно­дневки. Но среди рассказов редкими искрами проблёскивают и сатирические произведения: «История болезни Иванова», «Вик­тор Поликарпович», «Робинзоны» и др., где зло высмеиваются страх обывателя, взяточничество чиновников и эпидемия шпиона­жа и политического сыска.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Быт города&#160;— вот главный герой Аверченко. И не просто го­рода, а города&#8211;гиганта. В Петербурге&#160;— Петрограде стократ убы­стрён самый ритм, бег бытия: «Кажется, будто позавчера по­встречался на Невском со знакомым господином. А он за это время или уже Европу успел объехать и женился на вдове из Иркутска, или полгода как застрелился, или уже десятый месяц сидит в тюрьме» («Чёрным по белому»). Здесь каждая мелочь, каждая новинка быта становится для Аверченко источником не­иссякаемой изобразительности и юмора. С лёгкостью фокусника извлекает молодой писатель остроумные сюжеты, он готов, ка­жется, создавать рассказы «из ничего» и напоминает своей бо­гатой выдумкой сотрудника «Стрекозы» и «Будильника» Антошу Чехонте.</sans></p>

	<page number="122" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Смеясь над пошлостью, Аверченко выступал союзно с други­ми «сатириконовцами»&#160;— с Сашей Чёрным, Радаковым, Ре&#8211;Ми, Тэффи. По мысли сотрудников, их «Сатирикон» «неустанно ста­рался очищать и развивать вкус среднего русского читателя, при­выкшего к полуграмотным распивочным листам». Здесь заслуга «Сатирикона» и Аверченко в самом деле велика. На страницах журнала хлёстко высмеивается бездарность, её дешёвые штампы (рассказы «Неизлечимые», «Поэт»), устраивается показательный суд над глупостью.</sans></p>
	

</chapter>