<chapter version="1.0" id="chapter_158">
	<page number="189"/>

	<p indent="2"><sans_b>Смысл противопоставления Данко и Ларры.</sans_b><sans> В рассказе «Старуха Изергиль» Ларра, считавший себя «первым на земле», уподоблен могучему зверю: «Он был ловок, хищен, силён, жесток и не встречался с людьми лицом к лицу»; «у него не было ни племени, ни матери, ни скота, ни жены, и он не хотел ничего этого». А по прошествии лет выясняется, что этот «сын орла и женщины» лишён сердца: Ларра хотел вонзить в себя нож, но «сломался нож&#160;— точно в камень ударили им». Страшна и закономерна постигшая его кара&#160;— быть тенью: «Он не понимает ни речи людей, ни их поступков&#160;— ничего». В образе Ларры воссоздана античеловеческая сущность.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Данко взрастил в себе неиссякаемую любовь к тем, которые «были как звери», «как волки», окружившие его, «чтобы легче им было схватить и убить Данко». И только одно желание владело им&#160;— вытеснить из их сознания мрак, жестокость, страх перед тёмным лесом, откуда «смотрело на идущих что&#8211;то страшное, тёмное и холодное». Светлое чувство Данко было рождено глубокой тоской при виде соплеменников, утративших человеческий облик. И сердце героя загорелось и сгорело, чтобы рассеять тьму не только лесную, но прежде всего душевную. Печален заключительный акцент: спасённые не заметили упавшего рядом «гордого сердца», и один из них, «боясь чего&#8211;то», наступил на него ногой. Дар самоотверженного сострадания будто и не достиг высшей своей цели.</sans></p>

	<page number="190" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Рассказ «Старуха Изергиль» в воспоминаниях женщины о возлюбленных её молодости передаёт горькую правду о двойственном роде людском. Он от века соединил в себе антиподов: красавцев, которые любят, и «стариков от рождения». Поэтому рассказ пронизан символическими параллелями: света и тьмы, солнца и болотного холода, огненного сердца и каменной плоти. Жажда полного преодоления низменного опыта остаётся неутолённой, люди продолжают жить двояко.</sans></p>

</chapter>