<chapter version="1.0" id="chapter_107">
	<page number="136"/>

	<p indent="2"><sans_b>«Алгебра великолепной техники».</sans_b><sans> Вот мы и добрались до сути: феномен языка, а не идей. Действительно, проблема На­бокова&#160;— это прежде всего проблема языка. Языка, оторванного от жизни и пытающегося колдовским усилием эту жизнь заме­стить. Эту проблему можно было бы считать трагической, если бы не набоковское желание объявить своё состояние настоящей, лучшей, высшей литературой&#160;— по отношению к навозокопате­лям жизни. Отсюда и неудержимая тяга к нему всего вымороч­ного.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>В описании поверхности предметов, в натюрморте (буквально: мёртвая, т.&#160;е. убитая, природа) Набоков нашёл себя. Здесь он достиг виртуозности энтомолога, осторожно прикрепляющего на­секомых в великолепные коллекции, не повредив ни одного кры­лышка, ни одну пылинку цветочной пыльцы. В «Других берегах», вспоминая своё раннее увлечение энтомологией, Набоков неда­ром обмолвился, что таким образом ещё мальчиком он «находил в природе то сложное и „бесполезное", которого... позже искал в другом восхитительном обмане&#160;— в искусстве».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Его метод&#160;— мистификация, игра, мнимые галлюцинации, «цветное» ощущение, пародии (кого только не пародировал он в своих сочинениях: Стерна, Гюго, Эдгара По, Фрейда, Некрасо­ва, Чернышевского, Маяковского, собратьев&#8211;эмигрантов и т.&#160;д.), словесные кроссворды (заметим, что ему же принадлежит изо­бретение слова «крестословица», что, конечно, лучше кальки с английского&#160;— «кроссворд»). Наконец, уже в обобщении, ци­тируя самого Набокова, метод этот&#160;— в «решении литературной теоремы». Примером могут служить многие виртуозно построен­ные рассказы, хотя бы такой, например, как «Круг» (1936), на­чинающийся фразой «Во&#8211;вторых...» и кончающийся словами «Во&#8211;первых...». Это его имел в виду Бунин, когда темпераментно, даже раздражённо нападал на новации модернизма: «Иногда я думаю, не сочинить ли какую&#8211;нибудь чепуху, чтобы ничего по­нять нельзя было, чтобы начало было в конце, а конец в начале. Знаете, как теперь пишут... Уверяю вас, что большинство наших критиков пришло бы в полнейший восторг, а в журнальных ста­тьях было бы сочувственно указано, что „Бунин ищет новых путей“. Уж что&#8211;что, а без „новых путей“ не обошлось бы! За новые пути я вам ручаюсь». Эти «новые пути» у Набокова озна­чали хитроумное сюжетостроительство, заданность тонкой шах­матной композиции, подавляющей первородные впечатления. Трудно поэтому не согласиться с одним из зарубежных критиков, сказавшим о Набокове: «Он кажется прообразом грядущих ав­торов будущей „космополитической культуры“. И нашим утеше­нием остаётся мысль, что во многих отношениях Сирин увлека­тельнее Набокова, ибо у Сирина есть непосредственность поиска и удачи при „открытии литературных Америк", а у Набокова довлеет сверхматематический расчёт, „алгебра великолепной техники“».</sans></p>

</chapter>