<chapter version="1.0" id="chapter_148">
	<page number="175"/>

	<p indent="2"><sans_b>Сборник «Счастливый домик».</sans_b><sans> Название сборника «Счастливый домик» полемично по отношению к его содержанию. И потому, что здесь нет радужных чувств, а главное, потому, что вместо маленького «домика»&#160;— уютного гнёздышка возникает ёмкая картина остропротиворечивой душевной жизни. </sans><sans_i>«Любовь невинная и простая»</sans_i><sans> отвергнута во имя жажды постичь высшие, идеальные порывы и глубины человеческих противоречий. Герой дышит </sans><sans_i>«легче и свободней» «древним мраком преисподней иль горним воздухом небес»</sans_i><sans>.</sans></p>

	<page number="176" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Ходасевич соединяет торжественный слог с удачно найденными обозначениями сниженного быта: бездна, порфира, видение, «горний» воздух и&#160;— фабричные дымы, крики галок, тощий пёс. Здесь явственно притяжение к мастерству Пушкина, реминисценции из его поэзии слышны в «Счастливом домике». </sans><sans_i>«Ночные»</sans_i><sans> настроения, звёздные просторы, образ усталой </sans><sans_i>«души, не внемлющей миру»</sans_i><sans> восходят к лирике Лермонтова. Думается, к его достижениям тяготеет и склонность Ходасевича выразить какие&#8211;то сложные явления в локальном чувственно&#8211;конкретном образе: чуждый, неуловимый гул окружающей жизни&#160;— в </sans><sans_i>«пленённом шуме»</sans_i><sans> прижатой к уху морской раковины (один из разделов книги так и назван: «Пленные шумы»), </sans><sans_i>«медленное, безропотное, запечное»</sans_i><sans> прозябание&#160;— в </sans><sans_i>«скрипе»</sans_i><sans> сверчка. Есть в «Счастливом домике» и более саморазоблачительное определение: «дорогим учителем, мудрым проповедником», дарующим радость, назван «Сырник», предводитель мышей (триптих «Мыши»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Название «Счастливый домик» имеет очевидный иронический подтекст:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Я устал быть нежным и счастливым!</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Эти песни, ласки, розы&#160;— плен.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>Тем не менее лира поэта сохраняет, пусть краткие и эфемерные, прикосновения к красоте («Февраль», «Поэту»), так как</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>...над каждым сожжённым мгновеньем</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Возникает, как Феникс,&#160;— преданье.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>В разделе сборника «Звезда над Пальмой» отражены иронично окрашенные </sans><sans_i>«дары»</sans_i><sans> молодой своевольной </sans><sans_i>«царицы»</sans_i><sans> (в её образе&#160;— черты Е.&#160;В.&#160;Муратовой, к ней и к памяти о ней обращено большинство стихов). И с глубоким и трепетным восхищением воссоздано </sans><sans_i>«священное сиянье лигурийских звёздных вечеров»</sans_i><sans>. Слово </sans><sans_i>«священное»</sans_i><sans> не случайно. Небо&#160;— царство Всевышнего&#160;— источает подлинные, нетленные ценности, которые постигаются лирическим героем лишь в легенде, грёзе, сне («Вечер», «Рай»):</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Сквозь узорный полог, в высоте сапфировой</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ангел златокрылый пусть приснится мне.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="177" />

	<p indent="2"><sans>Ходасевич выразительно передал обманное очарование земных радостей, но в собственных переживаниях обрёл и высшее предназначение поэзии, и Божественное начало Вселенной. Неудивительно, что в следующей книге стихов с ёмким символическим названием «Путём Зерна» </sans><sans_i>ведущим стал мотив возрождения (Зерно в «заветный срок умрёт и прорастёт»), поскольку «мудрость нам единая дана»:</sans_i></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>И ты, моя страна, и ты, её народ,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Умрёшь и оживёшь, пройдя сквозь этот год.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Признание необходимости тягостного пути для всего и всех в мире привело к отказу от ложноромантических увлечений, приятию судьбы вечного странника, в испытаниях находящего истину:</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Одинокие скитанья,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Частого дождя кропанье</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Да на согнутых плечах</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Плащ из мокрого брезента.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>В поэзии такой поиск Ходасевич связал с самозабвенным служением мастерству. Эта линия наблюдений выражена средствами смелых сопоставлений. Вечный, можно сказать, образ высокого искусства, испепеляющего художника, будто неожиданно (на самом деле такая ассоциация уже была, скажем, в творчестве М.&#160;Цветаевой) проступает в трюках канатного акробата:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>А если, сорвавшись, фигляр упадёт</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И, охнув, закрестится лживый народ,&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Поэт, проходи с безучастным лицом:</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Ты сам не таким ли живёшь ремеслом?</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

</chapter>