<chapter version="1.0" id="chapter_222">
	<page number="341"/>
	<p align="center"><sans_b>«Мировое началось во мгле кочевье»</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>В 1949&#160;г. Александр Фадеев (1901&#8211;1956), вспоминая свою партизанскую молодость на Дальнем Востоке, юность других певцов Октября, скажет: «Мы входили в литературу волна за волной, нас было много. Мы приносили свой личный опыт жизни, свою индивидуальность. Нас соединяло ощущение нового мира как своего и любовь к нему».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>В начале 1920&#8211;х гг. советская литература мыслилась </sans><sans_i>прежде все­го рабоче&#8211;крестьянской</sans_i><sans>. О таком характере замысла говорил и ху­дожественный опыт живописи, архитектуры, кинематографии и т.&#160;д.</sans></p>
	<page number="342"/>
	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
				<p><sans>Вспомните или просмотрите на уроке альбомы таких художников, как К.&#160;С.&#160;Петров&#8211;Водкин (1876&#8211;1939) с его неизбежными «ра­ботницами», ранеными «комиссарами», Б.&#160;М.&#160;Кустодиев (1878&#8211;1927) с его пролетарским великаном с мужицкой бородой («Боль­шевик», (1920), архитекторов К.&#160;С.&#160;Мельникова (1890&#8211;1974) с его «Домом&#8211;мастерской» в Москве, клубом «Буревестник» (цилиндр с колоннами), Б.&#160;М.&#160;Иофан с «Домом Правительства» (1929) на улице Серафимовича в Москве (он оживёт в романе Ю.&#160;Трифо­нова «Дом на набережной» (1976). Нечто от проектов домов&#8211;коммун 1920&#8211;1930&#8211;х гг. доносят эти монументы.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Облик городов должен был быть героическим, предельно мо­нументальным, напоминать о подвиге пролетарских масс, о пав­ших за коммуну борцов.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Этот образ создавали кинофильмы о штурме Зимнего двор­ца, о залпе «Авроры», пьесы о «человеке с ружьём», о Лени­не в Смольном, открывающем I съезд Советов&#160;— новую светлую эру в истории Вселенной, наконец, песни «Взвейтесь кострами, синие ночи», «Молодая гвардия» («В бой, молодая гвардия ра­бочих и крестьян!»). И конечно, «Интернационал» с его суровым величием заклинательных апокалипсических формул: «весь мир насилья мы разрушим», «гром великий грянет над сворой псов и палачей», «владеть землёй имеем право, а паразиты никогда». Это была ритуальная мелодия для великана, коллективного Прометея, для Мессии. Забыть этот образ, как и романы 1920&#8211;х гг., запечатлевшие героическое величие эпохи Октября: «Железный поток» (1924) А.&#160;Серафимовича, «Разгром» (1926) А.&#160;Фадеева, повесть «Ветер» (1924) и тем более рассказ «Сорок первый» (1924) Б.&#160;Лавренёва и др.,&#160;— невозможно, несправед­ливо. «Это было при нас, это с нами вошло в поговорку»,&#160;— могли бы сказать нам тысячи известных и безымянных крас­нозвёздных героев, в том числе&#160;— и Великой Отечественной войны.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Дух монументализма, «рабоче&#8211;крестьянской солидарности» создавали предельно знаковые знаменательные портреты скуль­птора </sans><sans_b>Ивана Шадра</sans_b><sans> «Крестьянин» (1922), «Рабочий» (1922), «Сеятель» (1922), позднейшие работы вроде «Девушки с веслом» (1934). А ученица И.&#160;Д.&#160;Шадра скульптор В.&#160;Мухина продолжила эту же тенденцию в известнейшем памятнике «Рабочий и колхоз­ница» (1937).</sans></p>
	<page number="343"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Но далеко не все писатели, даже молодые, вновь пришедшие в литературу, воспринимали революцию как сплошной «праздник трудящихся и угнетённых»: для И.&#160;А.&#160;Бунина существовал иной образ времени&#160;— «окаянные дни». Молодой&#160;О.&#160;Мандельштам ви­дел в «днях» ожесточение и ненависть и называл их «глухие годы» («Восходишь ты в глухие годы, о, солнце, судия, на­род»,&#160;— писал он в 1918&#160;г.). И ещё более резкие, антипразднич­ные оценки&#160;— «блевотина войны&#160;— октябрьское веселье» (З.&#160;Н.&#160;Гиппиус, 29 октября 1917&#160;г.)&#160;— и страшные поэтические видения кровожадной, развращающей Смуты:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Пулемёт... Окончание&#160;— мёд...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Видно, сладостен он для охочих</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Пробуравить свинцом народ&#160;—</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Непомерные, звёздные очи...</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(Н.&#160;Клюев. «Пулемёт», 1918)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Одномерное, парадное представление об Октябре, о смысле и реальностях Гражданской войны ныне явно разрушается. Из истории и литературного процесса уже не изгонишь (без ощутимых утрат) ни тревоги В.&#160;Г.&#160;Короленко (отражённой в его письмах&#8211;про­тестах против террора, репрессий в 1919&#8211;1920&#160;гг.), ни «Стихи о терроре» (1923) М.&#160;Волошина, ни «Солнце мёртвых» (1923) И.&#160;Шмелёва о голоде и терроре в Крыму в 1920&#8211;1921&#160;гг. И мно­гие бодрые стихи, песни о легендарных походах Первой Конной, о штурме Перекопа будут простым парадом, механическим экспо­нированием мощи победителей без трагичных картин, созданных с другой стороны, со стороны побеждённых. Скажем, без карти­ны Севастополя 1920&#160;г., расставания с родиной солдат армии Врангеля, запечатлённой эмигрантским поэтом Вл. Смоленским:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Над чёрным морем, над белым Крымом</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>Летела слава России дымом.</sans_i></p>
				<p margin_top="0"><sans>Над голубыми полями клевера</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Летели горе и гибель с севера.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Летели русские пули градом,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Убили друга со мною рядом.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>И Ангел плакал над мёртвым Ангелом...</sans_i></p>
				<p margin_top="0"><sans>Мы уходили за море с Врангелем...</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<page number="344"/>
	<p indent="2"><sans>Однако важно не одно возросшее богатство картин, образов, жизненных ситуаций Октября и Гражданской войны&#160;— итог публикаций книги Романа Гуля «Ледовый поход» (1921), громадно­го романа Петра Краснова «От Двуглавого Орла к Красному знамени» (1894&#8211;1921), Николая Брешко&#8211;Брешковского «На бе­лом коне» (1922) и т.&#160;п. Сейчас, после встреч с окаянными дня­ми&#160;— на книжной странице, сцене или телеэкране&#160;— явно туск­неют, утрачивают нарочитый монументализм встречи с юным Николкой Турбиным из «Дней Турбиных» М.&#160;А.&#160;Булгакова и даже с разного рода кустарно воссозданными «поручиками Голицыны­ми», казачьими есаулами, бросившими страну и коня,&#160;— мы спо­собны сделать глубоко значимый вывод: а ведь и «побеждён­ные», изгнанные, обречённые на бездомность люди с погонами до самозабвения любили Россию!</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Иван Шмелёв в 1924&#160;г. в статье «Крестный подвиг», обращён­ной, скорее всего, к будущему, одним из первых сказал о траги­ческом идеализме десятков тысяч юных офицеров, любивших Россию, преданных либеральными болтунами, оскорблённых «по­хабным» Брестским миром, общей картиной развала страны: «То были&#160;— не „помещичьи сынки“, не „барское отродье", не „контр­революционеры", не „враги народа",&#160;— как лжецы писали: то были сыновья России. Были среди них казаки и сыновья&#160;— купцов, рабочих, мещан, крестьян, дворян&#160;— всего народа. Они оставили училища, прилавки, инструменты, косы, плуги, книги, свои стихи, свои надежды&#160;— юные надежды!&#160;— не без страданья и во имя долга! Пошли искать, добыть Россию. Пошли за честь России, проданной и ставшей им ещё дороже,&#160;— через страданье».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>При чутком отношении к мучительным «Окаянным дням» (1918&#8211;1920) И.&#160;А.&#160;Бунина&#160;— этим дневникам страшных лет, сво­его рода исповеди на Голгофе перед разлукой, и в них сквозь револьверный лай, залпы расстрелов, окрики всякого рода ми­кровождей, «углубляющих» революцию, можно уловить ноту глу­бочайшего страдания, боли, тоскующей любви к России: «Если бы я эту „икону", эту Русь, не любил, не видал, из&#8211;за чего же бы я так сходил с ума все эти годы, из&#8211;за чего страдал так бес­прерывно, так люто? А ведь говорили, что я только ненавижу» («Окаянные дни»).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Больше того. Своего «плачущего ангела» (плачущего над Рос­сией и за Россию) можно обнаружить и в самых злых, кажущих­ся сплошной «контрреволюцией» статьях И.&#160;Шмелёва, собранных в книге «Душа Родины» (1967), и в дневнике скитаний сатирика Дон&#8211;Аминадо «Поезд на третьем пути» (1954), и, конечно, в «Демонах глухонемых» (1919) М.&#160;Волошина, готового молиться «за тех и за других»... Даже ненавистная в известном смысле А.&#160;Бло­ку З.&#160;Н.&#160;Гиппиус, «женщина, безумная гордячка», создавшая по­истине «Чёрную книгу» (дневник 1911&#8211;1921&#160;гг.) смуты, гибели культуры, и та не умещается по одну сторону баррикад. Как и лирический летописец «лебединого стана» (белой гвардии, «первопоходников» Лавра Корнилова на Дону) М.&#160;Цветаева.</sans></p>
	<page number="345"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Новый подход к трагической эпохе революции, Гражданской войны, к 1920&#8211;м гг. и литературному процессу данного перио­да&#160;— это собирание всего, что выше, главнее, чище узкокасто­вых, групповых, тем более разрушительно&#8211;утопических пристра­стий, догм. Важно собрать всё, что объединяет писателей, даже оказавшихся волей судеб по разные стороны баррикад. Револю­ция и Гражданская война&#160;— это весьма противоречивый процесс взаимоотталкивания и притяжения людей, ломки и становления, сотворения ими родины.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Кроме слова „искусство" у нас в сознании присутствует, ко­нечно, слово „революция"» (А.&#160;Блок, 1920).</sans></p>
	<p align="center"><sans>* * *</sans></p>
	<p indent="2"><sans_b>Как возникли Пролеткульт и «Кузница»?</sans_b></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Пролетарские культурно&#8211;просветительные организации (Про­леткульт) возникли, как известно, незадолго до Октября. Цель их определялась достаточно громко: «выработка самостоятель­ной духовной культуры». После Октября тысячи молодых рабо­чих, ремесленников, людей из низовой России пришли учиться стихотворству, рисованию, искусству театра. Идейным руководи­телем этой неискушённой молодёжи (и даже людей с жизненным опытом) оказался </sans><sans_b>А.&#160;А.&#160;Богданов</sans_b><sans> (1873&#8211;1928), социолог и фи­лософ, раскритикованный В.&#160;И.&#160;Лениным в 1908&#160;г. за отступления от материализма, творец «Всеобщей организационной науки», первого опыта создания современной информатики и кибернети­ки. Если&#160;В.&#160;И.&#160;Ленин с грустной иронией в адрес одного из вож­дей Пролеткульта замечал: «Учиться надо автору не „пролетар­ской" науке, а просто науке», то А.&#160;А.&#160;Богданов сочинял удиви­тельно льстивые предисловия именно к неучёным, но «ура&#8211;пролетарским» стихотворным книжкам.</sans></p>
	<page number="346"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Пролетарская поэзия «Кузницы» (1920&#8211;1923)&#160;— это всецело порождение первого этапа в становлении новой литературы, аб­страктно&#8211;мифологического осмысления Октября. Она вышла из Пролеткульта, в ней были яркие индивидуальности&#160;— </sans><sans_b>Владимир Кириллов</sans_b><sans> (1890&#8211;1943),</sans><sans_b> Михаил Герасимов</sans_b><sans> (1889&#8211;1939),</sans><sans_b> Ва­силий Александровский</sans_b><sans> (1897&#8211;1934),</sans><sans_b> Василий Казин</sans_b><sans> (1898&#8211;1981) и др. Но как нивелировала эти индивидуальности магия грандиозности, больших чисел и пространств, пресловутый кос­мизм! Коллективная программа управляла ими&#160;— от выбора на­званий книг до выбора оттенков словесных красок: «Мы» и «Же­лезный мессия» В.&#160;Кириллова с его призывами («Во имя нашего Завтра&#160;— сожжём Рафаэля»), «Мускулы тяжести просят» (1918) В.&#160;Александровского, «Железные цветы» (1919), «Завод весен­ний» (1919) и «Железное цветенье» (1923) М.&#160;Герасимова, «По­эзия рабочего удара» (1918) А.&#160;Гастева (до 1926&#160;г. было шесть переизданий этой книги о поющих машинах, о душе без лирики и эмоций), «Рабочий май» (1922) В.&#160;Казина... Такова топонимика этой поэзии. Перекричать пролетарских поэтов, превращавших Россию в космическое тело, в какую&#8211;то раскалённую докрасна комету, а реальный рабочий класс в огромного истукана с мо­лотом, с булыжником, в гору мускулов, было почти невозможно.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Как жили многие русские писатели в первые месяцы и годы после Октября? Атмосферу тяжкой нужды, выживания, голода и холода, мелочной зависимости от управдома, коменданта, при­крепляющего человека к скудному пайковому снабжению, пре­красно передал петербургский поэт Вильгельм Зоргенфрей, друг А.&#160;А.&#160;Блока, в стихотворении «Над Невой»:</sans></p>
	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Гражданина окликает</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Гражданин:</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>— Что сегодня, гражданин,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>На обед?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>Прикреплялись</sans_i><sans>, гражданин,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Или нет?</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>— Я сегодня, гражданин,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Плохо спал:</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Душу я на керосин</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Обменял.</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans_i>(Сб. «Страстная неделя», 1920)</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>
	<p indent="2"><sans>Однако страшнее бытовых невзгод была растущая несвобода. Она заставляла искать особой «тайной свободы» (А.&#160;Блок). В связи с закрытием оппозиционных изданий, натиском цензуры возникла особая форма выражения «тайной свободы»&#160;— так называемая дневниковая проза, «осколочное» бытописательство, собирание общих впечатлений по крупицам, осколкам, в форме мгновенного фотоснимка. «В ритме дней» (1918)&#160;— так назвал свою серию статей о революции публицист П.&#160;Муратов. «Дни» В.&#160;В.&#160;Шульгина, «Окаянные дни» И.&#160;А.&#160;Бунина&#160;— эти установочные обозначения нового жанра миниатюр были весьма характерны.</sans></p>
</chapter>