<chapter version="1.0" id="chapter_76">
	<page number="105"/>

	<p indent="2"><b>Трагедия отца.</b> Об отъезде Шмелёва в эмиграцию следует сказать особо. О том, что он уезжать не собирался, свидетель­ствует уже тот факт, что в 1920 г. Шмелёв покупает в Крыму, в Алуште, дом с клочком земли. Но трагическое обстоятельство всё перевернуло. Сказать, что он любил своего единственного сына Сергея, — значит сказать очень мало. Прямо-таки с мате­ринской нежностью относился он к нему, а когда сын-офицер оказался на германской войне, в артиллерийском дивизионе, счи­тал дни, писал нежные письма: «Ну, дорогой мой, кровный мой, мальчик мой. Крепко и сладко целую твои глазки и всего тебя...»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">В 1920 г. офицер Добровольческой армии Сергей Шмелёв, от­казавшийся уехать с врангелевцами на чужбину, был взят в Фео­досии из лазарета и без суда расстрелян. И не он один. Как рас­сказывал 10 мая 1921 г. И. Эренбург, «офицеры остались после Врангеля в Крыму главным образом потому, что сочувствовали большевикам, и Бела Кун расстрелял их только по недоразумению. Среди них погиб и сын Шмелёва». Никакого недоразумения не было, а был сознательный геноцид. «Война продолжится, пока в Крыму останется хоть один белый офицер» — так гласила теле­грамма заместителя Троцкого в Реввоенсовете Склянского.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Когда в 1923 г. в Лозанне русским офицером Конради был убит торговый представитель Советского Союза в Италии лите­ратор В. В. Боровский, Шмелёв обратился с письмом к защитни­ку Конради Оберу. В письме он по пунктам перечислил совер­шённые красными преступления против человечности, которым сам стал свидетелем, начиная с расстрела его сына и кончая уничтожением до 120 тысяч человек.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Шмелёв долго не мог поверить в гибель своего сына. Его страдания — страдания отца — описанию не поддаются. В ответ на приглашение, присланное Шмелёву Буниным, выехать за гра­ницу, «на работу литературную», тот прислал письмо, которое (по свидетельству В. Н. Муромцевой-Буниной) трудно читать без слёз. Приняв бунинское приглашение, он выезжает в 1922 г. спер­ва в Берлин, а потом в Париж.</p>

	
</chapter>