<chapter version="1.0" id="chapter_221">
	<page number="339"/>
	<p align="center"><sans_b>Из хроники 1917&#8211;1919&#160;гг.</sans_b></p>
	<p indent="2"><sans>Известный историк литературы Л.&#160;Я.&#160;Гинзбург, близко знавшая в 1920&#8211;е гг. А.&#160;А.&#160;Ахматову, Н.&#160;А.&#160;Заболоцкого, М.&#160;М.&#160;Зощенко, О.&#160;Э.&#160;Мандельштама, сообщество обэриутов (о них речь далее), очень точно уловила явное противоречие в настроениях, возвы­шенных обобщениях, в «царственной речи» многих блистатель­ных мастеров Серебряного века, переживших приход не кален­дарного, а настоящего XX&#160;в.: «В речи символистской интелли­генции с большой буквы писались и серьёзно произносились слова: </sans><sans_i>Бездна, Вечность, Искупление</sans_i><sans>... Символизм кончался в очень сложных условиях...». Слова пустые, как упразднённые ассоциации.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Попробуем перенестись в реальный исторический и литератур­ный процесс 1920&#8211;х гг.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>Обратимся к некоторым новейшим эпизодам хроники 1917&#8211;1918&#160;гг., собираемым ныне летописцами литературной эпохи. Осо­бенно успешно А.&#160;Ю.&#160;Голушкиным. На этих страницах мелькнут многие знакомые фигуры из Серебряного века, фигуры политиков (Н.&#160;И.&#160;Бухарина и др.), явятся и новые методы формирования новой литературы (в частности&#160;— митинги, заседания в кафе).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>26 октября 1917&#160;г.</sans_b><sans> Закрыты буржуазные газеты «Речь», «День», «Биржевые ведомости».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>2 ноября 1917&#160;г.</sans_b><sans> Подаёт в отставку Анатолий Луначарский (на­родный комиссар просвещения в правительстве В.&#160;И.&#160;Лени­на.</sans>&#160;— <sans_i>В.&#160;Ч.</sans_i><sans>) в связи с фактами разрушения памятников архитек­туры в Кремле при взятии его большевиками: «Нельзя оставать­ся на посту, где ты бессилен. Поэтому я подаю в отставку. Но я умоляю вас, товарищи, поддержите меня, помогите мне. Храните для себя и потомства красы нашей земли» (из заявления A. В.&#160;Луначарского).</sans></p>
	<page number="340"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>4 ноября 1917&#160;г.</sans_b><sans> Н.&#160;И.&#160;Бухарин подверг резкой критике по­давших в отставку комиссаров, характеризуя их, похожих на «вождей» из Временного правительства, как дезертиров рево­люции: «Время</sans> <sans_i>слюнявой власти</sans_i><sans> прошло» (выделено мной.&#160;— B. Ч.).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>27 января 1918&#160;г.</sans_b><sans> Выходит книга Ильи Эренбурга «Молитва о России».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Удовлетвориться популяризацией и распространением дости­жений старой культуры&#160;— значит </sans><sans_i>горящий факел воткнуть в снежный сугроб</sans_i><sans>» (К.&#160;А.&#160;Федин. «На открытии Пролеткульта». Отклики.&#160;— Сызрань.&#160;— 1919.&#160;— № 1).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Июль 1918&#160;г.</sans_b><sans> В связи с мятежом левых эсеров запрещён вы­пуск газет «Наше слово», «Народная мысль», «Великая Россия», «Жизнь», «Свободная жизнь», «Наша Родина». Выходит в свет последний, 244&#8211;й номер газеты «Знамя труда».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Сентябрь 1918&#160;г.</sans_b><sans> Выходит книга Д.&#160;Бедного «Отцы духовные, их помыслы греховные, сиречь про поповские „чудеса" правди­вые словеса».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>24 ноября 1918&#160;г.</sans_b><sans> Митинг «Храм или завод» во дворце ис­кусств (бывший Зимний дворец). Из выступления Владимира Ма­яковского</sans>:</p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Нам нужен не мёртвый храм искусства, где томятся мёртвые произведения, а живой завод человеческого духа. Нам нужно ржаное искусство, ржаные слова, ржаные дела. Искусство долж­но быть сосредоточено не в храмах&#8211;музеях, а повсюду&#160;— на ули­цах, в трамваях, на фабриках, в мастерской и в рабочем квар­тале».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Октябрь 1918&#160;г.</sans_b><sans> Митинг «Интеллигенция и революция» во дворце на ул. Урицкого в Петрограде, организованный по ини­циативе М.&#160;Горького. Из речи г. Зиновьева, председателя Петрокоммуны (т.&#160;е. губернатора, эмиссара Кремля в городе)</sans>:</p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«...Мировая революция начинается. Началась всемирная гроза. Мы её признали, так не скрывайтесь же </sans><sans_i>под дырявым зонтиком нейтральности</sans_i><sans>, заявите, что вы идёте</sans> <sans_i>под родную кровлю</sans_i><sans> со­ветской России, и протяните братскую руку рабочему классу» (выделено мной.</sans>&#160;— <sans_i>В.&#160;Ч.</sans_i><sans>).</sans></p>
	<page number="341"/>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Июль&#160;— декабрь 1918&#160;г.</sans_b><sans> Сообщения о литературно&#8211;музы­кальном вечере в актёрской чайной</sans> <sans_i>«Весёлая канарейка»</sans_i><sans> при Троицком театре в Петербурге (участвует А.&#160;Куприн), о вечере поэтов&#8211;футуристов в кафе</sans> <sans_i>«Домино»</sans_i><sans> (участвуют Д.&#160;Бурлюк, В.&#160;Каменский, В.&#160;Маяковский, Р.&#160;Ивнев), об утверждении «списка памятников великим деятелям социализма, революции» (включён Генрих Гейне, исключён Владимир Соловьёв), о попытке создания</sans> <sans_i>«Крестьянокульта»</sans_i><sans> (наравне с Пролеткультом), об открытии новых «кафе поэтов».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>29 декабря 1918&#160;г.</sans_b><sans> Диспут «Пролетариат и искусство» во Дворце труда в Петрограде</sans>:</p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Революция, разделившая на два лагеря всю Россию, провела границу и между правым и левым искусством. В искусстве нужна </sans><sans_i>мощная революционная политика. Руководящая роль</sans_i><sans> должна поэтому оставаться за новыми людьми в искусстве» (В.&#160;Маяков­ский).</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>Январь 1918&#160;г.</sans_b><sans> Лекция&#160;К.&#160;Д.&#160;Бальмонта «Революционер я или нет?» в Политехническом музее. Объявлен «поэзо&#8211;вечер» И.&#160;Се­верянина «За струнной изгородью лир».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>1918&#8211;1922&#160;гг.</sans_b></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«...У диктатуры есть в запасе хлыст, и есть зоркость, и есть бдительность»&#160;— из мыслештампов 1918&#8211;1922&#160;гг. Л.&#160;Д.&#160;Троцко­го, председателя Реввоенсовета.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans_b>1923&#160;г.</sans_b></p>
	<p indent="2" margin_top="0"><sans>«Мы по&#8211;прежнему солдаты на походе. У нас дневка (т.&#160;е. НЭП&#160;— передышка). Надо выстирать рубаху, постричь и приче­сать волосы и первым делом прочистить и смазать винтовку... Главные бои впереди и, может быть, не так уж далеко» (Троц­кий Л.&#160;Д.&#160;Пролетарская культура и пролетарское искусство.&#160;— Правда.&#160;— 1923.&#160;— 4 сентября).</sans></p>
</chapter>