<chapter version="1.0" id="chapter_144">
	<page number="172"/>

	<p indent="2"><sans_b>Поэтическое своеобразие.</sans_b><sans> После выхода в 1913&#160;г. сборника «Громокипящий кубок» (переиздавался до 1915&#160;г. 9 раз) входит в большую литературу. За первой книгой последовали другие книги поэзии: «Златолира» (1914), «Ананасы в шампанском» (1915), «Victoria Regia» (1915), «Поэзоантракт» (1915), «Тост безответный» (1916). В эти годы И. Северянин стал модным «певцом», но оценил это трезво, назвав «двусмысленной славой».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Поиски новых поэтических форм (важная часть эстетической программы) у И. &#160;Северянина тесно увязаны с городскими реалиями:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Теперь повсюду дирижабли</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Летят, пропеллером ворча,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>И ассонансы, точно сабли,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Рубнули рифму сгоряча.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="173" />

	<p indent="2"><sans>Остроумно выражено неприятие мещанской действительности: «Блеск и звон карьеры&#160;— рубль, / А паспорт разума&#160;— диплом».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Эти мотивы сближали И. Северянина с кубофутуристами. Однако </sans><sans_b>сущностью своего творчества он считал собственную фантазию</sans_b><sans>&#160;— «мои капризы, мои волшебные сюрпризы». Акцент был поставлен на «эго», т.&#160;е. «Я» поэта. Отсюда пролилась струя его самовозвеличивания: «Я&#160;— гений Северянин»; «Я выполнил свою задачу, литературу покорив», что и вызвало многие нарекания современников.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Слово «гений» относилось, однако, не столько к личности автора, который ощущал и свою слабость («Я одинок в своей задаче...»), сколько к нему как носителю «вселенской души». </sans><sans_b>Главный поиск&#160;— поиск естественной красоты:</sans_b><sans> «Иду в природу, как в обитель». Поэтому жизнь раскрыта им как «сиренью упованье», «гимн жасминовым ночам», единенье с «весенней яблоней в нетающем снегу».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Лирический герой испытывает никому неведомое: «Влекусь рекой, цвету сиренью, / Пылаю солнцем, льюсь луной...» А природа дарует ему свою тайну. Фиалка говорит:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Возьми в ладони меня, как в латы,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Моей фиолью святи мечты.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>«Вселенская поэма» творчества обращена к вечному взаимоустремлению земли и неба: «нет равной любви на планете». Иначе говоря, к природной гармонии. Идеал вполне узнаваем по стихам других поэтов. Но И. Северянин воплощает его средствами неповторимых соцветий: «янтарно&#8211;алых», «лазурно&#8211;крылатых», «померанцевых лучей». Яркие неологизмы приоткрывают таинственные состояния земного мира: «лес драприт стволы», «снежеет нежно», «кружевеет лес», «всюду майно». Донесён неслышимый звук: «журчали ландыши в сырой траве» (форма цветка вызывает иллюзию звука).</sans></p>

	<table width="100%" border-color="C7C7C7">
	    <tr>
	        <td width="3%" text-valign="top" border-style="solid none solid solid">
	            <p><pink>■</pink></p>
	        </td>
	        <td width="97%" text-valign="top" border-style="solid solid solid none">
	            <p><sans>Не любовь, нежность, страсть выражает лирика И.&#160;Северянина, а «чувства без названия», рождённые изощрённым зрением и слухом. «Мне хочется вас грёзами исполнить»,&#160;— писал поэт. И сам, «смутно понимая тайну скал и звёзд», был «несказуемой грёзой осиян».</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2"><sans>«Грёзовое царство» отделяет от скучной действительности. И.&#160;Северянин среди «детей злого века» ощущает свой ум в «извивах, всё сердце в воплях». В столь мучительном положении рождается </sans><sans_b>защитная реакция&#160;— ирония</sans_b><sans>, позволяющая «трагедию жизни превратить в грёзо&#8211;фарс». Так развивается вторая линия лирики И. Северянина&#160;— бесчисленные вещные символы глупости и пошлости: «качалка грёзэрки»&#160;— знак досужих фантазий дамы; излюбленный цветок превращается в «мороженое из сирени»&#160;— «за полпорции десять копеек». Происходят странные смещения под «шампанский полонез». Созревает порочное желание обывателей&#160;— «околдовать природу и перепутать путь». И. Северянин пародирует «утончённый язык» «эстетов» и свой собственный стиль: «кострят экстазы», «струнят глаза», «захохотала я жемчужно». Скорее всего, именно саркастическое лжевоспевание приняла за чистую монету недалёкая публика.</sans></p>

	<page number="174" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Для поэта нетленным оставался романтический идеал: «зажечься, засиять и устремиться к маю». Вот почему он выразил мечту:</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="30%" text-valign="top">
	            <p></p>
	        </td>
	        <td width="70%" text-valign="top">
				<p><sans>Моя душа взойдёт, как солнце,</sans></p>
				<p margin_top="0"><sans>Тому, кто мыслит и скорбит.</sans></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>С 1918&#160;г. И.&#160;Северянин постоянно жил в Эстонии. После её отделения в 1921&#160;г. от России принял эстонское гражданство.</sans></p>

</chapter>