<chapter version="1.0" id="chapter_167">
	<page number="195"/>

	<p indent="2"><sans_b>Своеобразие внутреннего развития пьесы.</sans_b><sans> Обстановка ме­няется с появлением Луки. Именно с его помощью оживают в тайниках души ночлежников иллюзорные мечты и надежды. II и III акты драмы позволяют увидеть в «голом человеке» вле­чение к иной жизни. Но, основанное на ложных представлениях, оно венчается лишь несчастьями.</sans></p>

	<table width="100%" border-style="none">
	    <tr>
	        <td width="45%">
	            <image_block width="300px">
	                <img url="Data\images\167_1.png" />
	            </image_block>
	        </td>
	        <td width="10%">
	            <p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%">
	            <image_block width="300px">
	                <img url="Data\images\167_2.png" />
	            </image_block>
	        </td>
	    </tr>
	    <tr>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	            <p align="center"><sans>Барон&#160;— В.&#160;И.&#160;Качалов.</sans></p>
	            <p align="center" margin_top="0"><sans_i>С фотографии</sans_i></p>
	        </td>
	        <td width="10%">
	            <p>&#160;</p>
	        </td>
	        <td width="45%" border-color="ec008d" border-style="none none solid none">
	            <p align="center"><sans>Лука&#160;— И.&#160;М.&#160;Москвин.</sans></p>
	            <p align="center" margin_top="0"><sans_i>С фотографии</sans_i></p>
	        </td>
	    </tr>
	</table>

	<page number="196" />

	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Роль Луки в таком исходе очень значительна. Умный, знающий старик равнодушно смотрит на своё реальное окружение, счита­ет, что «для лучшего люди живут... По сто лет, а может быть, и больше&#160;— для лучшего человека живут».</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Поэтому заблуждения Пепла, Наташи, Насти, Актёра его не трогают. Тем не менее Горький вовсе не ограничил происходящее влиянием Луки. Писатель, не менее чем человеческое разобщение, не прием­лет наивную веру в чудо. Именно чудесное мнится Пеплу и На­таше в некоей «праведной земле» Сибири; Актёру&#160;— в мрамор­ной лечебнице; Клещу&#160;— в честном труде; Насте&#160;— в любовном счастье. Речи Луки потому и подействовали, что упали на пло­дотворную почву тайно взлелеянных иллюзий.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Атмосфера II и III актов другая по сравнению с атмосферой I. Возникает сквозной мотив ухода обитателей ночлежки в какой&#8211;то неведомый мир, настроение волнующего ожидания, нетерпения. Лука советует Пеплу: «...отсюда&#160;— шагом марш!&#160;— уходи! Прочь уходи...» Актёр говорит Наташе: «Я&#160;— уезжаю, ухожу... &#60;...&#62; Ты&#160;— тоже уходи...» Пепел уговаривает Наташу: «...в Сибирь&#8211;то по своей воле надо идти... Едем туда, ну?» Но тут же звучат иные, горькие слова безысходности. Наташа: «Идти некуда». Бубнов когда&#8211;то «вовремя спохватился»&#160;— ушёл от преступления и на­вечно остался в кругу пропойц и шулеров. Сатин, вспоминая своё прошлое, сурово утверждает: «После тюрьмы нету хода». А Клещ с болью признаётся: «Нет пристанища... ничего нет». В этих ре­пликах обитателей ночлежки ощущается обманчивое освобожде­ние от обстоятельств. Горьковские босяки в силу своей отвержен­ности переживают эту вечную для челове­ка драму особенно остро.</sans></p>
	<p indent="2" margin_top="0px"><sans>Круг существования будто замкнулся: от равнодушия&#160;— к недостижимой мечте, от неё&#160;— к реальным потрясениям или гибели. Между тем именно в этом состо­янии героев драматург находит источник их душевного перелома.</sans></p>

</chapter>