<chapter version="1.0" id="chapter_12">
	<page number="39"/>

	<p indent="2"><b>Литературные искания сторонников революционного дви­жения.</b> В начале XX&#160;в. возникло и совершенно иное направление литературы. Оно было связано с конкретными задачами социаль­ной борьбы. Такую позицию отстаивала группа «пролетарских поэтов». Среди них были интеллигенты (Г.&#160;Кржижановский, Л.&#160;Ра­дин, А.&#160;Богданов), рабочие и вчерашние крестьяне (Е.&#160;Нечаев, Ф.&#160;Шкулёв, Евг.&#160;Тарасов, А.&#160;Гмырёв). Внимание авторов револю­ционных песен, пропагандистских стихов было обращено к тяжё­лому положению трудящихся масс, их стихийному протесту и ор­ганизованному движению. Были воспеты победа «молодой рати» (Л.&#160;Радин), «пламя борьбы» (А.&#160;Богданов), разрушение «рабского здания» и вольное будущее (А.&#160;Гмырёв), подвиг «бестрепетных воинов» (Евг.&#160;Тарасов). Разоблачению «хозяев жизни», защите большевистской идеологии активно содействовали остросатири­ческие басни и «манифесты» Д.&#160;Бедного.</p>

	<page number="40" />

	<p indent="2" margin_top="0px">Произведения такой идейной ориентации содержали немало реальных фактов, верных наблюдений, экспрессивно передавали некоторые общественные настроения. Однако сколько&#8211;нибудь значительных художественных достижений здесь не было. Гла­венствовало притяжение к политическим конфликтам, а развитие личности подменялось идеологической подготовкой к участию в классовых боях. Трудно не согласиться с самокритичным при­знанием Евг.&#160;Тарасова: «Мы не поэты&#160;— мы предтечи...»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Путь к искусству лежал через постижение многоплановых от­ношений людей, духовной атмосферы времени. И там, где кон­кретные явления как&#8211;то увязывались с этими проблемами, рож­далось живое слово, яркий образ. Это начало было свойственно целому ряду произведений, созданных революционно настроен­ными писателями: рассказам «Пески» (получил высшую оценку Л.&#160;Толстого), «Чибис», роману «Город в степи» А.&#160;Серафимовича, повестям А.&#160;Чапыгина, К.&#160;Тренёва, В.&#160;Шишкова и др. Показатель­но, однако, что интересные страницы произведений были посвя­щены острым нравственным ситуациям, далёким от пролетарской борьбы. А сама борьба отражалась весьма схематично.</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Дух времени неизмеримо глубже проявлялся при воплощении субъективно&#8211;авторских мироощущений. Об этом очень хорошо сказал М. Волошин: «История человечества... предстанет нам в совершенно ином и несравненно более точном виде, когда мы подойдём к ней изнутри, разберём письмена той или иной книги, которую мы называем своей душой, сознаём жизнь миллиардов людей, смутно рокотавшую в нас...»</p>
	<p indent="2" margin_top="0px">Для художников начала века преодоление всеобщего разоб­щения и дисгармонии восходило к духовному возрождению че­ловека и человечества.</p>

</chapter>