<chapter version="1.21" id="dictionary">
    <page number="158" />
    <p><big_purpure>А</big_purpure></p>
    <p><b>Авеню&#x301;,</b><i> нескл., ж.</i> Широкая улица, обсаженная по обеим сторонам деревьями (название, принятое в ряде стран Западной Европы и в США). <i>Многолюдная авеню.</i> (Из французского.)</p>
    <p><b>Автома&#x301;т,</b> &#8211;а, <i>м.</i> 1.&#160;Какой&#8211;либо прибор, машина, которые работают без участия человека. <i>Автомат по продаже газет.</i> 2.&#160;Ручное скорострельное оружие. (От греч. «автома&#x301;тос»&#160;— самодвижущийся.)</p>
    <p><b>Акко&#x301;рд,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Благозвучное соединение нескольких музыкальных звуков. (Из итальянского.)</p>
    <p><b>А&#x301;мбра,</b>  &#8211;ы, <i>ж.</i> Твёрдое, горючее воскоподобное вещество серого цвета. (Из французского &#8592; арабского.)</p>
    <page number="159" />
    <p><big_purpure>Б</big_purpure></p>
    <p><b>Бары&#x301;шник,</b> &#8211;а, <i>м. Устар.</i> Человек, занимающийся перепродажей ради прибыли (барыша). <i>Крестьянин купил лошадь у барышника.</i></p>
    <p><b>Бахи&#x301;лы,</b> &#8211;и&#x301;л, <i>мн. Обл.</i> Охотничьи сапоги в виде толстого кожаного чулка.</p>
    <p><b>Башма&#x301;к,</b> &#8211;а&#x301;, <i>м.</i> 1.&#160;Ботинок. (Из тюркского.) 2.&#160;<i>Ж.&#8211;д.</i> Приспособление, которое накладывается на рельс для торможения вагонов.</p>
    <p><b>Бе&#x301;ркут,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Хищная птица семейства ястребиных. (Из тюркского.)</p>
    <p><b>Благово&#x301;ние,</b> &#8211;я, <i>ср. Книжн. </i>Приятный запах, аромат.</p>
    <p><b>Ботфо&#x301;рты,</b> &#8211;ов, <i>мн; ед. </i>ботфо&#x301;рт, &#8211;а, <i>м. Устар.</i> Высокие кавалерийские сапоги.</p>
    <p><b>Бре&#x301;мя,</b> &#8211;ени, <i>мн. нет, ср.</i> 1.&#160;<i>Устар. </i>Тяжёлая ноша. <i>Не поднять этого бремени.</i> 2.&#160;<i>Перен.</i> Нечто тяжкое, трудное; тяжесть. <i>Все эти нагрузки&#160;— непосильное бремя для тебя. &#9674; Под бременем (книжн.)&#160;</i>— под гнётом.</p>
    <p><b>Бри&#x301;финг,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Встреча официальных лиц с представителями СМИ для изложения краткой информации по определённому вопросу. (Из английского.)</p>
    <p><big_purpure>В</big_purpure></p>
    <p><b>Ва&#x301;льдшнеп,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Крупная лесная птица. (Из немецкого.)</p>
    <p><b>Варвари&#x301;зм</b> &#8211;а, <i>м.</i> Слово, заимствованное из чужого языка и воспринимаемое как нарушение общепринятой языковой нормы. (Из французского.)</p>
    <p><b>Веретено&#x301;,</b> &#8211;а&#x301;, <i>мн.</i> веретёна, &#8211;тён, <i>ср.</i> 1.&#160;<i>Устар.</i> Приспособление для ручного прядения. 2.&#160;Вращающаяся ось в некоторых машинах.</p>
    <p><b>Вести&#x301;мо.</b><i> Обл.</i> Конечно, разумеется.</p>
    <p><b>Ве&#x301;щий,</b> &#8211;ая, <i>&#8211;ее. Устар.</i> Мудрый, обладающий даром предвидения, предвещающий будущее.</p>
    <p><b>Вне&#x301;млить,</b> &#8211;млю, &#8211;млишь, <i>несов.</i> Вникать, вдумываться, понять суть чего&#8211;то. <i>Пожалуйста, внемли моим словам.</i></p>
    <p><b>Вокали&#x301;з,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Упражнение для голоса, исполняемое на одних гласных звуках. (Из французского.)</p>
    <page number="160" />
    <p><b>Вту&#x301;лка,</b> &#8211;и, <i>род. мн.</i> &#8211;лок, <i>дат. </i>&#8211;лкам, <i>ж.</i> 1.&#160;Цилиндрическая деталь с внутренним отверстием. 2.&#160;Металлическая или деревянная пробка. <i>Вставить втулку в отверстие.</i></p>
    <p><big_purpure>Г</big_purpure></p>
    <p><b>Га&#x301;мма,</b> &#8211;ы, <i>ж.</i> Последовательный ряд музыкальных звуков, который может идти от высоких звуков к низким и наоборот. <i>Разыгрывать гаммы на рояле.</i> (Из французского.)</p>
    <p><b>Глас.</b><i> Устар.</i> Голос народа, колокола.</p>
    <p><b>Гра&#x301;мота,</b> &#8211;ы, <i>ж.</i> 1.&#160;Умение читать и писать. <i>Обучиться грамоте. </i>2.&#160;Официальный документ, удостоверяющий что&#8211;либо. <i>Похвальная грамота. </i>3.&#160;<i>Устар. </i>Письмо. <i>Новгородцы в древности писали грамоты на берёсте.</i></p>
    <p><b>Грунтова&#x301;ть,</b> &#8211;у&#x301;ю, &#8211;у&#x301;ешь, <i>несов. Спец.</i> Покрывать грунтом&#160;— особым составом&#160;— натянутый на рамку холст или доски, подготавливая их для живописи. <i>Художник грунтовал холст.</i></p>
    <p><big_purpure>Д</big_purpure></p>
    <p><b>Да&#x301;йвер,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Любитель подводного плавания. (Из английского.)</p>
    <p><b>Дарово&#x301;й,</b> &#8211;а&#x301;я, &#8211;о&#x301;е. <i>Разг.</i> Полученный даром, бесплатный. <i>Даровой билет.</i></p>
    <p><b>Деви&#x301;з,</b> &#8211;а, <i>м.</i> Выражение, взятое кем&#8211;либо как руководящее правило поведения, деятельности. <i>Жил, руководствуясь девизом «Помогать товарищам».</i> (Из французского.)</p>
    <p><big_purpure>Е</big_purpure></p>
    <p><b>Ендова&#x301;,</b> &#8211;ы&#x301;,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> Русская посуда для вина в виде большой широкой чаши.</p>
    <p><big_purpure>Ж</big_purpure></p>
    <p><b>Жалюзи&#x301;,</b><i> нескл.,</i><i> ср.</i> Шторы из пластинок, навешиваемые на окна. (Из французского.)</p>
    <page number="161" />
    <p><b>Жура&#x301;вль,</b> &#8211;ля&#x301;,<i> м.</i> 1.&#160;Болотная птица с длинными ногами, шеей и клювом, издающая курлыканье. 2.&#160;Длинный шест, прикреплённый подвижно на столбе и служащий для подъёма воды из колодца. <i>Журавль скрипел, поднимая ведро вверх.</i></p>
    <p><big_purpure>З</big_purpure></p>
    <p><b>Зени&#x301;ца.</b><i> Устар.</i> Зрачок, глаз.</p>
    <p><b>Зуби&#x301;ло,</b> &#8211;а,<i> ср.</i> Ручной инструмент из стали, который употребляется для рубки металла, а также камня. <i>Рубить зубилом на куски железный стержень.</i></p>
    <p><big_purpure>И</big_purpure></p>
    <p><b>Иеромона&#x301;х,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Монах в сане священника. (Из греческого.)</p>
    <p><b>И&#x301;мидж,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Образ какого&#8211;либо лица, предмета, явления, создаваемый умышленно с целью психологического воздействия. (Из английского.)</p>
    <p><b>Импера&#x301;тор,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Титул главы монархического государства; лицо, носящее этот титул. (Из латинского.)</p>
    <p><b>Исполи&#x301;нский,</b> &#8211;ая, &#8211;ое. <i>Книжн.</i> Необыкновенно большой, огромный, гигантский.</p>
    <p><big_purpure>К</big_purpure></p>
    <p><b>Каните&#x301;ль,</b> &#8211;и,<i> мн.</i><i> нет,</i><i> ж.</i> 1.&#160;Тонкая витая золотая или серебряная проволока для вышивания. <i>Моток канители.</i> (Из французского.) 2.&#160;<i>Перен.</i> Досадная потеря времени; что&#8211;нибудь очень скучное, однообразное (прост.). <i>Надоела мне эта канитель.</i> </p>
    <p><b>Кафта&#x301;н,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Русская старинная мужская верхняя одежда с длинными полами. </p>
    <p><b>Кашпо&#x301;,</b><i> нескл.,</i><i> ср.</i> Декоративная ваза для маскировки цветочного горшка. (Из французского.) </p>
    <p><b>Ки&#x301;тель,</b> &#8211;я,<i> мн.</i> &#8211;я&#x301;, &#8211;е&#x301;й,<i> м.</i> Куртка специальной формы со стоячим воротником. (Из немецкого.) </p>
    <p><b>Ковш,</b> &#8211;а&#x301;,<i> м.</i> 1.&#160;Сосуд (деревянный, металлический) с длинной ручкой для зачерпывания жидкостей. <i>Зачерпнуть ковшом воды.</i> 2.&#160;Приспособление в виде большого сосуда в различных механизмах для зачерпывания, захвата жидкостей, сыпучих веществ. <i>Ковш экскаватора.</i> </p>
    <page number="162" />
    <p><b>Колори&#x301;т,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Сочетание красок, цветов в картине, характер окраски. <i>Яркий колорит. Сероватый колорит картины.</i> (Из итальянского.) </p>
    <p><b>Ко&#x301;лча,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Смёрзшийся ком земли (обычно на дороге). <i>Ступать по колчам.</i> </p>
    <p><b>Колча&#x301;н,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Сумка, футляр для стрел. (Из тюркского.) </p>
    <p><b>Кольра&#x301;би,</b><i> нескл.,</i><i> ж.</i> Разновидность капусты, у которой съедобными являются утолщения на стебле. <i>Жареная кольраби.</i> (Из немецкого &#8592; итальянского.) </p>
    <p><b>Ко&#x301;нка,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> 1.&#160;Городская железная дорога с конной тягой. <i>Ехать на конке.</i> 2.&#160;Вагон такой дороги. <i>Лошади с трудом тащили конку.</i></p>
    <p><b>Консе&#x301;нсус,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Общее согласие по обсуждаемому или спорному вопросу. <i>Консенсус между политическими противниками.</i> (Из латинского.) </p>
    <p><b>Копи&#x301;ровать,</b> &#8211;ую, &#8211;уешь, <i>несов.</i> 1.&#160;Снимать с чего&#8211;нибудь копию. <i>Копировать фото, картину.</i> 2.&#160;Внешне подражать кому&#8211;нибудь, передразнивать. <i>Копировать походку товарища.</i> </p>
    <p><b>Коробе&#x301;йник,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Мелкий торговец, разносчик, торговавший по деревням разными товарами. <i>Купить у коробейника пироги.</i> </p>
    <p><b>Косну&#x301;ться,</b> &#8211;у&#x301;сь, &#8211;ёшься,<i> сов.</i> 1.&#160;Дотронуться до кого&#8211;(чего&#8211;)нибудь. <i>Коснуться рукой.</i> 2.&#160;<i>Перен.</i> Затронуть какой&#8211;нибудь вопрос, осветив его не полностью. <i>Коснуться темы слегка.</i> </p>
    <p><b>Ксе&#x301;рить.</b><i> Разг.</i> Копировать с помощью ксерокса. </p>
    <p><b>Кума&#x301;ч,</b> &#8211;а&#x301;,<i> мн.</i><i> нет,</i><i> м.</i> Бумажная ткань ярко&#8211;красного цвета. (Из тюркского.) </p>
    <p><big_purpure>Л</big_purpure></p>
    <p><b>Ла&#x301;потник,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Тот, кто ходит в лаптях; крестьянин. </p>
    <p><b>Ла&#x301;поть,</b> &#8211;птя,<i> мн.</i> ла&#x301;пти, &#8211;е&#x301;й, м. <i>Устар.</i> Плетёная обувь из лыка. </p>
    <page number="163" />
    <p><b>Лауреа&#x301;т,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Звание, присуждаемое за выдающиеся заслуги, достижения в области науки, искусства. Лицо, удостоенное такого звания. (Из латинского.) </p>
    <p><b>Ле&#x301;мех,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Сошник у плуга. <i>Лемех служит для подрезки пласта земли.</i> </p>
    <p><b>Ли&#x301;тера,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> <i>Спец.</i> 1.&#160;Буква. 2.&#160;Брусочек с выпуклым изображением буквы (в типографском наборе). <i>Отлить литеру.</i> (Из латинского.) </p>
    <p><b>Лубо&#x301;чный,</b> &#8211;ая, &#8211;ое. 1.&#160;Сделанный из коры какого&#8211;либо дерева (из луба); лубяной. <i>Лубочная корзинка.</i> 2.&#160;Напечатанный с липовых досок, на которых выгравированы рисунки. <i>Лубочная картинка.</i> </p>
    <p><b>Лучи&#x301;на,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> 1.&#160;Тонкая длинная щепка сухого дерева. <i>Отщепить лучину.</i> 2.&#160;<i>Устар.</i> Щепка, укреплявшаяся в светце и освещавшая крестьянскую избу (в старину). <i>Работать при лучине.</i> </p>
    <p><big_purpure>М</big_purpure></p>
    <p><b>Мастерово&#x301;й,</b> &#8211;о&#x301;го, м. <i>Устар.</i> Фабрично&#8211;заводской рабочий, ремесленник. </p>
    <p><b>Ме&#x301;рный,</b> &#8211;ая, &#8211;ое; &#8211;рен, &#8211;рна, &#8211;рно. 1.&#160;Ритмичный. <i>Мерные удары часов.</i> 2.&#160;<i>Только полн. ф.</i> <i>Спец.</i> Служащий для измерения. <i>Мерная посуда.</i> </p>
    <p><b>Ми&#x301;чман,</b> &#8211;а,<i> м.</i> 1.&#160;Воинское звание младших командиров Военно&#8211;морского флота. 2.&#160;Первый чин офицера&#8211;моряка в царской России; человек, носящий этот чин. (Из английского.) </p>
    <p><b>Мольбе&#x301;рт,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Подставка, на которой помещается подрамник с холстом. <i>Мольберт для художника.</i> (Из немецкого.) </p>
    <p><b>Мочажи&#x301;на,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Заболоченное топкое место; болотце без кочек.</p>
    <p><b>Мощь,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> (высок.). Могущество, сила. <i>Мощь государства.</i> </p>
    <p><b>Музга&#x301;,</b> &#8211;и&#x301;,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Яма, наполненная водой. </p>
    <p><b>Мша&#x301;ра,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Болото, поросшее мхом и кустарником. </p>
    <page number="164" />
    <p><big_purpure>Н</big_purpure></p>
    <p><b>Нашинкова&#x301;ть,</b> &#8211;у&#x301;ю, &#8211;у&#x301;ешь,<i> сов.</i> Мелко нарезать, нарубить (о капусте, свёкле, моркови). </p>
    <p><big_purpure>О</big_purpure></p>
    <p><b>Оживи&#x301;ть,</b> &#8211;влю&#x301;, &#8211;ви&#x301;шь,<i> сов.</i>, <i>пер.</i> 1.&#160;Возвратить к жизни. 2.&#160;Восстановить в памяти забытое. <i>Оживить воспоминания.</i> 3.&#160;Сделать более живым, весёлым вялого человека. 4.&#160;Сделать активным. <i>Оживить общественную работу в классе.</i> </p>
    <p><b>Окта&#x301;ва,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> <i>Муз.</i> Промежуток (интервал) между одноимёнными звуками различной высоты. (Из латинского.) </p>
    <p><b>Омша&#x301;ник,</b> &#8211;а,<i> м.</i> <i>Спец.</i> и <i>обл.</i> Сарай для зимовки пчёл. </p>
    <p><b>О&#x301;рден,</b> &#8211;а,<i> мн.</i> &#8211;а&#x301;, &#8211;о&#x301;в,<i> м.</i> Особый нагрудный знак отличия, которым награждают граждан государства за выдающиеся заслуги. (Из немецкого.) </p>
    <p><b>Оса&#x301;нка,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> Манера держать своё тело в определённом положении. <i>Вырабатывать красивую осанку.</i></p>
    <p><big_purpure>П</big_purpure></p>
    <p><b>Пали&#x301;тра,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> Небольшая дощечка или металлическая пластинка с вырезом для большого пальца, на которой живописцы кистью смешивают краски и с которой они берут их во время работы. (Из немецкого &#8592; французского.) </p>
    <p><b>Перст,</b> &#8211;а&#x301;, м. <i>Устар.</i> Палец руки. &#9674; <i>Один как перст</i>&#160;— о том, кто совершенно одинок. </p>
    <p><b>Пест,</b> &#8211;а&#x301;,<i> м.</i> Короткий тяжёлый стержень для толчения зерна в ступе. </p>
    <p><b>Пиджа&#x301;к,</b> &#8211;а&#x301;,<i> м.</i> Верхняя часть мужского костюма в виде куртки с отложным воротником и застёгивающимися полами. (Из английского.) </p>
    <p><b>Пи&#x301;ксель,</b> &#8211;я,<i> м.</i> Наименьшая точка или элемент изображения, обладающий особыми цветовыми характеристиками. (Из английского.) </p>
    <p><b>Плато&#x301;,</b><i> нескл.,</i><i> ср.</i> Возвышенная равнина, ограниченная чётко выраженными уступами. (Из французского.) </p>
    <page number="165" />
    <p><b>Пола&#x301;ти,</b> &#8211;ей,<i> мн.</i> Нары для спанья (под потолком между печью и стеной). </p>
    <p><b>Полотёр,</b> &#8211;а,<i> м.</i> 1.&#160;<i>Вин.</i> полотёра. Рабочий, натира ющий паркетные полы. 2.&#160;<i>Вин.</i> полотёр. Небольшая бытовая машина для натирания паркетных полов. </p>
    <p><b>Полу&#x301;дновать,</b> &#8211;ую, &#8211;уешь, <i>несов.</i>, <i>непер.</i> <i>Обл.</i> Принимать пищу между обедом и ужином. </p>
    <p><b>Превозноси&#x301;ть,</b> &#8211;шу&#x301;, &#8211;сишь, <i>несов.</i> Слишком расхваливать. <i>Превозносить чьи&#8211;то заслуги.</i> </p>
    <p><b>Прика&#x301;зчик,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> 1.&#160;Наёмный служащий в торговом заведении, продавец. 2.&#160;Управляющий имением помещика. </p>
    <p><b>Пря&#x301;лка,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> Особый станок для ручного прядения; приводился в движение ножной педалью. </p>
    <p><b>Псалты&#x301;рь,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> Церковная книга, по которой учились в старину. (Из греческого.) </p>
    <p><b>Пунсо&#x301;н,</b> &#8211;а,<i> м.</i> <i>Типогр.</i> Вырезанное из стали выпуклое изображение (буквы или знака), с помощью которого выдавливают матрицу. Сделать пунсон. (Из французского.) </p>
    <p><b>Пу&#x301;стошь,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> Незаселённый, невозделанный участок земли. <i>Луговая пустошь.</i> </p>
    <p><big_purpure>Р</big_purpure></p>
    <p><b>Разве&#x301;дчик,</b> &#8211;а,<i> м.</i> 1.&#160;Военнослужащий, посланный в разведку. <i>Полковой разведчик.</i> 2.&#160;Работник, агент разведки. <i>Поймать вражеского разведчика.</i> 3.&#160;Специалист по разведке земных недр. <i>Разведчик нефтяных залежей.</i> 4.&#160;Самолёт для разведки. </p>
    <p><b>Раке&#x301;та,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> 1.&#160;Небольшой снаряд, состоящий из гильзы, начинённый порохом, который после выстрела, сгорая, ярко светится при полёте в воздухе. <i>Ракета взлетела в воздух.</i> 2.&#160;Летательный аппарат с реактивным двигателем. <i>Лететь в космической ракете.</i> (Из немецкого &#8592; итальянского.) </p>
    <p><b>Рачи&#x301;тельный,</b> &#8211;ая, &#8211;ое; &#8211;лен, &#8211;льна. Старательный, усердный в исполнении чего&#8211;нибудь, разумно бережливый. <i>Рачительный хозяин.</i> </p>
    <page number="166" />
    <p><b>Ре&#x301;заться,</b> &#8211;жусь, &#8211;жешься, <i>несов.</i> 1.&#160;Разделяться на части под действием какого&#8211;либо режущего инструмента. <i>Берёза легко режется пилой.</i> 2.&#160;Прорезываться (о зубах). 3.&#160;<i>Разг.</i> Драться холодным оружием. </p>
    <p><b>Рефо&#x301;рма,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> Преобразование, изменение чего&#8211;либо. <i>Реформа цен.</i> (Из французского.) </p>
    <p><b>Ро&#x301;скошь,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> 1.&#160;Богатство. <i>Роскошь обстановки.</i> 2.&#160;Излишества в чём&#8211;либо. <i>Жить в роскоши.</i> 3.&#160;Изобилие в природе. <i>Роскошь кавказской природы.</i> </p>
    <p><b>Ротацио&#x301;нный,</b> &#8211;ая, &#8211;ое. <i>Спец.</i> Вращающийся (о печатной машине). <i>Ротационное печатание книг.</i> </p>
    <p><b>Ру&#x301;чка,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> 1.&#160;Маленькая рука. 2.&#160;Часть предмета, за которую его держат. <i>Ручка двери.</i> 3.&#160;Письменная принадлежность. <i>Школьная ручка.</i> </p>
    <p><big_purpure>С</big_purpure></p>
    <p><b>Свете&#x301;ц,</b> &#8211;тца&#x301;, м. <i>Устар.</i> Подставка для лучины (для осве щения крестьянской избы). <i>В углу стоял светец.</i> </p>
    <p><b>Светли&#x301;ца,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> Небольшая светлая комната в верхней части дома. </p>
    <p><b>Сентимента&#x301;льный,</b> &#8211;ая, &#8211;ое; &#8211;лен, &#8211;льна, &#8211;льно. Излишне чувствительный. <i>Сентиментальный человек.</i> </p>
    <p><b>Ска&#x301;льпель,</b> &#8211;я,<i> м.</i> Хирургический нож. (Из латинского.) </p>
    <p><b>Солда&#x301;т,</b> &#8211;а, <i>род.</i><i> мн.</i> солда&#x301;т,<i> м.</i> 1.&#160;Военнослужащий, не имеющий командного чина, воинского звания. 2.&#160;<i>Перен.</i> Вообще военный человек. <i>Полковник был старым солдатом.</i> (Из немецкого &#8592; итальянского.) </p>
    <p><b>Спо&#x301;нсор,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Лицо, организация, финансирующие какое&#8211;либо мероприятие, учреждение, сооружение объекта и т.&#160;д. (обычно с целью рекламы). (Из английского.) </p>
    <p><b>Стаме&#x301;ска,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> Столярный инструмент со стальным плоским заточенным концом. (Из немецкого.) </p>
    <p><b>Сту&#x301;па,</b> &#8211;ы,<i> ж.</i> 1.&#160;<i>Обл.</i> Выдолбленное из обрубка дерева приспособление для ручного (с помощью песта) размола зерна. 2.&#160;<i>Устар.</i> Металлический или деревянный сосуд, в котором толкут что&#8211;либо пестом. </p>
    <p><b>Сугре&#x301;в,</b> &#8211;а,<i> м.</i> <i>Обл.</i> Сторона холма, горки, припекаемая весной солнцем. </p>
    <p><b>Сунду&#x301;к,</b> &#8211;а&#x301;,<i> м.</i> Мебель в виде ящика с крышкой для хранения каких&#8211;либо вещей. (Из тюркского.) </p>
    <p><b>Су&#x301;ши,</b><i> нескл.,</i><i> ср.</i> Блюдо традиционной японской кухни из риса, морепродуктов и др. </p>
    <page number="167" />
    <p><big_purpure>Т</big_purpure></p>
    <p><b>Табло&#x301;,</b><i> нескл.,</i><i> ср.</i> <i>Спец.</i> Сигнальный щит, на котором автоматически показываются какие&#8211;либо результаты. <i>Табло показало счёт футбольного матча.</i> (Из французского.) </p>
    <p><b>Тине&#x301;йджер,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Подросток (юноша или девушка) в переходном возрасте. (Из английского.) </p>
    <p><b>Тра&#x301;льщик,</b> &#8211;а,<i> м.</i> 1.&#160;Рыболовное судно, снабжённое тралом&#160;— большой сетью в форме мешка. <i>Тральщик вёз много рыбы.</i> 2.&#160;Лицо, руководящее траловым ловом рыбы. 3.&#160;Военное судно, вылавливающее мины специальными устройствами. <i>Служить на тральщике.</i> </p>
    <p><b>Треуго&#x301;лка,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> Форменная шляпа треугольного фасона. </p>
    <p><b>Ту&#x301;бус,</b> &#8211;а,<i> м.</i> <i>Спец.</i> Труба в микроскопе, фотоаппарате и т.&#160;д. <i>Тубус телескопа.</i> (Из немецкого.) </p>
    <p><big_purpure>У</big_purpure></p>
    <p><b>Уря&#x301;дник,</b> &#8211;а, м. <i>Устар.</i> Нижний чин полиции в царской России. </p>
    <p><big_purpure>Ф</big_purpure></p>
    <p><b>Фило&#x301;лог,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Учёный, занимающийся изучением языка и литературы. (Из греческого.) </p>
    <p><b>Форт,</b> &#8211;а, о форте&#x301;, в форту&#x301;,<i> мн.</i> форты&#x301;,<i> м.</i> <i>Воен.</i> Небольшая крепость. (Из французского.) </p>
    <p><b>Фо&#x301;рте</b> [тэ]; <i>нескл.,</i><i> ср.</i> <i>Спец.</i> Полная сила музыкального звука. (Из итальянского.) </p>
    <p><b>Фрезеро&#x301;вщик,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Человек, работающий на фрезер&#8211; ном станке. </p>
    <p><b>Фунт,</b> &#8211;а, <i>м. </i><i>Устар.</i> Старая русская мера веса, равна 409,5 грамма. </p>
    <p><big_purpure>Х</big_purpure></p>
    <p><b>Харатья&#x301;,</b> &#8211;и&#x301;,<i> ж.</i> <i>Устар.</i> Вываренный и выскобленный кусок бараньей, козьей или телячьей кожи прямоугольной формы, на котором писали в Древней Руси особыми чернилами. (Из греческого.) </p>
    <page number="168" />
    <p><big_purpure>Ц</big_purpure></p>
    <p><b>Цех,</b> &#8211;а, це&#x301;хи,<i> м.</i> 1.&#160;Основная часть (подразделение) завода, фабрики. <i>Кузнечный цех.</i> 2.&#160;Помещение, где находится такое подразделение предприятия. <i>Идти по цеху.</i> (Из немецкого.) </p>
    <p><big_purpure>Ч</big_purpure></p>
    <p><b>Чапы&#x301;га,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Частый кустарник, частая молодая поросль леса. </p>
    <p><b>Черноле&#x301;сье,</b> &#8211;я,<i> ср.</i>, <i>собир.</i> Лиственный лес.</p>
    <p><big_purpure>Ш</big_purpure></p>
    <p><b>Ша&#x301;ньга,</b> &#8211;и,<i> ж.</i> <i>Обл.</i> Род ватрушки, сочня или простой лепёшки. </p>
    <p><b>Штифт,</b> &#8211;а&#x301;, о штифте&#x301;, на штифту&#x301;,<i> м.</i> <i>Техн.</i> Небольшой стержень, который применяется для неподвижного соединения деталей машин. <i>Вставить штифт.</i> (Из немецкого.) </p>
    <p><big_purpure>Э</big_purpure></p>
    <p><b>Эста&#x301;мп,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Оттиск, отпечаток картины на бумаге (камне, металле, дереве) с печатной формы, выполненной самим художником или мастером&#8211;гравёром. <i>Украсить стену эстампом.</i> (Из французского &#8592; итальянского.) </p>
    <p><big_purpure>Я</big_purpure></p>
    <p><b>Языкове&#x301;д,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Учёный, специалист по языковедению (науке о языке). </p>
    <p><b>Яр,</b> &#8211;а, на яру&#x301;,<i> м.</i> <i>Обл.</i> 1.&#160;Крутой, обрывистый берег реки, оврага и т.&#160;д. <i>Спуститься к озеру по яру.</i> 2.&#160;Овраг. <i>В яру лежал ещё снег.</i> (Из тюркского.) </p>
    <p><b>Яхтсме&#x301;н,</b> &#8211;а,<i> м.</i> Спортсмен, занимающийся водным спортом на яхтах. (Из английского.)</p>
    <image_block interactivity="yes" width="80%">
        <img url="Data\images\last-1.png" />
    </image_block>
    <table margin_top="0" border-style="none">
        <tr>
            <td margin_top="0" width="40%" text-valign="top">
                <p margin_top="0"><i>Н. Крымов.</i></p>
                <p margin_top="0">«Зимний вечер»</p>
            </td>
            <td margin_top="0" rowspan="2" width="60%">
                <image_block interactivity="yes">
                    <img url="Data\images\last-2.png" />
                </image_block>
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td margin_top="0" text-valign="bottom">
                <p><i>Н. Крымов.</i></p>
                <p margin_top="0">«Зимний вечер».</p>
                <p margin_top="0">Фрагмент картины</p>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <image_block interactivity="yes" class="full-width">
        <img url="Data\images\last-3.png"/>
    </image_block>
    <p align="center"><i>Е. Сыромятникова.</i></p>
    <p align="center">«Первые зрители»</p>
    <table margin_top="0" border-style="none">
        <tr>
            <td margin_top="0" rowspan="2" width="60%">
                <image_block interactivity="yes">
                    <img url="Data\images\last-4.png" />
                </image_block>
            </td>
            <td margin_top="0" width="40%" text-align="top">
                <p margin_top="0"><i>Е. Сыромятникова.</i></p>
                <p margin_top="0">«Первые зрители».</p>
                <p margin_top="0">Фрагмент картины</p>
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td margin_top="0" text-align="bottom">
                <p margin_top="0"><i>Е. Сыромятникова.</i></p>
                <p margin_top="0">«Первые зрители».</p>
                <p margin_top="0">Фрагмент картины</p>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <table margin_top="0" border-style="none">
        <tr>
            <td margin_top="0" width="20%">
                &#160;
            </td>
            <td margin_top="0" width="80%">
                <image_block interactivity="yes">
                    <img url="Data\images\last-5.png" />
                </image_block>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <image_block interactivity="yes" class="full-width">
        <img url="Data\images\last-6.png"/>
    </image_block>
    <p align="center"><i>Е. Сыромятникова.</i></p>
    <p align="center" margin_top="0">«Первые зрители».</p>
    <p align="center" margin_top="0">Фрагмент картины</p>
</chapter>