<chapter version="1.21" id="reminders">
    <page number="154" />
    <p align="right"><sans_big>ПРИЛОЖЕНИЕ</sans_big></p>
    <p align="center"><big_purpure>Памятки</big_purpure></p>
    <p align="center"><sans_purpure>Условные обозначения</sans_purpure></p>
    <table border-style="none" margin_top="0">
        <tr>
            <td width="50%">
                <p><b>Части слова:</b></p>
                <p>
                    <image_block>
                        <img url="Data\images\pam-1.png" width="80%"/>
                    </image_block>
                </p>
            </td>
            <td width="50%" text-valign="top">
                <p><b>Члены предложения:</b></p>
                <p>
                    <image_block>
                        <img url="Data\images\pam-2.png" width="80%"/>
                    </image_block>
                </p>
            </td>
        </tr>
    </table>
    <p><sans_red>Как готовиться к диктанту</sans_red></p>
    <p indent="2">1. Прочитайте текст внимательно, не торопясь; уясните его содержание.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">2. Объясните правописание выделенных и пропущенных букв.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">3. Читая текст вторично, остановите своё внимание на тех словах, которые не выделены, но правописание которых для вас затруднительно. Если сможете, объясните их написание.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">4. Прочитайте текст ещё раз. Объясните знаки препинания в известных вам случаях.</p>
    <p><sans_red>Как готовиться к изложению</sans_red></p>
    <p indent="2">1. Внимательно прочитайте текст.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">2. Выясните значение непонятных вам слов.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">3. Определите основную мысль текста. Найдите те слова, словосочетания и предложения, которые особенно важны для её раскрытия.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">4. Разделите текст на части и озаглавьте их.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">5. Объясните правописание выделенных и пропущенных букв, а также постановку знаков препинания.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">6. Ещё раз внимательно прочитайте текст.</p>
    <page number="155" />
    <p><sans_red>Как готовиться к сжатому изложению</sans_red></p>
    <p indent="2">1. Внимательно прочитайте текст.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">2. Определите его основную мысль.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">3. Исключите из текста подробности, повторы.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">4. Назовите, если это возможно, одним словом сходные действия, предметы, признаки.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">5. Ещё раз внимательно прочитайте исходный текст, чтобы правильно отразить в изложении его основную мысль.</p>
    <p><sans_red>Как работать над сочинением</sans_red></p>
    <p indent="2">1. Прежде всего обдумайте тему сочинения. По мните: каждое слово в названии темы имеет значение. Определите, о чём следует писать в сочинении.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">2. Обдумайте свой замысел, кому вы адресуете своё сочинение, какова его основная мысль. Что и как (в каком стиле и в какой форме) вы напишете, чтобы раскрыть свой замысел? Составьте, если нужно, план.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">3. Прочитайте первый вариант своего сочинения: раскрыты ли в нём тема и основная мысль? Зачеркните то, о чём можно было бы не писать на данную тему (лишнее); дополните те части сочинения, в которых тема и основная мысль раскрыты недостаточно; проверьте, соответствует ли заголовок сочинения его содержанию.</p>
    <p indent="2" margin_top="0">4. Обратите внимание на язык сочинения. Насколько удачно выражены ваши мысли и чувства? Внесите исправления.</p>
</chapter>