<chapter version="1.21" id="repeat_75">
    <page number="62" />
<!-- Параграфы -->
    <p><big_paragraph>&#160;&#160;&#160;</big_paragraph><big_purpure> Повторение</big_purpure></p>
    <text_block class="independent">
	    <p indent="2" margin_top="-5px"><sans>Существительные, прилагательные, числительные составляют группу именных частей речи, или имён. Их объединяет изменение по падежам.</sans></p>
	</text_block>
	<p><sans_red>Контрольные вопросы и задания</sans_red></p>
	<p indent="2">1. Как отличить имена числительные от других частей речи, имеющих числовое значение?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">2. На какие две группы делятся числительные?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">3. Чем отличаются простые числительные от составных?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">4. Приведите примеры числительных, которые склоняются как существительные 3-го склонения.</p>
	<p indent="2" margin_top="0">5. В чём особенность склонения количественных числительных, называющих круглые десятки и сотни?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">6. Как склоняются составные количественные числительные?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">7. Как склоняются порядковые числительные?</p>
	<p indent="2" margin_top="0">8. В каких числительных пишется мягкий знак в середине?</p>
	<p><back_green>&#160;&#160;429.&#160;&#160;</back_green><sans_small_b> Диктант </sans_small_b><sans_small>из слов с непроверяемыми орфограммами, правописание которых изучалось в теме «Имя числительное».</sans_small></p>
	<p><back_green>&#160;&#160;430.&#160;&#160;</back_green><sans_small> На основе материалов §&#160;67,&#160;68,&#160;70—75 составьте сложный план сообщения об имени числительном как части речи. Расскажите об этой части речи по плану, приведите примеры.</sans_small></p>
	<p><back_green>&#160;&#160;431.&#160;&#160;</back_green><sans_small> Спишите текст, заменяя числа словами.</sans_small></p>
	<p align="center">ДОМ, В КОТОРОМ БУДЕТ ЖИТЬ ДРУГ</p>
	<p indent="2">Музыка марта&#160;— это не только журчанье ручьёв и барабанная дробь, но и визг пилы, и стук топора. Строится дом.</p>
	<p indent="2" margin_top="0">Для семьи, где скоро запищат четверо&#8211;пятеро птенцов, нужна однокомнатная квартира. Окно&#160;— оно же и дверь&#160;— обязательно на солнечную сторону. Этаж&#160;— второй, третий, только не первый. Если в окно будут заглядывать любопытные, хозяин бросит квартиру.</p>
	<page number="63" />
	<image_block interactivity="no" class="inner" width="20%">
	    <img url="Data\images\2-75-2.png" />
	</image_block>
	<p indent="2" margin_top="0">Птица живёт очень быстро. Сердце человека бьётся 70—80 раз в м инуту, сердце воробья&#160;— 460 раз. Птичья кровь горячее нашей. При температуре 37,5 ты лежишь в постели, у тебя жар. А соловей с температурой 42 градуса даёт концерты, дрозд с темп ературой 45 градусов, весело посвистывая, штукатурит своё гнездо.</p>
	<p indent="2" margin_top="0">В горячем теле всё совершается быстро. Мы перевариваем свой обед часами, а птица&#160;— за несколько минут. Но нам, людям, птичий аппетит выгоден. Чем больше вредных насекомых истребит птица, тем сохраннее наши посевы и сады.</p>
	<p indent="2" margin_top="0">Так быстрей же работай, пила, веселей стучи, молоток! Построим дом, в котором будет жить друг!</p>
	<p align="right"><sans_small>(По Н. Надеждиной)</sans_small></p>
	<p><big_red_p>Р </big_red_p><back_green>&#160;432.&#160;</back_green><sans_small> Подготовьте выступление на тему «Берегите природу». Постарайтесь использовать цифровой материал (написанный словами) для раскрытия темы и подтверждения основной мысли.</sans_small></p>
</chapter>